<TEI xml:lang="rus">
<teiHeader>
<date type="written" when="1947">1947</date>
<date type="print" when="1948">1948</date>
<profileDesc>
<textDesc>
<derivation type="translation" lang="lav">
</derivation>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<front>
<docAuthor>А. Григулис</docAuthor>
<editor role="translator">В. Ардаматский</editor>
<docTitle>
<titlePart title="main">Глина и фарфор</titlePart>
</docTitle>

<castList>
<head>ДЕЙСТВУЮЩИЕ ЛИЦА</head>
<castItem>Бенедикта Круса — инженер-химик, директор завода „Глина и фарфор", 35 лет.</castItem>
<castItem>Никлав Скульте — инженер-химик, главный технолог завода, 40 лет.</castItem>
<castItem>Атис Эгле — начальник механического цеха, вдовец, 40 лет.</castItem>
<castItem>Давид Гауймалиет — парторг, 50 лет.</castItem>
<castItem>Матис Атвасар — мастер по изготовлению глазури, 84 лет.</castItem>
<castItem>Кайва Атвасар — его внучка, художница по керамике, 23 лет.</castItem>
<castItem>Клав Пацер — мастер по фарфору, 65 лет.</castItem>
<castItem>Каспар Вилнис — кочегар, 65 лет.</castItem>
<castItem>Ян Калнынь — мастер у обжигательных печей, 30 лет.</castItem>
<castItem>Индрикис Сипол — начальник цеха по заготовке глины, 30 лет.</castItem>
<castItem>Микус Скудра — бригадир работ у бассейнов с глиной, 48 лет.</castItem>
<castItem>Анна Розе — лаборантка, 18 лет.</castItem>
<castItem>Игорь Щепакин — капитан Советской Армии, 40 лет.</castItem>
<castItem>Линард Земгал — художник, 40 лет.</castItem>
<castItem>Мать Бенедикты Круса, 55 лет.</castItem>
<castItem>Семь комсомольцев.</castItem>
<castItem>Сержант.</castItem>
<castItem>Солдат-узбек.</castItem>
<castItem>Старый солдат.</castItem>
<castItem>Третий солдат.</castItem>
<castItem>Хозяин усадьбы.</castItem>
<castItem>Его жена.</castItem>
<castItem>Дед.</castItem>
<castItem>Две девушки.</castItem>
<castItem>Парень.</castItem>
<castItem>Рабочие с карьеров.</castItem>
</castList>

<set>
<p>Действие происходит в 1946—1947 гг. в Латвийской ССР.</p>
</set>

</front>
<body>
<div type="act">
<head>ПЕРВОЕ ДЕЙСТВИЕ</head>
<stage>Большая часть сцены — гостиная квартиры директора завода Бенедикты Круса. Слева — ее кабинет, который похож и на маленькую химическую лабораторию. За большим окном — вечер, дождь. Бенедикта стоит у окна. Резко поворачивается, пересекает комнату, читает письмо. За окном — отдаленный гром. В смятении она снова идет к окну и, окаменев, смотрит в темень дождливого вечера. Вспышка зарницы. Бенедикта отходит от окна.</stage>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта <stage>(остановясь посреди комнаты, про себя, очень по-женски)</stage>.</speaker> <p>Почему это должно было произойти... <stage>( Прошла к окну.)</stage></p></sp>
<stage>В дверях Эгле — добродушный беловолосый великан. Минуту он наблюдает за Бенедиктой, потом тихо прикрывает дверь и подходит к ней.</stage>
<sp who="#egle"><speaker>Эгле <stage>(тихо)</stage>.</speaker> <p>Будет гроза...</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта <stage>(испуганно оборачивается и мгновение непонимающе смотрит на Эгле; жалко улыбнулась)</stage>.</speaker> <p>Ах, это вы? <stage>(Продолжает смотреть в окно.)</stage></p></sp>
<sp who="#egle"><speaker>Эгле.</speaker> <p>Я говорю... наверно будет гроза.</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта <stage>(безразлично)</stage>.</speaker> <p>Наверно... Жуткая ночь!.. </p></sp>
<sp who="#egle"><speaker>Эгле.</speaker> <p>В такую ночь особенно остра боль одиночества. </p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта <stage>(резко оглядывается на Эгле, встречает его прямой и ясный взгляд)</stage>.</speaker> <p>Я понимаю вас... <stage>(Снова отвернулась к окну.)</stage></p></sp>
<sp who="#egle"><speaker>Эгле <stage>(после паузы)</stage>.</speaker> <p>Я... Бенедикта... Смею ли я так называть вас?</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта <stage>(не поворачиваясь)</stage>.</speaker> <p>Конечно. Мы же друзья, Никлав.</p>
<stage>Эгле вздрогнул.</stage>
<p>Больше того — мы вместе делаем общее и нелегкое дело.</p></sp>
<sp who="#egle"><speaker>Эгле.</speaker> <p>Бенедикта... Меня зовут Атис... Я хочу сказать вам... Я...</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта <stage>(не оборачиваясь, жестом останавливает его. После паузы)</stage>.</speaker> <p>Я знаю... женщина чувствует это и без слов... Но еще острей она чувствует, когда ее... больше не любят... </p></sp>
<sp who="#egle"><speaker>Эгле.</speaker> <p>Бенедикта...</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Лучше не говорите ничего... Будьте моим другом и не говорите.</p></sp>
<stage>Входит мать Бенедикты.</stage>
<sp who="#mat"><speaker>Мать.</speaker> <p>Он пришел.</p></sp>
<stage>Бенедикта быстро выходит из комнаты.</stage>
<sp who="#egle"><speaker>Эгле.</speaker> <p>Скульте?</p></sp>
<sp who="#mat"><speaker>Мать.</speaker> <p>Нет... Человек с глиняных карьеров. <stage>(Подходит к Эгле, пододвигает к нему папиросницу.)</stage> Курите, пожалуйста.</p></sp>
<sp who="#egle"><speaker>Эгле <stage>(берет папиросу)</stage>.</speaker> <p>Благодарю. <stage>(Судорожно закуривает.)</stage></p>
<stage>Мать участливо кладет руку на его плечо.</stage>
<p><stage>(Поднимает голову, гладит ее руку.)</stage> Ничего... Ничего. Все будет хорошо.</p></sp>
<sp who="#mat"><speaker>Мать.</speaker> <p>Нет. Не хорошо... Если он останется на заводе, я мать, не могу быть спокойна... Я все вижу... и понимаю. Работает за четверых, а ночи не спит... Все думает об этом.... А ведь она — директор завода.</p></sp>
<sp who="#egle"><speaker>Эгле.</speaker> <p>Он нужен заводу.</p></sp>
<sp who="#mat"><speaker>Мать.</speaker> <p>Тогда должна уйти она.</p></sp>
<sp who="#egle"><speaker>Эгле <stage>(тревожно)</stage>.</speaker> <p>Нет, нет...</p></sp>
<sp who="#mat"><speaker>Мать.</speaker> <p>А так продолжаться не может.</p></sp>
<stage>Входит Бенедикта.</stage>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Мама, пусть этот человек посидит в кухне. Сейчас ко мне соберутся люди. Принеси сюда пепельниц.</p>
<stage>Мать вздохнула и ушла.</stage>
<p><stage>(Направляется к Эгле с таким видом, будто хочет сказать ему что-то очень важное, но, посмотрев на него, останавливается.)</stage> Извините меня, Атис, что я вас вызвала в такую погоду... Но очень важное дело. Сейчас придут...</p></sp>
<stage>Эгле смотрит на нее, молчит. Входит Гауймалиет. Молча здоровается с Эгле, отходит с Бенедиктой в сторону.</stage>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>Ну? Подтверждается?</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Он сидит в кухне. Потом мы вызовем его и заслушаем.</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>Да. Старое наносит нам удар в спину...</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>...которую мы сами, подставили. </p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>Скульте вызван?</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта <stage>(вздрогнув)</stage>.</speaker> <p>Нет. Я его не смогла найти... </p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>Может быть, он у...</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта <stage>(прерывает, с вызовом)</stage>.</speaker> <p>Может быть.</p></sp>
<stage>Они смотрят друг другу в глаза. Звонит телефон. Бенедикта проходит в кабинет. Гауймалиет садится в кресло рядом с Эгле.</stage>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет <stage>(со вздохом)</stage>.</speaker> <p>Ну и дела!..</p></sp>
<sp who="#egle"><speaker>Эгле.</speaker> <p>Скульте не будет?</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет <stage>(непонимающе глядит на Эгле)</stage>.</speaker> <p>Его не нашли...</p></sp>
<sp who="#egle"><speaker>Эгле <stage>(усмехнулся)</stage>.</speaker> <p>И ее, конечно, тоже не нашли?</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>Кого?</p></sp>
<sp who="#egle"><speaker>Эгле.</speaker> <p>Кого? Кайву.</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>А-а?!</p></sp>
<sp who="#egle"><speaker>Эгле.</speaker> <p>Не понимаю я, что он делает?.. Уйти от такой женщины!..</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет <stage>(после паузы)</stage>.</speaker> <p>Ты же знаешь — они должны были пожениться еще прошлым летом... Все откладывали... из-за работы.</p></sp>
<sp who="#egle"><speaker>Эгле.</speaker> <p>Чепуха. Это только сектанты думают, что любовь мешает делу. Когда приходит любовь, у человека расцветает душа, и он может... <stage>(Оборвал и после паузы.)</stage> Просто он ее никогда не любил!</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>Может, и хорошо, что этого не случилось, А только Скульте — чудесный парень. Настоящий боец. А вот ей будет трудно. Очень трудно. И это так некстати сейчас, когда на нас свалилось такое несчастье...</p></sp>
<sp who="#egle"><speaker>Эгле.</speaker> <p>Какое несчастье?</p></sp>
<stage>Входят Вилнис, Калнынь, Сипол, Пацер. Гауймалиет встает им навстречу, здоровается. Они здороваются с Эгле, рассаживаются. Через комнату, бегло поздоровавшись, проходит озабоченная Бенедикта.</stage>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Я сейчас, товарищи. <stage>(Проходит в другую комнату.)</stage></p></sp>
<sp who="#vilnis"><speaker>Вилнис.</speaker> <p>Ладное кресло — лежишь, как дитя в люльке. </p></sp>
<sp who="#kalnyn"><speaker>Калнынь.</speaker> <p>Шути. Может быть, ты расселся в любимом кресле самого господина Пфайфера?!</p></sp>
<sp who="#pacer"><speaker>Пацер.</speaker> <p>За тридцать пять лет я в покоях господина хозяина был один раз.</p></sp>
<sp who="#vilnis"><speaker>Вилнис.</speaker> <p>Он пригласил тебя к пасхальному столу?</p></sp>
<sp who="#pacer"><speaker>Пацер.</speaker> <p>На кухню... <stage>(Смешно показывает.)</stage> Сам вышел, брюхо из жилетки выпадает... „Ох, — говорит, — как я рад ваc видеть!" Вздохнул. „Трудные, — говорит, — времена. Никто не хочет понять, что у меня обязательства, что я вишу на нитке. А этот мерзавец и сукин сын Вилнис...“</p></sp>
<sp who="#vilnis"><speaker>Вилнис.</speaker> <p>Но-но...</p></sp>
<sp who="#pacer"><speaker>Пацер.</speaker> <p>Так это хозяин сказал, не я...</p>
<stage>Смех.</stage>
<p>Так вот... „А этот, значит, и так далее... Вилнис уже устраивает забастовки. Смерти моей хочет, что ли?“</p></sp>
<sp who="#vilnis"><speaker>Вилнис.</speaker> <p>А чего ж еще? Ясное дело!</p></sp>
<sp who="#pacer"><speaker>Пацер.</speaker> <p>Вздохнул хозяин и продолжает: „И еще упрямый чорт Атвасар замучил меня своим секретом..."</p></sp>
<sp who="#egle"><speaker>Эгле.</speaker> <p>Этот Атвасар сидел в печенке у хозяина, теперь сидит у нас. А мы нянчимся с ним, как с капризной невестой.</p></sp>
<sp who="#pacer"><speaker>Пацер <stage>(лукаво поглядывая на Эгле)</stage>.</speaker> <p>Правильно... И вот как раз господин хозяин говорит мне: „Ничего не пожалею, Пацер: вырви секрет у Атвасара! Ты же, говорит, вместе с ним начинал это дело, а он все забрал себе... Подпои его... Или, может, возьмешь его на любовную приманку? Он же на твою жену заглядывается?! Бог свидетель, — наличными сто лат выдам!" — „Дешево, господин Пфайфер, совесть человеческую цените", — сказал я, повернулся и ушел. Вот вам история, как я приходил в эти хоромы к господину хозяину.</p></sp>
<sp who="#egle"><speaker>Эгле.</speaker> <p>И все-таки я бы взял этого Атвасара за шиворот и...</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет <stage>(до этого он сидел в мрачной задумчивости)</stage>.</speaker> <p>Ну-ну, взял бы и... что?</p></sp>
<sp who="#egle"><speaker>Эгле <stage>(немного смутясь)</stage>.</speaker> <p>Ну... пригрозил бы ему... дал бы понять, что советская власть не шутит...</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>Советская власть шуток не любит. Это правда. Но и произволом она тоже не занимается. Советская власть, Эгле, это не чья-то власть над людьми. Это власть самих же людей. А секрет мы и сами разгадаем...</p></sp>
<sp who="#egle"><speaker>Эгле.</speaker> <p>Но это же свинство, товарищ парторг! Он сидит на своем секрете, как собака на сене. Если бы он работал не один, а со всеми мастерами, завод сразу шагнул бы вперед. Старый ведь человек. Еще умрет — и унесет свой секрет в могилу.</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет <stage>(примирительно)</stage>.</speaker> <p>Он собрался жить двести лет.</p></sp>
<sp who="#egle"><speaker>Эгле <stage>(недовольно)</stage>.</speaker> <p>Разве что...</p></sp>
<sp who="#vilnis"><speaker>Вилнис.</speaker> <p>Что же это происходит: директор созвала нас, а сама ушла?..</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>Она сейчас придет.</p></sp>
<sp who="#kalnyn"><speaker>Калнынь.</speaker> <p>Ужином нас угостят или случилось что?</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет <stage>(после паузы, значительно)</stage>.</speaker> <p>Случилось...</p></sp>
<stage>Все смотрят на него. Входит встревоженная Бенедикта. Гауймалиет вопросительно смотрит на нее.</stage>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта <stage>(кивнула Гауймалиету; всем)</stage>.</speaker> <p>Извините меня, товарищи... <stage>(Села за стол. Испытующе всех оглядывает. Пауза. Видимо, не знает, как начать разговор.)</stage> Ну что ж, товарищи, прошлый год мы поработали славно. И этот начали хорошо. Художественный фарфор получил высокую оценку на Всесоюзной выставке. Наш „Минный тралер в бурю" получил премию. О нашей юной художнице Кайве написано в московских газетах... <stage>(Пауза.)</stage> А теперь нас постигла беда.</p>
<stage>Взволнованное движениe слушающих.</stage>
<p>И я созвала вас, самых надежных людей завода, чтобы получить совет, как нам быть...</p></sp>
<sp who="#vilnis"><speaker>Вилнис <stage>(нетерпеливо)</stage>.</speaker> <p>Что случилось, директор? </p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Мы очутились без...</p></sp>
<stage>Шумно распахивается дверь. Вбегает Анна Розе с телеграммой в руке. За ней робко проходят две девушки и молодой парень.</stage>
<sp who="#anna_roze"><speaker>Анна Розе.</speaker> <p>Телеграмма! Из Москвы! Правительственная! <stage>(Осеклась.)</stage> Ой, извините...</p></sp>
<stage>Бенедикта читает телеграмму с горькой улыбкой. Протянула телеграмму Гауймалиету. Он, пробежав телеграмму, вернул ее Бенедикте.</stage>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Нас поздравляет министр. Нашему заводу передается важный заказ к восьмисотлетию Москвы. Выделена крупная сумма для премирования стахановцев.</p></sp>
<sp who="#anna_roze"><speaker>Анна Розе <stage>(восторженно)</stage>.</speaker> <p>Вот! Я так и знала, что телеграмма приятная!</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта <stage>(обняв Анну Розе за плечи)</stage>.</speaker> <p>Ну, конечно, приятная...</p></sp>
<sp who="#paren"><speaker>Парень <stage>(подошел)</stage>.</speaker> <p>Товарищ директор, у нас сейчас начинается комсомольское собрание. Может, зайдете к нам... с телеграммой?</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>К сожалению, не могу. У нас... совещание. Расскажите сами. А ребят в бригаду выделили?</p></sp>
<sp who="#paren"><speaker>Парень.</speaker> <p>На собрании будем выбирать. Сейчас. Пошли, Анна... Пошли!</p></sp>
<sp who="#anna_roze"><speaker>Анна Розе <stage>(прощаясъ с Бенедиктой)</stage>.</speaker> <p>А почему мне кажется, что вы... <stage>(оглядела всех)</stage>, что все вы не радуетесь.</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Нет, мы радуемся, милая... Но... у нас дела.</p></sp>
<sp who="#anna_roze"><speaker>Анна Розе <stage>(подошла к Эгле, протянула ему руку, затягивает рукопожатие)</stage>.</speaker> <p>До свидания... Может быть, вы? сегодня зайдете к нам? Моя сестренка... мечтает увидеть вас, напоить кофе...</p></sp>
<sp who="#egle"><speaker>Эгле <stage>(сухо)</stage>.</speaker> <p>Спасибо. Но я тоже занят.</p></sp>
<sp who="#anna_roze"><speaker>Анна Розе.</speaker> <p>На улице дождь, вам итти далеко, а мы живем рядом.</p></sp>
<sp who="#egle"><speaker>Эгле.</speaker> <p>Ничего. Я не из сахара.</p></sp>
<sp who="#anna_roze"><speaker>Анна Розе.</speaker> <p>Мы с сестренкой... <stage>(Замялась.)</stage></p></sp>
<sp who="#egle"><speaker>Эгле <stage>(смущенно глянув на Бенедикту, сухо)</stage>.</speaker> <p>Как-нибудь в другой раз. До свидания.</p></sp>
<stage>Анна Розе и пришедшие с ней уходят. Пауза.</stage>
<sp who="#anna_roze"><speaker>Анна Розе <stage>(снова появляясь в дверях)</stage>.</speaker> <p>И все-таки вы не радуетесь! Почему?</p></sp>
<stage>Молчание. Анна Розе исчезает за дверью.</stage>
<sp who="#vilnis"><speaker>Вилнис.</speaker> <p>Вот птица-синица! Давно ли все ее радости ограничивались танцульками да пышными прическами. И вот на тебе...</p></sp>
<stage>Молчание.</stage>
<sp who="#pacer"><speaker>Пацер.</speaker> <p>Мы слушаем тебя, товарищ директор!</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>Товарищ директор, я думаю, можно без предисловия. Приступим сразу к делу.</p>
<stage>Пауза. Оба, видимо, подыскивают нужные слова.</stage>
<p><stage>(Вдруг горячо.)</stage> Дело обстоит так... Или нам придется объявить, что мы не можем справиться с порученным нам заданием, что мы не в состоянии выполнить свой долг, или...</p></sp>
<sp who="#vilnis #egle #kalnyn #pacer #sipol"><speaker>Все <stage>(вскакивают)</stage>.</speaker> <p>Что? Что такое?</p></sp>
<sp who="#vilnis"><speaker>Вилнис.</speaker> <p>Ты, парторг, что-то заговариваешься!</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет <stage>(обращаясь к Вилнису, твердо)</stage>.</speaker> <p>Да, обстановка такова, что мы можем не выполнить долг, который на нас возлагает сталинский пятилетний план.</p></sp>
<sp who="#vilnis"><speaker>Вилнис <stage>(исподлобья глядя на Гауймалиета, говорит глухо и тяжело)</stage>.</speaker> <p>Ты, товарищ парторг, прошел войну гражданскую, ты был и на войне Отечественной, я это знаю. Но не забывай, я тоже кое-что отдал за свободу своей Советской страны. Оба моих мальчика остались у Старой Руссы. Там, в болотах, их святые для меня могилы. <stage>(Помолчав.)</stage> Не забудь, что вот эту звезду мне дали за работу в годы войны, на Урале, в сталелитейной... Она мне дороже сердца! И теперь я не хуже тебя знаю, что мы можем и чего мы не можем. <stage>(Почти кричит.)</stage> Мы все можем!</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>Я все помню, Вилнис. Не спеши обижаться. Просто ты кой-чего не знаешь...</p></sp>
<sp who="#pacer"><speaker>Пацер.</speaker> <p>Ничего не понимаю!</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Позволь мне, парторг.</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>Прошу.</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Я уже сказала: начало у нас было успешным. Мы получили высокую награду и теперь вот почетный заказ... Но парторг прав — мы можем оказаться недостойными всего этого. Так будет, если мы не выполним свою долю великого сталинского задания.</p></sp>
<sp who="#kalnyn"><speaker>Калнынь <stage>(прерывает)</stage>.</speaker> <p>Так мы выполним!</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта <stage>(продолжает)</stage>.</speaker> <p>Речь идет о цехе заготовки глины.</p></sp>
<sp who="#sipol"><speaker>Сипол <stage>(вскочил)</stage>.</speaker> <p>Что такое?!</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>Успокойся, Сипол, сядь... Дай директору сказать все...</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта <stage>(подходит к столу и берет синий изразец, похожий на фарфор)</stage>.</speaker> <p>До конца месяца, кроме фарфоровых изоляторов, мы должны дать суперфосфатному заводу тридцать тысяч таких плиток.</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>Если не дадим, мы сорвем план расширения этого завода. А значит, сорвем план правительства, рассчитанный с точностью часового механизма.</p></sp>
<sp who="#vilnis #egle #kalnyn #pacer #sipol"><speaker>Все.</speaker> <p>Это нам известно.</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Но вам неизвестно, что для этой продукции у нас нет самого простого и самого необходимого! Сырья! Глины!</p></sp>
<sp who="#vilnis #egle #kalnyn #pacer #sipol"><speaker>Все.</speaker> <p>Как? У нас нет глины?</p></sp>
<sp who="#sipol"><speaker>Сипол.</speaker> <p>Бред какой-то!</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта <stage>(спокойно)</stage>.</speaker> <p>Мы от Украины получили каолин, из Карело-Финской республики привезли шпат, из Донбасса — уголь, а вот в своем доме порядок навести не сумели.</p></sp>
<sp who="#sipol"><speaker>Сипол.</speaker> <p>Ничего не понимаю! Я знаю, что последний караван барж с глиной из-за раннего ледостава не дошел. Но ведь мы такой случай всегда учитывали. <stage>(С яростью.)</stage> У нас же в постоянном резерве тридцать полных бассейнов. Они стоят нетронутые еще с тысяча девятьсот тридцать девятого года! Этого нам хватит с лихвой на целый год! Не то, что на какие-то полтора месяца!</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>А что, если я скажу тебе, что твои тридцать бассейнов не могут обеспечить производство даже на три дня?</p></sp>
<sp who="#sipol"><speaker>Сипол <stage>(смеется)</stage>.</speaker> <p>Да что вы, ей-богу!.. Шутите, что ли?</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта <stage>(подходит к двери)</stage>.</speaker> <p>Мама, попроси этого человека.</p></sp>
<stage>Скудра входит, снимает шапку и остается стоять у двери. Бенедикта показывает ему на стул, но он отрицательно качает головой.</stage>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Скудра, расскажите нам все!</p></sp>
<sp who="#skudra"><speaker>Скудра.</speaker> <p>О ямах?</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Да.</p></sp>
<sp who="#skudra"><speaker>Скудра.</speaker> <p>В тысяча девятьсот тридцать девятом году у хозяина, у Пфайфера, значит, были денежные затруднения. Кризис или как там... Чтобы получить ссуду из кредитного банка, ему надо было что-нибудь заложить. А фабрика и все машины были уже заложены. „Глиняные горы" тоже. Тогда Пфайфер приказал набить тридцать ям всяким строительным мусором и шлаком, а сверху залить тонким слоем глины. Потом позвали банковских чиновников, целую ночь с ними пили, танцевали, а наутро повезли их к ямам... И возле каждой ямы с мусором вбили колышек надписью: „Заложено в кредитном банке". Зимой колышки обломились. В тысяча девятьсот сороковом и сорок первом году завод работал только на новой глине из карьеров „Глиняных гор". Во время оккупации завод стоял. Вот и все.</p></sp>
<sp who="#sipol"><speaker>Сипол <stage>(в ярости наступает на Скудру)</stage>.</speaker> <p>Значит, в бассейнах глины нет?</p></sp>
<sp who="#skudra"><speaker>Скудра.</speaker> <p>Да.</p></sp>
<sp who="#sipol"><speaker>Сипол.</speaker> <p>И ты это знал?</p></sp>
<sp who="#skudra"><speaker>Скудра.</speaker> <p>Это знали я, Пфайфер и наемные возчики, которые по ночам набивали ямы мусором.</p></sp>
<sp who="#sipol"><speaker>Сипол <stage>(еле сдерживаясь)</stage>.</speaker> <p>Ты знаешь, что ты заслужил?</p></sp>
<sp who="#skudra"><speaker>Скудра.</speaker> <p>Тюрьму...</p></sp>
<sp who="#kalnyn"><speaker>Калнынь.</speaker> <p>Много чести.</p></sp>
<sp who="#sipol"><speaker>Сипол <stage>(замахивается)</stage>.</speaker> <p>Ты заслужил... <stage>(Захлебнулся.)</stage> Одним бы ударом выбить тебе остатки твоих желтых зубов!..</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>Хватит, Сипол! Тебе самому следовало бы проверить бассейны.</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Да, Сипол, тут и ваша вина. За этот цех отвечаете вы.</p></sp>
<sp who="#sipol"><speaker>Сипол.</speaker> <p>Но ведь он бригадир у бассейнов. Он же молчал, скотина!</p>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>А вы — начальник цеха.</p></sp>
<sp who="#vilnis"><speaker>Вилнис <stage>(выколачивает трубку)</stage>.</speaker> <p>Теперь я понимаю тебя, товарищ парторг.</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Садитесь, Скудра, и вы, товарищ Сипол.</p></sp>
<stage>Оба садятся.</stage>
<sp who="#skudra"><speaker>Скудра.</speaker> <p>Расскажите: почему вы только сегодня решили сказать нам про это?</p></sp>
<sp who="#skudra"><speaker>Скудра.</speaker> <p>Даже не знаю, как объяснить...</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>Попробуйте! Мы поймем.</p></sp>
<sp who="#skudra"><speaker>Скудра.</speaker> <p>Не знаю, поймете ли... Чужой я людям человек... Вся жизнь моя прошла на отшибе. Жена ушла к мельнику... Остался я с малым сыном... Весь поселок, посмеивался надо мной... Растил сына, и больше у меня ничего не было... Ничего... Я очень любил свою жену. А она ушла. Веру в людей потерял... Советы — так Советы, большевики — так большевики. Деньги платят, сын растет и —  ладно. Война привела немцев. Они тоже платили. А потом они... <stage>(замолчал)</stage>... отняли у меня сына... Поймали, как овцу, на улице и угнали в свою... Германию... А ведь, мальчику было уже семнадцать лет... Семнадцать лет жизни. Какой жизни!.. <stage>(Замолчал.)</stage></p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Говорите, говорите, Скудра.</p></sp>
<sp who="#skudra"><speaker>Скудра.</speaker> <p>Все оборвалось. Остался я один. Сына нет. Я махнул рукой. На все... Решил: жизни нет, и бог с вами со всеми! Доживу как-нибудь до смерти, а там всему конец. Я знал, что эти ямы с мусором рано или поздно ударят по фабрике. Но я молчал. Даже ждал, как это будет... Не одному мне плохо будет... Но шло время. Ямы оставались в резерве, а жизнь шла своим чередом... А завод... все-таки я прикован к нему, здесь прошла вся моя жизнь... как и у них... <stage>(Показал на мастеров.)</stage> Только они — другое дело... Я все вижу, все знаю... Ну вот хотя бы этот... <stage>(на Вилниса)</stage> „морской пират".</p></sp>
<speaker>Вилнис <stage>(угрожающе)</stage>.</speaker> <p>Что? Как ты сказал?</p></sp>
<sp who="#skudra"><speaker>Скудра <stage>(оправдываясь)</stage>.</speaker> <p>Да ведь так на заводе все зовут тебя уже двадцать лет. С тех пор как ты тогда удрал от полиции и девять лет околачивался где-то на кораблях. <stage>(Бенедикте.)</stage> Вот он... вместе с инженером Скульте, Калны нем и рабочими три ночи не отходил от обжигательных печей. Я видел однажды, как Скульте взял в руки неостывший фарфоровый образец. Он не бросил его на землю, он рассматривал его, не чувствуя ожога, он еще улыбался... Он <stage>(глядя на Эгле)</stage> дни и ночи из старья мастерит автомобили... не для себя... заводу... Наверно, сто лет в муфельных печах передвижка производилась через каждые пятнадцать минут, и вот он <stage>(глядя на Калныня)</stage> со своими рабочими ночи напролет возился у печей — и теперь передвижку делают через восемь минут. Вы думаете, я не знаю, что это дало заводу? Но я точно узнал, что они сделали это не за деньги, а... <stage>(Замялся, не знает, как сказать. Обращаясь ко всем, глядя на Бенедикту.)</stage> Таких вот женщин раньше на заводе не бывало… И что я долго не понимал: людям заботы прибавляется, а они веселые... счастливые... Я ходил по заводу, заговаривал с людьми. Помнишь <stage>(Вилнису)</stage>, я и с тобой говорил... <stage>(Пацеру)</stage> и с тобой... <stage>(Калныню)</stage> и с тобой... Что вы мне сказали? Фабрика стала нашей... Мы ее хозяева... Получше, чем твой Пфайфер... А какой он мой? Что меня его холуем величали? Так он за холуйство на чай давал. А мне деньги на сына были нужны. На сына! <stage>(Встал.)</stage> А теперь у меня ничего нет... <stage>(Тихо.)</stage> Один завод... Тоже ведь мой завод... <stage>(Вызывающе оглядывает всех.)</stage> Вот я и пришел к ней <stage>(кивок в сторону Бенедикты)</stage> и все сказал. А теперь судите... только поскорее... <stage>(Некоторое время продолжает с вызовом смотреть на всех, но потом опускает голову.)</stage></p></sp>
<stage>>олгое молчание.</stage>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет <stage>(подходит к Скудре и протягивает ему руку)</stage>.</speaker> <p>Спасибо, Скудра. Виню себя, что раньше тебя не приметил. И эта моя вина, возможно, не меньше твоей.</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта <stage>(Скудре)</stage>.</speaker> <p>Идите и продолжайте свою работу.</p></sp>
<sp who="#skudra"><speaker>Скудра.</speaker> <p>А что же будет с глиной?</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Что-нибудь придумаем. Идите!</p></sp>
<sp who="#skudra"><speaker>Скудра.</speaker> <p>Доброй ночи. <stage>(Медленно уходит.)</stage></p></sp>
<stage>Продолжительная тишина.</stage>
<sp who="#vilnis"><speaker>Вилнис <stage>(задумчиво)</stage>.</speaker> <p>Вот вам жизнь... Да... Мы из серого каолина делаем прозрачный и звенящий фарфор. А тут из глины — человек...</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>А мы думаем, что он все еще кусок серой глины... Вот как бывает...</p></sp>
<sp who="#egle"><speaker>Эгле.</speaker> <p>Все это так, но не бывало, чтобы мусор превращался в глину.</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта <stage>(страстно)</stage>.</speaker> <p>Что же, товарищи, можно теперь сделать?</p></sp>
<sp who="#pacer"><speaker>Пацер.</speaker> <p>Глина из Земгальской равнины не годится, в ней много железа.</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>И сейчас, в распутицу, ее не доставишь.</p></sp>
<sp who="#sipol"><speaker>Сипол <stage>(убитый)</stage>.</speaker> <p>Нас может спасти только глина из карьеров или...</p></sp>
<sp who="#egle"><speaker>Эгле <stage>(зло)</stage>.</speaker> <p>Или весь цех по заготовке глины пойдет до лета в отпуск...</p></sp>
<sp who="#vilnis"><speaker>Вилнис.</speaker> <p>И тогда случится то, о чем говорил парторг.</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>Этого не должно случиться! Не должно!</p></sp>
<sp who="#vilnis"><speaker>Вилнис.</speaker> <p>Я понимаю...</p></sp>
<sp who="#egle"><speaker>Эгле <stage>(с надеждой)</stage>.</speaker> <p>У нас сейчас одиннадцать грузовых машин.</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>За это мы вас благодарим, Эгле, но сейчас нет дорог. Началась сильная оттепель. Дождь. Вода прибывает с каждым часом.</p></sp>
<sp who="#egle"><speaker>Эгле <stage>(упрямо)</stage>.</speaker> <p>Мы имеем один гусеничный трактор. До „Глиняных гор“ семьдесят девять километров. Много привезти нельзя, но это будет больше, чем ничего.</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Сегодня днем река в двух местах уже затопила дорогу. Кроме того... около усадьбы „Саулиши“ снесен мост на притоке Сиекступе и второй — на Карусе, около Зеленой корчмы.</p></sp>
<sp who="#vilnis"><speaker>Вилнис.</speaker> <p>Как назло — тридцать лет реки так не разливались, как этой весной.</p></sp>
<sp who="#egle"><speaker>Эгле <stage>(тихо)</stage>.</speaker> <p>Тогда выхода нет...</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта <stage>(резко, но не очень решительно)</stage>.</speaker> <p>А если вывести замерзшие в притоке баржи?</p></sp>
<sp who="#vilnis #egle #kalnyn #pacer #sipol"><speaker>Все.</speaker> <p>Баржи? Сейчас?</p></sp>
<sp who="#sipol"><speaker>Сипол.</speaker> <p>В ледоход?</p></sp>
<sp who="#pacer"><speaker>Пацер.</speaker> <p>С тех пор, как эта река течет в море, по ней во время ледохода сплава не было. Пороги!</p></sp>
<sp who="#kalnyn"><speaker>Калнынь.</speaker> <p>Это все равно, что подарить дьяволу и баржи и груз.</p></sp>
<sp who="#sipol"><speaker>Сипол.</speaker> <p>Нет, это невозможно.</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>Действительно невозможно или только кажется невозможным?</p></sp>
<sp who="#sipol"><speaker>Сипол.</speaker> <p>Насколько я понимаю — немыслимо.</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Товарищи Калнынь и Сипол, разве вам во время войны не приходилось выполнять задания, которые казались невыполнимыми?</p></sp>
<sp who="#kalnyn #sipol"><speaker>Оба.</speaker> <p>Приходилось.</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Как вы поступали?</p></sp>
<sp who="#kalnyn #sipol"><speaker>Оба.</speaker> <p>Выполняли...</p></sp>
<stage>Пауза.</stage>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Вы слышали Скудру. Даже он увидел, что жизнь пошла по-новому. Конечно, сейчас войны нет, но воевать мы продолжаем — трудом. И эта борьба нелегка. Иной видит только поле, которое нужно вспахать, видит фабрики, заводы, машины, железо, руду, песок, глину, камни. Видит и думает, что все делается как бы само собой и раз все это человеку давно известно значит и очень просто... Я не участвовала в войне, но думаю, что такое чувство для нас сейчас все равно, что для часового сон на посту. На войне за это расстреливают. Сегодня наш противник — разлив, ледоход... Сможем мы разбить этого противника или он прижмет нас к стене? Вот как стоит вопрос!</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>Правильно.</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Вы знаете: выше всего на свете мы ценим человека. Мы не смеем необдуманно рисковать людьми. Мы не смеем подвергнуть опасности человеческие жизни, если из-за ледохода спустить баржи невозможно. Но если возможно и дело только в трудностях, то мы обязаны это сделать.</p></sp>
<sp who="#vilnis"><speaker>Вилнис <stage>(встает, стараясь выпрямиться)</stage>.</speaker> <p>Там, на Урале, мой бригадир Степан Козлов говаривал: все невозможное выдумал сам человек... Так вот, товарищ директор и парторг! Поверьте мне, я-то уж знаю, что такое вода. Шутить с ней не приходится, особенно во время ледохода, но... невозможного не бывает... Я сам это раз испробовал, и не на барже и даже не на плоту, а на бревнах снесенного половодьем сарая. Это было весной тысяча девятьсот шестого года... Нас преследовали жандармы и казаки: —  одним словом, карательная экспедиция... после революции девятьсот пятого года. Разлив был не меньше нынешнего. Так мы на бревнах через эти пороги и в ледоход проехали посвистывая. Риск невелик, если человек не трус и не боится воды. Умереть можно везде. Больше всего умирают на кровати. Девять лет я провел в море. Перетерпел много аварий, но вода меня не берет. Разрешите мне провести баржи!</p></sp>
<stage>Смущение. Пауза.</stage>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта <stage>(подает руку Вилнису)</stage>.</speaker> <p>Спасибо!</p></sp>
<sp who="#kalnyn"><speaker>Калнынь <stage>(встает)</stage>.</speaker> <p>Без Вилниса не обойдутся у печей. Но верно: если у кого есть право попытаться, так только у старой гвардии. Когда ехать?</p></sp>
<sp who="#sipol"><speaker>Сипол.</speaker> <p>Я должен искупить свою вину: ведь я отвечаю за глиняный цех. Могу двинуться хоть сейчас.</p></sp>
<sp who="#egle"><speaker>Эгле <stage>(смущенно)</stage>.</speaker> <p>Вот говорят, что у меня „золотые руки“... Позвольте мне это проверить! И потом...</p></sp>
<sp who="#pacer"><speaker>Пацер.</speaker> <p>Я, конечно, старик, но я хорошо знаю русла реки. Знаю все ее капризы.</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет <stage>(взволнованно)</stage>.</speaker> <p>Я знал, что так будет. Спасибо, друзья!</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Благодарю вас. <stage>(Впервые заметно, что она очень устала.)</stage></p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет <stage>(подходит к Бенедикте, дружески, обнимает ее за плечи)</stage>.</speaker> <p>Ну-ну, директор... руководи боем!.. <stage>(Остальным.)</stage> Я думаю, к баржам нужно отправить бригаду. Двум-трем, даже самым храбрым, такое задание не по силам. И еще — нам нужно продумать все, чтобы операция прошла! быстро. Через неделю баржи должны быть здесь.</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Через неделю? У нас сырья на три дня. Остановим фабрику?</p></sp>
<stage>Все молчат.</stage>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет <stage>(после паузы)</stage>.</speaker> <p>Но раз машинам туда не пробраться, нужны лошади. А где мы их быстро получим?</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Это уже сделано.</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет <stage>(восторженно)</stage>.</speaker> <p>Бенедикта!.. <stage>(Сдержался.)</stage> Откуда взялись лошади?</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Это сделала не я. <stage>(С улыбкой.)</stage> Это больше, чем может сделать один человек. Несколько лошадей нам дал командир военного гарнизона, остальных —  начальник милиции. Наш завод для них не чужое дело. Словом, лошади уже у нас, оседланы и стоят в новом гараже. А бригаду я предлагаю составить из лучших комсомольцев.</p></sp>
<sp who="#vilnis"><speaker>Вилнис.</speaker> <p>Дело. Этот народ боевой!</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Они уже формируют бригаду. И вся группа должна выехать не позже двенадцати часов ночи... Сегодня же! Баржи послезавтра должны быть здесь. Нам нужно договориться только о бригадире.</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>Да. Давайте решать...</p></sp>
<sp who="#vilnis"><speaker>Вилнис.</speaker> <p>Я все-таки прошу — дайте мне возможность еще разок побарахтаться в воде!</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Не торопитесь, мастер. Все нужно обдумать хладнокровно и обстоятельно.</p></sp>
<sp who="#vilnis"><speaker>Вилнис.</speaker> <p>Разве вы больше не доверяете... старому… „морскому пирату"?</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Вам я доверяю больше, чем себе. Но ваш возраст...</p></sp>
<sp who="#vilnis"><speaker>Вилнис <stage>(обиженно)</stage>.</speaker> <p>Что касается моих лет, то иной мальчишка...</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Не обижайтесь, мастер. Поговорим, обдумаем... Может быть, так и выйдет, что пойдете вы.</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>Директор прав. Обидам здесь не место. Нужно взвесить все. Тут нужен человек с орлиной душой, смелый и отважный, кто умеет стремиться вперед и никогда не отступит.</p></sp>
<sp who="#vilnis"><speaker>Вилнис.</speaker> <p>Как раз мой характер.</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>Но вы мало плавали по реке.</p></sp>
<sp who="#vilnis"><speaker>Вилнис.</speaker> <p>Что значит этот ручеек по сравнению с океаном?</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Те комсомольцы, что идут в бригаду, все плавали по реке. Таким должен быть и бригадир.</p></sp>
<sp who="#vilnis"><speaker>Вилнис.</speaker> <p>Ну вот что... Если вы не хотите меня, тогда я скажу вам: я знаю только одного человека, который может меня заменить. Он всю свою юность провел на реке, на плотах и баржах, и у него мой характер.</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Кто это?</p></sp>
<sp who="#vilnis"><speaker>Вилнис.</speaker> <p>Инженер Скульте.</p></sp>
<sp who="#benedikta #gauimaliet #pacer #sipol #egle #kalnyn"><speaker>Все.</speaker> <p>Наш главный технолог?</p></sp>
<sp who="#vilnis"><speaker>Вилнис.</speaker> <p>Да.</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Что? <stage>(Вздрагивает.)</stage></p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>Да, я припоминаю, он долго работал на плотах... В годы фашистской диктатуры другой работы он из-за своей политической неблагонадежности не мог получить. <stage>(Взвешивая.)</stage> Да, пожалуй, Скульте подходит... очень подходит...</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта <stage>(растерянно)</stage>.</speaker> <p>Но...</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет <stage>(решительно)</stage>.</speaker> <p>Да! Скульте это сделает!</p></sp>
<stage>Тишина.</stage>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Но, может быть, нам следует...</p></sp>
<sp who="#vilnis"><speaker>Вилнис <stage>(прерывает)</stage>.</speaker> <p>Я вам говорю коротко и ясно: спустить баржи во время ледохода могут только двое: или инженер Скульте, или я. Если мы вам не подходим, делайте, как хотите. Могу еще сказать, что Скульте знает всех ста-рых лоцманов, которые сейчас работают у нас на заводе. Если сам не пойдет, он может подобрать надежного человека.</p></sp>
<sp who="#pacer"><speaker>Пацер.</speaker> <p>А почему здесь нет Скульте?</p></sp>
<stage>Небольшое смущение.</stage>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет <stage>(сознавая, что говорит неправду)</stage>.</speaker> <p>Товарищ Скульте занят у проверочных печей. Но это ничего не меняет. Мы его разыщем и поговорим. Он с радостью возьмется за это дело. Вы же знаете его! <stage>(Встает.)</stage> Благодарю вас, товарищи. Как будто мы обо всем договорились.</p>
<stage>В кабинете звонит телефон. Бенедикта уходит.</stage>
<p>Завтра созовем актив и подробнее обсудим дело о бассейнах.</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта <stage>(выходит из кабинета)</stage>.</speaker> <p>Тебя — из ЦК.</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>До свидания, товарищи. <stage>(Уходит в кабинет.)</stage></p></sp>
<stage>Бенедикта молча пожимает всем руки. Все уходят. Эгле медлит.</stage>
<sp who="#egle"><speaker>Эгле.</speaker> <p>Нужно было послать меня... Теперь мне ведь все равно...</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта <stage>(протягивая ему руку)</stage>.</speaker> <p>Значит, вас посылать нельзя. <stage>(Натолкнулась на его тяжелый взгляд. Теплее.)</stage> Атис, не говорите и не делайте глупостей. <stage>(Улыбнулась.)</stage> И будьте повнимательней: есть люди не такие плохие, как я, и которые вас любят... До свидания!</p></sp>
<stage>Эгле молча жмет ей руку и уходит.</stage>
<stage>(Задумавшись, стоит посреди комнаты.)</stage>
<stage>Стук в дверь.</stage>
<p>Прошу!</p>
<stgae>Входят семь комсомольцев в тяжелых сапогах к мокрых от дождя брезентовых плащах. Все они бодрые, веселые, шумные.</stgae>
<sp who="#1-i_komsomolec"><speaker>1-й комсомолец <stage>(по-военному)</stage>.</speaker> <p>Товарищ директор, комсомольская бригада явилась.</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Благодарю. Вы поедете через тридцать минут. Руководить бригадой, наверно, будет инженер Скульте.</p></sp>
<sp who="#1-i_komsomolec"><speaker>1-й комсомолец <stage>(восторженно)</stage>.</speaker> <p>Слышите, ребята? Нас поведет Скульте!..</p></sp>
<stage>Оживление среди комсомольцев.</stage>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Или, может быть, кто-нибудь другой, кого он сам назначит.</p></sp>
<sp who="#1-i_komsomolec"><speaker>1-й комсомолец.</speaker> <p>Все ясно.</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Ждите его в новом гараже. Приготовьте лошадей.</p></sp>
<sp who="#1-i_komsomolec"><speaker>1-й комсомолец.</speaker> <p>Есть! Все будет сделано.</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>В трех километрах от первого снесенного моста, вверх по реке, летом есть брод; у другого моста —  брод на пятом километре. Попробуйте там перейти реку. Лошади воды не боятся.</p></sp>
<sp who="#2-i_komsomolec"><speaker>2-й комсомолец.</speaker> <p>Мы тоже воды не боимся, товарищ директор!</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Желаю успеха! <stage>(Сердечно прощается со всеми.)</stage></p></sp>
<stage>Они уходят.</stage>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет <stage>(выходит из кабинета, видит уходящих комсомольцев)</stage>.</speaker> <p>Эти не подведут...</p></sp>
<sp who="#skudra"><speaker>Скудра.</speaker> <stage>(торопливо вбегает)</stage>. <p>Товарищ парторг! Сипол мне все рассказал. Разрешите мне тоже ехать!</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>Это невозможно, Скудра.</p></sp>
<sp who="#skudra"><speaker>Скудра.</speaker> <stage>(страстно)</stage>. <p>Но я очень прошу. Я виноват. Если вы мне хоть каплю верите...</p></sp>
<stage>Гауймалиет и Бенедикта переглядываются.</stage>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>Ну, хорошо, иди к бригаде. Скажи, что прислал парторг.</p></sp>
<sp who="#skudra"><speaker>Скудра.</speaker> <p>Спасибо! <stage>(Стремительно выбегает.)</stage></p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Подождите! По дороге зайдите к инжешеру Скульте... Пусть он сейчас же зайдет сюда.</p></sp>
<sp who="#skudra"><speaker>Скудра.</speaker> <p>Его нет дома, в его окнах темно.</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>Хорошо. Идите. Мы сами его разыщем.</p></sp>
<sp who="#skudra"><speaker>Скудра.</speaker> <p>Уходит.</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Где ты его найдешь?</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>Ты ведь знаешь, где он... в последнее время обычно проводит вечера.</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта <stage>(усилием воли подавив чувство, смотрит на часы)</stage>.</speaker> <p>Времени мало. Тебе, парторг, придется сходить туда и поговорить с ним.</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет <stage>(тоже смотрит на часы)</stage>.</speaker> <p>Жаль, но я не успею. ЦК дал мне срочное задание. Придется тебе итти самой.</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта <stage>(быстро поворачивается)</stage>.</speaker> <p>Мне итти туда? За ним? Ты с ума сошел, Давид!</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>Да, тебе придется это сделать.</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Я туда не пойду.</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет <stage>(долго смотрит на нее)</stage>.</speaker> <p>И все-таки ты должна это сделать.</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Ты не имеешь права требовать этого!</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет <stage>(медленно)</stage>.</speaker> <p>Завод имеет право требовать.</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта <stage>(отворачивается, тяжело опирается на стол)</stage>.</speaker> <p>Никто, никто этого не может от меня требовать... никто!</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет <stage>(также)</stage>.</speaker> <p>Друг мой, если это нужно для дела, то требовать это имеет право каждый рабочий нашего завода.</p></sp>
<stage>Долгое молчание. Чуть согнувшись, не поднимая головы и не оглянувшись, Бенедикта проходит в кабинет, надевает плащ и, сутулясь, словно взяв на плечи большую тяжесть, уходит. Гауймалиет смотрит ей вслед.</stage>
<stage>ЗАНАВЕС</stage>
</div>
<div type="act">
<head>ВТОРОЕ ДЕЙСТВИЕ</head>
<stage>Комната Кайвы в квартире мастера Атвасара. Старомодная архитектура и обстановка. Белая кафельная печь. С обеих сторон двери. Видно что люди старались сделать комнату уютнее. Стены завешаны картинами. Повсюду расставлены керамические изделия. На станке под покрывалом какая-то скульптура. Окна закрыты тяжелыми занавесами. Много света. Кроме люстры, около тахты на маленьком столике лампа под синим абажуром. Рядом с лампой лежит пачка денег. В комнате очень тихо. Кайва, стройная, хрупкая, женственная, немного флегматичная девушка, сидит на тахте, поджав ноги, завернувшись в пестрый плед. Читает книгу. Вдруг берет деньги и машинально перебирает их. Задумчиво смотрит куда-то вдаль. Пауза. Потом кладет деньги обратно и продолжает читать. Слышны шаркающие шаги. Атвасар —  высокий худощавый старик с гладко выбритым лицом, в халате и мягких туфлях, на шее шарф, руки засунуты в рукава, движения быстрые и резкие —  входит, пересекает комнату, потом возвращается, подходит к печке и греет спину.</stage>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва <stage>(после паузы, не отрывая глаз от книги)</stage>.</speaker> <p>Холодно.</p></sp>
<sp who="#atvasar"><speaker>Атвасар.</speaker> <p>Везде холодно. Отовсюду дует.</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва <stage>(так же)</stage>.</speaker> <p>Пошел лед.</p></sp>
<sp who="#atvasar"><speaker>Атвасар.</speaker> <p>A-а! Теперь всегда холодно. И всегда дует. Раньше внизу были конюшни, теперь пустой гараж. Тогда было теплее. Да... Было тепло... Иногда даже жарко...</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва <stage>(поднимает глаза)</stage>.</speaker> <p>Просто тогда ты был моложе.</p></sp>
<sp who="#atvasar"><speaker>Атвасар.</speaker> <p>Я и теперь не считаю себя старым. Ну, хорошо, пусть я старый... А ты? Ведь и тебе всегда холодно. Разве ты не молода? Или, может быть, теперь сразу становятся стариками?</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>В отношении меня ты, может быть, и прав. Но не все такие... Далеко не все. Особенно теперь...</p></sp>
<sp who="#atvasar"><speaker>Атвасар.</speaker> <p>Безрассудство —  это еще не молодость.</p></sp>
<stage>Пауза.</stage>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Может, ты, дедушка, нездоров?</p></sp>
<sp who="#atvasar"><speaker>Атвасар <stage>(настороженно и постепенно раздражаясь)</stage>.</speaker> <p>Нездоров. Почему ты спрашиваешь об этом? Ты же видишь, что я здоров!.. Все только и ждут, что я заболею. Торопятся запрятать меня на кладбище! <stage>(Разнервничался, в изнеможении садится в кресло.)</stage></p></sp>
<stage>Пауза.</stage>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Как тебе не стыдно, дедушка, так говорить?</p></sp>
<sp who="#atvasar"><speaker>Атвасар <stage>(успокоясь)</stage>.</speaker> <p>Прости меня... Но они... <stage>(кивок на стену)</stage> все они ждут моей смерти. </p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва <stage>(подходит к Атвасару, обнимает его)</stage>.</speaker> <p>Это неправда. Никому твоя смерть не нужна. А они хотят делать синий фарфор... много синего фарфора, который делается из простой глины, а красив и звонок, как настоящий... И мне кажется, что ты, дедушка, сам портишь свою жизнь, не открывая им своего секрета. Нервничаешь, надрываешь старое сердце... Бессмысленно это...</p></sp>
<sp who="#atvasar"><speaker>Атвасар.</speaker> <p>Я не ожидал услышать это от тебя... <stage>(Пауза. Думает, а затем начинает говорить тихо и проникновенно, рассеяно гладя волосы Кайвы.)</stage> Милая моя, думала ли ты. когда-нибудь о том, как жестоко обошлась со мной жизнь? В юности я любил одну девушку: она вышла замуж за другого. Твою бабушку я не любил. Я женился только для того, чтобы отомстить той... Счастья не было. Потом осталась одна ты... И тоска... Тут у нас на заводе работает на карьерах один человек. Ты его, вероятно, не знаешь: Скудра. Вся его жизнь —  одни слезы. Жил он ради сына. Ползал на животе перед хозяином, чтобы получить хоть копейку в награду. И все для сына. На него жалко было смотреть. А я становился похож на него. И вдруг мне повезло... После долгих лет работы я открыл секрет глазури. Это было как чудо: еще вчера хозяин еле кивал мне, а сегодня подал руку и справился о здоровье. <stage>(Жадно.)</stage> Я получил над ним власть! Я стал не похож на Скудру! Я мог гордиться собой! Я мог мстить жизни! Я дал тебе образование: ты захотела и стала художницей. И сам я стал человеком. А теперь отдать секрет?.. Просто открыть окно и рассыпать его на ветер? Лишиться силы, уверенности, власти над жизнью?..</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва <stage>(после паузы)</stage>.</speaker> <p>Дедушка... дорогой мой... Но теперь я уже твердо стою на своих ногах. Ты посмотри, мою работу похвалили в Москве. Мне подарили деньги, вон сколько...</p></sp>
<sp who="#atvasar"><speaker>Атвасар.</speaker> <p>Деньги? Сегодня они есть, а завтра их уже нет. А жизнь будет и послезавтра и еще много, много лет... <stage>(Резко встает.)</stage> Нет, Кайва, не будем говорить об этом... <stage>(Раздражаясь.)</stage> Никогда не говори со мной об этом! Никогда! Пусть они говорят — мне с ними просто: я их посылал и буду посылать ко всем чертям! Им не удастся... <stage>(Закашлялся, уходит к себе.)</stage></p></sp>
<stage>Кайва задумчиво смотрит ему вслед.</stage>
<sp who="#3emgal"><speaker>3емгал <stage>(появляясь в дверях)</stage>.</speaker> <p>Могу ли я зайти?</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва <stage>(рассеянно)</stage>.</speaker> <p>Да... Входите...</p></sp>
<sp who="#3emgal"><speaker>3емгал <stage>(восторженно смотрит на Кайву)</stage>.</speaker> <p>Чудесно! Почти картина!</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Плохая картина, Земгал.</p></sp>
<sp who="#3emgal"><speaker>3емгал.</speaker> <p>Куда ты вообще исчезла? <stage>(Подходит ближе.)</stage> Добрый вечер! <stage>(Целует ей обе руки.)</stage> Месяцами тебя никто не видит. Так получается, будто тебя прячут от меня. Только что, можешь себе представить, сторож не хотел впустить меня на территорию завода. Звонил какому-то дежурному. Заставили показать паспорт. Не думают ли они, что я съем их завод? Или, может быть, тебя —  премированную художницу по фарфору?</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Наверно, они имеют основание быть осторожными.</p></sp>
<sp who="#zemgal"><speaker>Земгал.</speaker> <p>При Пфайфере я мог приходить куда угодна и когда угодно. <stage>(Замечает деньги.)</stage> О! Вот оно, вещественное выражение славы! Как там они тебя величают? <stage>(Издевательски.)</stage> Лауреат конкурса! Автор патриотической картины на фарфоре „Минный тралер в бурю“! Молодое латышское дарование и так далее и тому подобное. Но все, увы, оканчивается вот этим. <stage>(Указывает на деньги.)</stage> Ну что ж! Так было, так будет: слава — это... беспокойство и чуть побольше денег... Тем не менее поздравляю. Хотя для всех нас это было величайшей неожиданностью.</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Для кого это... для нас?</p></sp>
<sp who="#zemgal"><speaker>Земгал.</speaker> <p>Ну, для нас... для старой интеллигенции... Для тех глупых художников, которые... остались верны, искусству. Но ты не беспокойся... Я их успокоил простой формулой жизни: каждый зарабатывает свой хлеб, как умеет.</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Ты мог и не успокаивать их... Мне это не нужно...</p></sp>
<sp who="#zemgal"><speaker>3емгал <stage>(смотрит на деньги; видно, что смущен возникшей у него мыслью, но потом решается)</stage>.</speaker> <p>Да... между прочим... ты, как видно, не собираешься пригласить нас, старых друзей, отпраздновать получение... <stage>(указывает на деньги)</stage> этой славы?</p>
<stage>Кайва молчит.</stage>
<p>Тогда ты, может быть, одолжишь мне несколько рублей? Вообще-то деньги, как ты знаешь, не играют для меня никакой роли. Но как раз сейчас они мне крайне необходимы... Я отдам тебе, когда закончу эскиз для выставки. Летом я поеду к морю, на лоно, так сказать, природы, наберусь творческих идей...</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва <stage>(отрывисто)</stage>.</speaker> <p>Возьми.</p></sp>
<sp who="#zemgal"><speaker>Земгал <stage>(отсчитывает; хочет уже сунуть в карман, но, подумав, берет еще)</stage>.</speaker> <p>А может быть, верну и скорее, когда в деревне расцветут вишни... Намалюю какую-нибудь „весну с трактором", то, что им нужно. И сорву куш. Чем я хуже тебя?</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Хуже.</p></sp>
<sp who="#zemgal"><speaker>Земгал.</speaker> <p>Мерси. Оставим это. Поговорим о более приятном: тебе выплатили всю премию?</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Столько, сколько мне следовало.</p></sp>
<sp who="#zemgal"><speaker>Земгал.</speaker> <p>Но тут, насколько я понимаю, что-то маловато?</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Ты далеко не все понимаешь, Земгал... И потом мне полагалась половина. Другую половину получили рабочие, которые мне помогали.</p></sp>
<sp who="#zemgal"><speaker>Земгал.</speaker> <p>Хм! Странное понятие об искусстве и еще более странное распределение. Столяру, который делает рамы для моих картин, я плачу меньше.</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Не суди о вещах, в которых ты ничего не смыслишь.</p></sp>
<sp who="#zemgal"><speaker>Земгал.</speaker> <p>Ну уж извини, дорогая! Единственное на свете, о чем я имею понятие, — это искусство. Даже ухватив кучу славы, тебе не стоит забывать: мои картины, а не твои, висят в музеях Брюсселя... Стокгольма. Скажи мне, кто может нарисовать небо так, как я? Эх, Кайва, Кайва... Теперь я начинаю серьезно беспокоиться за тебя.</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Ну, хорошо. Может, ты мне объяснишь, что такое искусство?</p></sp>
<sp who="#zemgal"><speaker>Земгал.</speaker> <p>Ha-днях в радиопередаче из Лондона было сказано, что искусство —  это дыхание вечности, которое поддерживает художник... Хорошо сказано?.. Ты вспомни: варвары разрушили Рим, но разве он не остался над человечеством навеки веков?!</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Уж не считаешь ли ты себя обломком Некрополя двадцатого века?</p></sp>
<sp who="#zemgal"><speaker>Земгал.</speaker> <p>Во всяком случае, я остался художником, который служит вечному — искусству... Я не изменил тайному тайных подлинного творчества... творчества по заказу чувств, а не...</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Непонятно и... боже, как все это старо! Разговоры о вечности, о тайне высокого искусства — разговоры для дураков. Чтобы они ели все, что им подсовывают, ели и думали, что это пища богов. Старо все это, Земгал!</p></sp>
<sp who="#zemgal"><speaker>Земгал.</speaker> <p>Есть определения, которые никогда не стареют.</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва <stage>(спокойно)</stage>.</speaker> <p>Все на свете стареет. И заменяется новым. И в этом движении, если хочешь, вся прелесть.</p></sp>
<sp who="#zemgal"><speaker>Земгал.</speaker> <p>Я этого не признаю. Величие в остановке. Написал роскошное полотно, а сам обратился в бронзу, памятником на века. Стремление к такому величию счастье и призвание настоящего художника!</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Слова, слова... пустые, малопонятные и... кажется, глупые...</p></sp>
<sp who="#zemgal"><speaker>Земгал.</speaker> <p>Еще раз мерси!</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Мне хочется одного: быть полезной своему народу. Вот ты рисуешь какое-то зеленое небо. Действительно, такого неба никто больше не рисует. Но дай ты свою картину простому человеку, крестьянину, так он будет рассматривать твою картину вверх ногами, принимая небо за зеленый луг.</p></sp>
<sp who="#zemgal"><speaker>Земгал.</speaker> <p>Я пишу не для крестьянина. Я пишу для того человека, который видел зеленое небо, который меня поймет и оценит. Пусть это произойдет через сто-двести лет! Время — чепуха!</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва <stage>(пряча усмешку)</stage>.</speaker> <p>Зачем ждать так долго? Уже сейчас есть люди, которые выдают себя за собак, объявляют себя римскими цезарями. Этих людей, правда, держат в специальных больницах. И жаль, что там не устраивают вернисажей. Там зеленое небо имело бы бешеный успех.</p></sp>
<sp who="#zemgal"><speaker>Земгал <stage>(взбешен)</stage>.</speaker> <p>Ну, знаешь?! <stage>(Угрожающе.)</stage> Так я скажу тебе то, чего сначала я говорить не хотел. Мы, старая, настоящая интеллигенция, пока на все эти твои „минные тралеры“ смотрим сквозь пальцы. Такое уж время. Но запомни одно: мы не превращаемся в ремесленников при большевиках! И если ты... <stage>(Умолк, наткнувшись на пронизывающий взгляд Кайвы.)</stage></p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Ну, Земгал, дальше! Договаривай!..</p></sp>
<sp who="#zemgal"><speaker>Земгал <stage>(испугался)</stage>.</speaker> <p>Я... я хотел сказать, что... личность художника должна стоять выше всего. И ты этого никогда не должна забывать. Выше всего!</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва <stage>(с вызовом)</stage>.</speaker> <p>Один очень умный человек —  Ленин называет это барским анархизмом и искусством сверхчеловеков. Но... ты хотел сказать не это...</p></sp>
<sp who="#zemgal"><speaker>Земгал.</speaker> <p>Неважно... Ты читаешь Ленина?</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Мне о нем рассказали.</p></sp>
<sp who="#zemgal"><speaker>Земгал <stage>(резко)</stage>.</speaker> <p>Кто?</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва <stage>(после паузы)</stage>.</speaker> <p>Жизнь.</p></sp>
<sp who="#zemgal"><speaker>Земгал.</speaker> <p>А не шепнула тебе жизнь чего-нибудь еще? Hу, например... <stage>(оглянулся, тихо)</stage> что все это скоро окончится... Все эти тральщики и прочая чепуха. Дело идет к концу.</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Сведения тоже по радио из Лондона?></p>
<stage>Земгал вздрогнул, на его лице собачий испуг.</stage>
<p>Дело идет к концу? <stage>(С явным намеком.)</stage> Как для кого...</p></sp>
<sp who="#zemgal"><speaker>Земгал.</speaker> <p>Ты меня не разозлишь...</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Жаль. А то ты сказал бы все...</p></sp>
<sp who="#zemgal"><speaker>Земгал <stage>(испытующе и зло)</stage>.</speaker> <p>И тогда бы ты сняла телефонную трубку... <stage>(Осекся.)</stage> Не сердись на меня. Все это нервы. Таким, как я, кое-что надо прощать. Вот тебе маленькая справка из жизни сверхчеловеков... Великий Ван- Гог отрезал ухо, чтобы подарить его своей любимой. Еще по сей день спорят, был он сумасшедший или нет. Но его картины стоят миллионы.</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Это из той же области... Я уже выражала сожаление, что вернисажи не устраиваются в больницах для... </p></sp>
<sp who="#zemgal"><speaker>Земгал.</speaker> <p>Как? Ты отрицаешь живопись Ван-Гога? </p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Ничуть. Я говорю об истории с его ухом. </p></sp>
<sp who="#zemgal"><speaker>Земгал.</speaker> <p>Ты издеваешься надо мной?</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва <stage>(равнодушно)</stage>.</speaker> <p>Да.</p></sp>
<stage>Пауза.</stage>
<sp who="#zemgal"><speaker>Земгал <stage>(желая перевести разговор в мирное русло)</stage>.</speaker> <p>Откуда ты набралась всех этих мыслей? Может, ты уже коммунистка?</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>До этого я еще не доросла... Просто мне представился случай проверить некоторые истины на твоих заблуждениях.</p></sp>
<sp who="#zemgal"><speaker>Земгал.</speaker> <p>Покорно благодарю. Наконец-то я для чего-то пригодился. Сегодня ты просто невыносима. Но я не желаю ссориться. Если не угостишь рюмкой коньяку, то лучше я уйду...</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Не угощу.</p></sp>
<sp who="#zemgal"><speaker>Земгал <stage>(зло)</stage>.</speaker> <p>До свидания... когда ты поумнеешь. </p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Или наоборот: когда это случится с тобою.</p>
<stage>Земгал сорвал с вешалки пальто и уходит.</stage>
<stage>(Смотрит ему вслед, потом продолжает читать.)</stage>
<stage>В соседней комнате часы бьют десять.</stage>
<p><stage>(Поднимает голову.)</stage> Десять... <stage>(Опять погружается в чтение.)</stage></p>
<stage>Вдруг из коридора доносятся твердые шаги. Кайва, все время не менявшая позы, роняет книгу, отбрасывает плед, быстро вскакивает. Стоит у тахты. Входит Скульте — высокий, с порывистыми движениями, в нем что-то мальчишеское.</stage>
<p><stage>(Быстро идет навстречу и обнимает его.)</stage> Я думала, ты уже не придешь! У директора какое-то совещание.</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Да?.. Я не знал...</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>А я думала, ты там... И все-таки ждала, верила, что ты вырвешься хоть на минутку и забежишь ко мне.</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте <stage>(задумчиво)</stage>.</speaker> <p>Досадно... Но ничего уж не сделать. Что было, то было, пролитую воду не соберешь. А я увлекся работой в лаборатории. Ты знаешь, по-моему, я у порога большой удачи.</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва <stage>(осматривает его руки)</stage>.</speaker> <p>Милый, ты опять обжегся! <stage>(Целует его пальцы.)</stage></p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Пустяки. Но мне кажется, что пятидесятилетний секрет твоего дедушки я все-таки разгадаю. И даже быстрей, чем думал.</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Знаешь, что я сейчас придумала?</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Что?</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Ведь я могу сделать то, чего никто другой сделать не может.</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Выкладывай!</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Я украду у дедушки его контрольные записи.</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Вот так дело!</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Тогда тебе не придется мучиться у обжигательных печей. Секрет „синего фарфора" будет в твоих руках. Ты сможешь делать с ним все, что захочешь. Мне так хочется совершить что-нибудь большое, необыкновенное! Если ты позволишь, я это сделаю.</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Ты уже сделала „что-то большое", ты создала замечательную художественную вещь. Но я не знал, что ты умеешь еще и воровать.</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>В детстве я умела таскать из буфета сладости...</p>
<stage>Скульте громко смеется.</stage>
<p>Пожалуйста, не смейся! Я говорю серьезно. Я украду. Я сделаю все, все, что ты захочешь. Буду красть, пойду просить милостыню, полечу на Марс, стану заслуженной художницей... Я могу все... если ты меня любишь.</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Ребенок ты маленький! Я люблю тебя. <stage>(Целует.)</stage> Но воровать не надо. Мы откроем секрет сами.</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Но тебе очень трудно.</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Нет, мне не трудно. Знаешь? Совсем не плохо, если иногда бывает трудно. Чем тяжелей труд, тем радостнее его завершение, его победа. Чем мне труднее, тем с большим азартом я работаю, тем острее становится моя мысль и тверже упорство. А воровать... <stage>(Очень серьезно.)</stage> Воровать я тебе запрещаю. Понимаешь?</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Хорошо... Если ты не хочешь — не буду. Только скажи мне: ты любишь меня?</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>У тебя появились сомнения?</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Прости. <stage>(Берет его за руку и сажает рядом с собой на тахту.)</stage> Не сердись! Иногда мне бывает тяжело... и смутно на душе. Я ведь одна, совсем одна...</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте <stage>(с шутливым испугом)</stage>.</speaker> <p>Ты на фабрике работаешь совсем одна?</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва <stage>(улыбнулась)</stage>.</speaker> <p>Нет... Подожди... Это очень сложно... Я жила совсем по-другому... И там у меня было много друзей... Я им верила... Только что здесь был один... <stage>(Кивнула на входную дверь.)</stage> Тоже был моим другом... И даже учителем... Я запоминала каждое его слово, его мысли для меня были откровением... А сегодня я как-то сразу... будто вспыхнул какой-то особый свет, и я увидела, что он дурак, начиненный чепухой...</p>
<stage>Скульте смеется.</stage>
<p>Не смейся, милый, мне страшно... И вот... Оттуда я ушла, а сюда... к вам еще не пришла. Я в дороге... И темно.</p>
<stage>Гром.</stage>
<p>Буря... А рядом со мной только ты... И если ты бросишь меня, я пропаду...</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Милая моя, ты очень хорошо сказала... Я с тобой всегда, на всем твоем пути. И тебе бояться нечего. Ты же у меня молодчина. Ты растешь душой и умом, как морковка после дождя.</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Нет, я горю, как фарфор при двух тысячах градусов.</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Ты прелестна, любимая. И я знаю, я верю: ты будешь большой художницей и... настоящим советским: человеком.</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Какой же я должна быть для этого?</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Какой?.. Как „синий фарфор" — прекрасной и прозрачной, и звонкой в своей святой правде, и твердой, как самая крепкая сталь.</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Ой!.. Таким можешь быть только ты.</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте <stage>(смеется)</stage>.</speaker> <p>По секрету: я и сам еще совсем не таков. Но в каждом советском человеке эти качества есть. Надо только быть со своим народом и все время видеть тех, что идут впереди... Будем итти за ними вместе? Хорошо? Я хочу гордиться тобой.</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва <stage>(шопотом)</stage>.</speaker> <p>Хорошо... <stage>(Неожиданно.)</stage> Ты ведь любил Бенедикту?</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте <stage>(после паузы)</stage>.</speaker> <p>Да.</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Не понимаю... Не потому, что я верю в „вечную любовь", но просто не понимаю. Она ведь такая сильная, умная. Почти равная тебе. Ведь я в сравнении с нею —  ничто... Да-да, ничто... Абсолютно ничто.</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Бенедикта... <stage>(Думает.)</stage> Она действительно прекрасный человек. Она мне нравилась... Показалось даже, что это любовь... Это так сложно, Кайва... Но прошло время, и я понял, что это не любовь. Это было уважение, дружба, даже больше, чем дружба, но все-таки меньше, чем любовь. Я понял это. А она еще не понимает этого. Поверь, мне было нелегко. Но не будем говорить об этом!</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Хорошо, не будем. Я скажу тебе просто: я очень счастлива. Очень! Даже страшно, как очень! <stage>(Целует Скульте.)</stage></p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Знаешь что? Давай-ка выпьем стакан вина за твою премию и за... наш завод.</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Это ведь и твой успех.</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте <stage>(шутливо)</stage>.</speaker> <p>Разве я рисовал вместе с тобой? Не помню что-то...</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Но если бы не было тебя, я бы не сумела этого сделать. <stage>(Сбрасывает покрывало со скульптуры в керамике, изображающей минный тральщик на взлете волны.)</stage> Ты научил меня видеть жизнь. Значит, ты являешься первоисточником моего успеха.</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте <stage>(шутливо)</stage>.</speaker> <p>Железная логика. Но я не имею права присваивать чужое. Ты говоришь, что я —  первоисточник? Хорошо, но кто я такой? Меня из ничего подняла советская жизнь. Она сказала мне: хочешь быть человеком —  иди, борись за высокие идеалы советского человека. И я как рядовой солдат пошел. Я воевал на фронте, теперь воюю на заводе. И все-таки я всего-навсего рядовой солдат... Значит, пить нам надо за всю армию и за ее мудрого командира... Верно?</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва <stage>(вынимает из шкафчика возле тахты бутылку и два бокала, наполняет бокалы)</stage>.</speaker> <p>Милый мой, я с радостью, но я выпью и за этого рядового солдата.</p></sp>
<stage>Чокнулись. Пьют. Входит Атвасар.</stage>
<sp who="#atvasar"><speaker>Атвасар.</speaker> <p>Вы пьете вино? Раньше молодые люди пили только с семьей. Добрый вечер, товарищ инженер!</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Добрый вечер, мастер!</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Дедушка, может быть, ты выпьешь вместе с нами? <stage>(Достает третий бокал.)</stage></p></sp>
<sp who="#atvacap"><speaker>Атвacap.</speaker> <p>Спасибо. Ты ведь знаешь, что вечером я вина не пью.</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Коньяку?</p></sp>
<sp who="#atvasar"><speaker>Атвасар.</speaker> <p>Рюмку коньяку можно.</p>
<stage>Кайва достает коньяк и наливает. Все трое пьют. Слышен удар грома.</stage>
<p>Раньше первый гром бывал только к Троице, а теперь, пожалуйста, — к ледоходу. Может, и на небесах установилась советская власть? И там стали торопиться... как на земле?</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Возможно.</p></sp>
<sp who="#atvasar"><speaker>Атвасар.</speaker> <p>Вам кажется, что вы всё можете?</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Можем.</p></sp>
<sp who="#atvasar"><speaker>Атвасар.</speaker> <p>Вы настойчивы, это правда. Но напрасно вы думаете, что только вы одни умеете быть настойчивыми.</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Нет, я так не думаю. Я знаю, что вот и вы в течение пятидесяти лет сумели быть настойчивым. И поэтому вы сегодня доставляете нам столько хлопот.</p></sp>
<sp who="#atvasar"><speaker>Атвасар <stage>(смеется)</stage>.</speaker> <p>Значит, все-таки старый Атвасар задал вам загадку? Хе-хе-хе...</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Это вас радует?</p></sp>
<sp who="#atvasar"><speaker>Атвасар.</speaker> <p>Да. Комку глины и горсти песку я отдал всю свою жизнь. Не ради денег, нет... Вы не можете представить себе, чего только не сулил мне старый Пфайфер! Чего не обещал! Он с ума сходил от мысли, что я могу перейти к другому хозяину или продать свое изобретение. Я, наверно, мог стать богатым...</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Мы работаем и боремся для народа. А вы для кого?</p></sp>
<sp who="#atvasar"><speaker>Атвасар.</speaker> <p>Для кого? <stage>(Немного подумав.)</stage> Может быть, именно для того, чтобы выбраться из этого „народа", если вы так хотите употреблять это слово. Чтобы не раствориться в нем. Чтобы не остаться серым и ничего не значащим. Я таким был и, слава богу, нашел путь, как выдвинуться. Только вот поздно, слишком поздно. И теперь вы хотите, чтобы я рассказал всему миру то, что я нашел один? <stage>(Горячо.)</stage> То, что принадлежит только мне? Чтобы я потерял последнее? Чтобы я лег в могилу совсем, совсем нищим?</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Наоборот...</p></sp>
<sp who="#atvasar"><speaker>Атвасар.</speaker> <p>Чтобы я, еще прежде чем рассыпаться в прах, стал легче пыли и песка, носимых ветром? Нет! Я еще хочу чувствовать свой вес, хочу чувствовать, как земля держит мою тяжесть! Вам еще долго придется грызть старого Атвасара, мастера глазури!</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Самый большой вес в жизни у того, кто борется за благо своего народа. Вы почти всю свою жизнь прожили в обществе, где человек человеку волк, и не понимаете, что теперь времена другие. Теперь человек человеку друг и товарищ по борьбе.</p></sp>
<sp who="#atvasar"><speaker>Атвасар.</speaker> <p>Но я не верю, что не стало честолюбия.</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>У нас есть честолюбие — стремление сделать больше других для своей родины, для ее благополучия. Это честолюбие рождает дружбу, соревнование.</p></sp>
<sp who="#atvasar"><speaker>Атвасар.</speaker> <p>Хорошо. Допустим, что, открыв вам свой секрет, я удовлетворил бы свое честолюбие. Но я потерял бы сознание власти!</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Что это такое? Не понимаю.</p></sp>
<sp who="#atvasar"><speaker>Атвасар.</speaker> <p>Я заставляю вас бороться. Ночью, когда мне не спится, я сижу в своем кресле и представляю, как вы волнуетесь около реторт и печей и проклинаете неудачу. Это как в лесной чаще, где много тропинок. Вы мечетесь во все стороны в поисках выхода, — только увидите свет, а он уже погас... А свет-то у меня, вот здесь — в кармане.</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте <stage>(горячо и зло)</stage>.</speaker> <p>И все-таки мы сами все сделаем!</p></sp>
<sp who="#atvacap"><speaker>Атвacap <stage>(задумчиво)</stage>.</speaker> <p>Я люблю упрямых...</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Вы видите эти руки? <stage>(Показывает.)</stage> Ими я задушил немца, когда под Старой Руссой мы встретились с ним с глазу на глаз и он стал поперек моего пути. Знайте, мастер, мы победим везде и всюду. Во всем!</p></sp>
<sp who="#atvasar"><speaker>Атвасар.</speaker> <p>У вас обожженные пальцы: хватаете слишком горячее.</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Это потому, что нам не дано столько времени, сколько было у вас. Народ не может ждать пятьдесят лет.</p></sp>
<sp who="#atvasar"><speaker>Атвасар.</speaker> <p>Пусть подождет до моей смерти. В могилу я своих записей не возьму.</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Мы вообще не привыкли ждать.</p></sp>
<sp who="#atvasar"><speaker>Атвасар <stage>(задумчиво)</stage>.</speaker> <p>Или, может быть, я передумаю! И все отдам вам раньше.</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Дедушка, я очень прошу тебя, отдай сейчас!</p></sp>
<sp who="#atvasar"><speaker>Атвасар.</speaker> <stage>(резко встает)</stage>. <p>Я... я думал, что... ты все поняла... <stage>(С гордо поднятой головой медленно идет к себе.)</stage></p></sp>
<stage>Скульте наливает вино себе и Кайве.</stage>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва <stage>(гладит волосы Скульте)</stage>.</speaker> <p>Ты на него не сердись!</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте <stage>(держит в руке стакан)</stage>.</speaker> <p>Я не сержусь.</p></sp>
<stage>Без стука отворяется дверь, и на пороге появляется Бенедикта. Очень волнуется и, стараясь овладеть собой, говорит медленно. На ней промокший от дождя плащ.</stage>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва <stage>(вскакивает, взволнованно и сердито)</stage>.</speaker> <p>Вы?</p>
<stage>Бенедикта не отвечает и подходит ближе.</stage>
<p>Вы... ко мне?</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Нет, к инженеру Скульте.</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>И пришли к нему... сюда?</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Да.</p></sp>
<stage>Кайва, как будто защищая, заслоняет собой Скульте.</stage>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте <stage>(встает; осторожно, но твердо отстраняет Кайву)</stage>.</speaker> <p>Что случилось?</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Ты не был на совещании...</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Я не знал.</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>На совещании раскрылось, что завод должен прекратить работу, если мы не примем решительных мер.</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Что произошло?</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Для объяснения нет времени... Мы решили, что кто-то из нас вместе с комсомольской бригадой должен сейчас же выехать на наши карьеры и переправить сюда баржи с глиной.</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Не понимаю. Старые бассейны могут обеспечить нас на несколько месяцев.</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Бассейны пусты. В них мусор, прикрытый тонким слоем глины.</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Дьявольщина!</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Но на реке ледоход!</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Кайва права. Баржи легче сплавить в ад, чем на завод.</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Он никуда не поедет! <stage>(Скульте.)</stage> Ведь ты не поедешь? Невозможно!</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Да, кажется, это действительно невозможно.</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Старый Вилнис и еще некоторые думают, что возможно.</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Старый Вилнис? <stage>(Минуту думает.)</stage> Прости, я увлекся... Вилнис, очевидно, прав. Все возможно, если...</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Если?</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Если есть желание и мужество.</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>И умение. Старый моряк хотел сам: спустить баржи. Но нам показалось, что он слишком стар.</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Ну, он и молодого еще может за пояс заткнуть.</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Он говорил, что,ты хорошо знаешь реку и всех с нашего завода, кто на ней плавал. Задание очень трудное.</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Да! Это не шутка!</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Вот мы и решили, что ты должен по своему усмотрению выбрать для этого самого подходящего бригадира... Такого, который хорошо знает реку и пороги... Или же...</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте <stage>(вспоминая)</stage>.</speaker> <p>Реку, ее пороги лучше всех знаю я!</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва <stage>(в ужасе)</stage>.</speaker> <p>Нет, нет!</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Перестань, Кайва! Значит, мне дано право назначить бригадира?</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Да.</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте <stage>(увлеченный воспоминаниями)</stage>.</speaker> <p>Тогда решено, я поеду сам.</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта <stage>(чуть заметно вздрогнув)</stage>.</speaker> <p>Я так и знала.</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Нет! Ты не смеешь ехать! Не смеешь!</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Успокойся, Кайва! Ничего страшного нет. Когда я должен выехать?</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>На дороге половодьем снесло два моста. Бригада выезжает верхом на лошадях.</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Прекрасно. А как с лошадьми?</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Комсомольцы с лошадьми ждут в новом гараже.</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Когда выезжать?</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>В двенадцать.</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Значит — сейчас.</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Да.</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Прошу тебя, откажись! Ради меня откажись!</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Резиновые сапоги и брезентовый плащ ты получишь на складе. Желаю успеха. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Ты ведь не уйдешь, милый? Милый... Можно же несколько дней обождать. Сейчас ночь... Ведь ты не оставишь меня?</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Моя милая Кайва, дорогая, зачем ты так волнуешься? Это почти прогулка.</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Я не ребенок и хорошо знаю, что это такое! Боже мой, но почему итти должен именно ты? Я знаю! Это она хочет оставить меня одну. Я знаю!</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Не говори глупости. Это к тебе не идет. Когда вернусь, я расскажу тебе о реке и ее дурацких порогах, все, все тебе расскажу. Ты будешь меня ждать? Ты же не хочешь, чтобы меня назвали трусом?</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва <stage>(после паузы)</stage>.</speaker> <p>Нет... я буду ждать, милый!</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Ну, вот и хорошо... Выпьем на дорогу. <stage>(Подходит к столу и подает один бокал Кайве.)</stage></p>
<lg>
<l>Как яростно море бушует...</l>
<l>Наполним же наши бокалы!</l>
<l>Бокал за тебя осушу я,</l>
<l>Чтоб море вдруг тихим стало...</l>
<note place="foot">Из пьесы Я. Райниса „Огонь и ночь“.</note>
</lg>
</sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва <stage>(безвольно опускает руки и роняет недопитый бокал; он падает на пол и разбивается. Говорит тихо)</stage>.</speaker> <p>Не уезжай, останься у меня... эту ночь... <stage>(Обнимает его и целует.)</stage> Нет?..</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Нет, Кайва. Запомни мои слова на прощанье, и тебе будет легче: жизнь, Кайва, это борьба за лучшую жизнь. <stage>(Берет ее за плечи, целует в лоб и сажает на тахту. Сам быстро уходит.)</stage></p></sp>
<stage>Кайва выбегает за ним. Сцена пуста. Потом в одну из дверей входит Клав Пацер. Одновременно из своей комнаты выходит Атвасар.</stage>
<sp who="#atvasar"><speaker>Атвасар <stage>(смотрит поверх очков)</stage>.</speaker> <p>А! Сам Клав Пацер! Знаменитый фарфоровых дел мастер пожаловал ко мне, бедному глазуровщику? Добрый вечер!</p></sp>
<sp who="#pacer"><speaker>Пацер.</speaker> <p>Добрый вечер.</p></sp>
<sp who="#atvasar"><speaker>Атвасар.</speaker> <p>Что это ты в такой поздний час?</p></sp>
<sp who="#pacer"><speaker>Пацер.</speaker> <p>Скверная погода. Ревматизм ломит кости, спать не дает. Вечер воскресный, вот я и зашел, чтобы ты меня угостил стаканом вина. Когда-то ты мне не отказывал.</p></sp>
<sp who="#atvasar"><speaker>Атвасар.</speaker> <p>Когда-то?.. Последний раз ты был у меня довольно давно... <stage>(Продолжает смотреть на гостя поверх очков.)</stage></p></sp>
<sp who="#pacer"><speaker>Пацер.</speaker> <p>Да. Прошло, пожалуй, двадцать лет.</p></sp>
<sp who="#atvasar"><speaker>Атвасар.</speaker> <p>Да, двадцать лет.</p></sp>
<sp who="#pacer"><speaker>Пацер.</speaker> <p>С тех пор, как ты начал один производить свои опыты.</p></sp>
<sp who="#atvasar"><speaker>Атвасар.</speaker> <p>И с тех пор, как ты стал „революционером"...</p></sp>
<sp who="#pacer"><speaker>Пацер.</speaker> <p>С тех пор, как ты подружился с Пфайфером.</p></sp>
<sp who="#atvasar"><speaker>Атвасар.</speaker> <p>Это ложь. Я всегда ненавидел его. Не меньше, чем ты...</p></sp>
<sp who="#pacer"><speaker>Пацер.</speaker> <p>Но он был тебе нужен больше, чем мне... Пфайфер дал тебе возможность продолжать работу над тем, что когда-то начинали мы вместе с тобой...</p></sp>
<sp who="#atvasar"><speaker>Атвасар.</speaker> <p>А Лизу получил ты...</p></sp>
<sp who="#pacer"><speaker>Пацер.</speaker> <p>Оставь Лизу в покое, пусть она лежит спокойно в своей могиле. Она не хотела выйти за тебя, ты был уже стар, и... никогда она не любила тебя.</p></sp>
<sp who="#atvasar"><speaker>Атвасар.</speaker> <p>Допустим... Чего ты хочешь от меня?</p></sp>
<sp who="#pacer"><speaker>Пацер.</speaker> <p>„Синий фарфор". Часть секрета принадлежит мне. Мы никогда об этом не говорили. Но когда-нибудь нужно же все выяснить?.. Вот я и зашел...</p></sp>
<sp who="#atvasar"><speaker>Атвасар.</speaker> <p>Нельзя получить все —  и счастье и „синий фарфор".</p></sp>
<sp who="#pacer"><speaker>Пацер.</speaker> <p>Я требую не для себя. Не будь шутом. Погляди в зеркало и приготовься к смерти. Дай людям возможность работать.</p></sp>
<sp who="#atvasar"><speaker>Атвасар.</speaker> <p>Ты ведь моложе меня. А теперь мы равны — оба старые хрычи. Как это странно — к старости стирается разница лет... А я еще и не думаю о смерти. Я надеюсь, положить венок на твою могилу, бедный мастер!</p></sp>
<sp who="#pacer"><speaker>Пацер.</speaker> <p>Я смерти не боюсь, а вот ты страшишься ее.</p></sp>
<sp who="#atvasar"><speaker>Атвасар.</speaker> <p>Что ты хочешь от меня?</p></sp>
<sp who="#pacer"><speaker>Пацер.</speaker> <p>„Синий фарфор".</p></sp>
<sp who="#atvasar"><speaker>Атвасар.</speaker> <p>Кто тебя подослал?</p></sp>
<sp who="#pacer"><speaker>Пацер.</speaker> <p>Я пришел сам. Но говорю от имени своего завода.</p></sp>
<sp who="#atvasar"><speaker>Атвасар.</speaker> <p>Ха! С какого это времени завод стал принадлежать тебе?</p></sp>
<sp who="#pacer"><speaker>Пацер.</speaker> <p>С того дня, как в Латвии установилась советская власть.</p></sp>
<sp who="#atvasar"><speaker>Атвасар.</speaker> <p>Дай мне еще подумать годик-другой!</p></sp>
<sp who="#pacer"><speaker>Пацер <stage>(после паузы)</stage>.</speaker> <p>Рабочие хотят с тобой говорить, сейчас.</p></sp>
<sp who="#atvasar"><speaker>Атвасар.</speaker> <p>Рабочие?</p></sp>
<sp who="#pacer"><speaker>Пацер.</speaker> <p>Да.</p></sp>
<sp who="#atvasar"><speaker>Атвасар.</speaker> <p>Что им от меня нужно?</p></sp>
<sp who="#pacer"><speaker>Пацер.</speaker> <p>Это они сами тебе скажут. Наверно, они хотят напомнить тебе, что ты тоже был когда-то рабочим.</p></sp>
<sp who="#atvasar"><speaker>Атвасар.</speaker> <p>Как они хотят говорить со мной?</p></sp>
<sp who="#pacer"><speaker>Пацер.</speaker> <p>Открыто. На собрании.</p></sp>
<sp who="#atvasar"><speaker>Атвасар.</speaker> <p>Это мне льстит...</p></sp>
<sp who="#pacer"><speaker>Пацер.</speaker> <p>Ты боишься?</p></sp>
<sp who="#atvasar"><speaker>Атвасар.</speaker> <p>Нет. <stage>(Пауза.)</stage> Когда?</p></sp>
<sp who="#pacer"><speaker>Пацер.</speaker> <p>Время можешь назначить сам. Чем скорее, тем лучше.</p></sp>
<sp who="#atvasar"><speaker>Атвасар.</speaker> <p>Хорошо. <stage>(Думает.)</stage> В будущую субботу.</p></sp>
<sp who="#pacer"><speaker>Пацер.</speaker> <p>Ладно. До свидания.</p></sp>
<sp who="#atvasar"><speaker>Атвасар.</speaker> <p>Ты торопишься?</p></sp>
<sp who="#pacer"><speaker>Пацер.</speaker> <p>Да. Завтра день рабочий. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="#atvasar"><speaker>Атвасар.</speaker> <p>Доброй ночи. <stage>(Идет вслед за Пацером.)</stage></p></sp>
 <stage>Вбегает Кайва с растрепанными волосами. Видно, что была под дождем. Подбегает к окну, отдергивает занавеску и открывает окно. В комнату врывается ветер. За окном черная ночь. Слышен стук копыт. Кайва зарывается лицом в занавески. Стук копыт все удаляется, потом замолкает совсем. Отдаленный раскат грома.</stage>
<sp who="#chei-to_golos"><speaker>Чей-то голос <stage>(в темноте)</stage>.</speaker> <p>Товарищ директор, не стойте под дождем!</p></sp>
<sp who="#drugoi_golos"><speaker>Другой голос <stage>(протяжно)</stage>.</speaker> <p>3-а-к-р-о-й-т-е в-о-р-о-т-а, в-о-р-о-т-а з-а-к-р-о-й-т-е!</p></sp>
<stage>Атвасар с опущенной головой, шаркая ногами, проходит через сцену..</stage>
<stage>Медленно закрывается занавес.</stage>
</div>
<div type="act">
<head>ТРЕТЬЕ ДЕЙСТВИЕ</head>
<stage>Крестьянский хутор на берегу реки. Смеркается. Комнату освещает керосиновая лампа. Слышно, как рокочет весенняя река. У стен и в углу походные мешки солдат Советской Армии. Хозяин, его жена и дед выносят жалкую домашнюю утварь. Хозяин на дворе ругает лошадь: „Тпру, дохлая!" Солдат-узбек разжигает печь. В стороне старый солдат и третий солдат.</stage>
<sp who="#hozyain"><speaker>Хозяин <stage>(прислушиваясь к рокоту реки)</stage>.</speaker> <p>Лед, как кости, ломает... Силища!</p></sp>
<sp who="#serjant"><speaker>Сержант <stage>(входит)</stage>.</speaker> <p>Напрасно вы волнуетесь, хозяин! Вода прибывает точно по тридцать восемь сантиметров в час. Если ночью река и выйдет из берегов, то к вашему дому она доберется только завтра к полудню. А мы этого ждать не будем. Еще на рассвете мы взорвем ледяной затор, и река успокоится.</p></sp>
<sp who="#hozyain"><speaker>Хозяин.</speaker> <p>Как пойдет вода, знает один только бог.</p></sp>
<sp who="#ded"><speaker>Дед <stage>(с юмористической флегматичностью)</stage>.</speaker> <p>Да-да, один бог...</p></sp>
<sp who="#soldat-uzbek"><speaker>Солдат-узбек.</speaker> <p>Удивляюсь, товарищ сержант. И не могу понимать!</p></sp>
<sp who="#serjant"><speaker>Сержант.</speaker> <p>Ну, чего ты, Азизбеков, опять не понимаешь?</p></sp>
<sp who="#soldat-uzbek"><speaker>Солдат-узбек.</speaker> <p>На войне побывать не пришлось... всей Европы я не видел... Но здесь, в Латвии этой... тоже была Европа.</p></sp>
<sp who="#serjant"><speaker>Сержант.</speaker> <p>Ну?</p></sp>
<sp who="#soldat-uzbek"><speaker>Солдат-узбек.</speaker> <p>Почему же у них в сознании такая темнота? Работать умеют, землю любят, а по сознанию им бы только паранджу на женщин надеть —  и будет как у нас в Узбекистане сто лет назад... когда и меня еще не было.</p></sp>
<sp who="#serjant"><speaker>Сержант.</speaker> <p>Не когда тебя, Азизбеков, не было, а когда не было в твоем Узбекистане советской власти. А здесь советской власти семь лет, да вычти еще три года оккупации. Понял?</p></sp>
<stage>Солдат-узбек кивнул головой, задумался.</stage>
<sp who="#hozyain"><speaker>Хозяин.</speaker> <p>Проклятый хутор! Моему тестю <stage>(показал на деда)</stage> семидесятый год, так за это время река заливает хутор четырнадцатый раз.</p></sp>
<sp who="#ded"><speaker>Дед.</speaker> <p>Да-да, четырнадцать раз.</p></sp>
<sp who="hozyika"><speaker>Хозяйка.</speaker> <p>Мы бы давно разбогатели, если б не эти наводнения.</p></sp>
<sp who="#ded"><speaker>Дед.</speaker> <p>Да-да, разбогатели бы.</p></sp>
<sp who="#hozyain"><speaker>Хозяин.</speaker> <p>Хорошо еще, что война не сильно задела наши места.</p></sp>
<sp who="hozyika"><speaker>Хозяйка.</speaker> <p>А царскую войну помнишь? Спалили нам тогда хлеб, крышу сорвали с бани.</p></sp>
<sp who="#ded"><speaker>Дед.</speaker> <p>Да... Правда... И солдаты стащили большой котел из бани... и новые вожжи для поездки в церковь.</p></sp>
<sp who="#hozyain"><speaker>Хозяин <stage>(жадно оглядывая дом)</stage>.</speaker> <p>И все-таки, как нас ни заливало, какие напасти ни случались, ничто не смогло согнать нас с этого места. Латышский крестьянин настойчив. Для него свят уголок земли, где он родился и работал в поте лица. И он верит в справедливость божью...</p></sp>
<sp who="#serjant"><speaker>Сержант.</speaker> <p>Бог — дело темное, а вот река ваша действительно капризна.</p></sp>
<sp who="hozyika"><speaker>Хозяйка.</speaker> <p>Если где-нибудь и не разольется, а у нас так непременно.</p></sp>
<sp who="#ded"><speaker>Дед.</speaker> <p>Да-да, у нас-то непременно.</p></sp>
<sp who="#hozyain"><speaker>Хозяин.</speaker> <p>Здесь река поворот делает, лед застревает, вот и начинается. Однажды весной... это было, когда я еще в женихах ходил к своей теперешней жене...</p></sp>
<sp who="#ded"><speaker>Дед.</speaker> <p>Да-да, я тогда тебя чуть солью не застрелил: думал, воры крадутся.</p></sp>
<sp who="#hozyain"><speaker>Хозяин.</speaker> <p>...Лед той весной не растаял до Иванова дня. Тут глубина-то какая! Льдины набились до самого дна — на все пятьдесят сажен!</p></sp>
<sp who="#serjant"><speaker>Сержант.</speaker> <p>Зато разлив удобряет поля и приносит пользу.</p></sp>
<sp who="#hozyain"><speaker>Хозяин.</speaker> <p>Только не здесь. Это ведь не Нил. Наша река лишь песок наносит.</p></sp>
<sp who="#soldat-uzbek"><speaker>Солдат-узбек <stage>(усмехнулся, про себя)</stage>.</speaker> <p>Хм! Странные люди: про африканскую реку Нил знает, а... в бога верит... Все равно —  не понимаю.</p></sp>
<sp who="#hozyain"><speaker>Хозяин.</speaker> <p>В прошлом году Советская Армия еще заранее начала на лед бомбы с самолетов бросать. Река прямо кипела, а наводнения не было.</p></sp>
<sp who="hozyika"><speaker>Хозяйка.</speaker> <p>А куда же теперь девались эти самолеты? Не готовятся ли к войне с англичанами и американцами? Должно быть, запасы берегут?</p></sp>
<stage>Солдат-узбек награждает хозяйку презрительным взглядом и насмешливым фырканьем.</stage>
<sp who="#serjant"><speaker>Сержант.</speaker> <p>Вы, хозяйка, сплетен не слушайте и не повторяйте! Самолеты сейчас работают в устье Двины. Еще раз говорю вам: волноваться нечего. Для того нас, саперов, сюда и прислали. Несколько зарядов тола — и путь к морю будет свободен.</p></sp>
<sp who="#hozyain"><speaker>Хозяин.</speaker> <p>Но вода все прибывает и прибывает.</p></sp>
<sp who="#serjant"><speaker>Сержант.</speaker> <p>Ничего... Большую часть работы мы уже сделали. Мы не успели подложить тол только у длинного мыса. Темнота помешала. На реке-то шуга да ломаный лед. Подобраться к месту в темноте невозможно. А на рассвете все будет в полном порядке. Будет на что посмотреть!</p></sp>
<sp who="#hozyain"><speaker>Хозяин.</speaker> <p>Вот мы к утру и вернемся. Хутор брата недалеко. Мы у него каждую весну спасаемся!</p></sp>
<sp who="hozyika"><speaker>Хозяйка.</speaker> <p>Скот уже там. Теперь мы перевозим только ценные вещи. <stage>(В руках у нее разный домашний хлам.)</stage> Береженого бог бережет.</p></sp>
<sp who="#hozyain"><speaker>Хозяин <stage>(осматривается)</stage>.</speaker> <p>Как будто все? <stage>(Вздохнул.)</stage> Шкаф, стол и стулья останутся — всего не увезешь, да и в дороге поломать можно.</p></sp>
<sp who="hozyika"><speaker>Хозяйка.</speaker> <p>А радио? А лампа?</p></sp>
<sp who="#hozyain"><speaker>Хозяин.</speaker> <p>Да, возьмем радио... <stage>(Берет радиоприемник.)</stage></p></sp>
<sp who="#serjant"><speaker>Сержант.</speaker> <p>Лампу хоть оставьте, капитан захочет газету почитать.</p></sp>
<sp who="#hozyain"><speaker>Хозяин <stage>(вздохнул, смотрит на лампу)</stage>.</speaker> <p>Лампа может остаться. <stage>(Хозяйке.)</stage> И отец должен все видеть! Понятно? <stage>(Выходит с радиоприемником.)</stage></p></sp>
<sp who="#ded"><speaker>Дед.</speaker> <p>Да-да, мне все надо видеть.</p></sp>
<sp who="hozyika"><speaker>Хозяйка.</speaker> <stage>(когда хозяин входит обратно, тихо)</stage>. <p>А „фабрика"?</p></sp>
<sp who="#hozyain"><speaker>Хозяин <stage>(не может решиться; так же тихо)</stage>.</speaker> <p>Да что там? Железный лом...</p></sp>
<sp who="hozyika"><speaker>Хозяйка.</speaker> <p>А вдруг они... найдут?</p></sp>
<sp who="#hozyain"><speaker>Хозяин.</speaker> <p>Это да. <stage>(Громко.)</stage> Сержант, не принесете ли вы с солдатами несколько охапок дров? Отец у нас вечно мерзнет, надо бы немного подтопить.</p></sp>
<sp who="#serjant"><speaker>Сержант <stage>(старому солдату)</stage>.</speaker> <p>Это можно. Степан, сходите!</p></sp>
<stage>Солдат-узбек, кажется, заснул.</stage>
<sp who="#staryi_soldat"><speaker>Старый солдат.</speaker> <p>Есть! <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="#hozyain"><speaker>Хозяин <stage>(неловко)</stage>.</speaker> <p>Сходите и вы... тоже! Побольше дровец надо. <stage>(Спохватился, кричит в дверь.)</stage> Ой, не берите только ясеневые, что под навесом, у клети! И березовые не берите! Они нужны будут осенью для молотилки. <stage>(Сержанту, настойчиво.)</stage> Вы тоже идите...</p></sp>
<sp who="#serjant"><speaker>Сержант <stage>(понял)</stage>.</speaker> <p>Хорошо, хозяин. Теплу мы и сами рады. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="#hozyain"><speaker>Хозяин.</speaker> <p>Ну, помоги!</p></sp>
<stage>Оглядываясь на спящего солдата-узбека, хозяин с женой придвигают стол к печке и ставят на него стул.</stage>
<sp who="hozyika"><speaker>Хозяйка.</speaker> <stage>(с табуретки залезает на стол, потом на стул и что-то шарит на печке)</stage>. <p>Ага, вот оно!</p></sp>
<sp who="#hozyain"><speaker>Хозяин.</speaker> <p>Скорее ты там, да тише!</p></sp>
<sp who="hozyika"><speaker>Хозяйка.</speaker> <p>На, возьми! <stage>(Подает хозяину аппарат для самогонки.)</stage></p></sp>
<sp who="#hozyain"><speaker>Хозяин.</speaker> <p>Осенью можно будет хоть из сахарной свеклы кое-чего выгнать.</p></sp>
<sp who="#ded"><speaker>Дед.</speaker> <p>Это да.</p></sp>
<sp who="hozyika"><speaker>Хозяйка.</speaker> <p>Выноси скорее... В полу заверни, чтоб не углядели. Черти, не разрешают гнать самогон, чтобы мы водку в лавке покупали!</p>
<stage>Хозяин под полой выносит аппарат. Хозяйка с дедом ставят на место стол. Солдат-узбек из-под опущенных век наблюдает за ними.</stage>
<p>Ну, мы отправились! Ты, отец, в оба смотри здесь. Сам знаешь: для солдата нет ничего святого. Береги имущество пуще себя. Понял?</p></sp>
<sp who="#ded"><speaker>Дед.</speaker> <p>Да-да... я да не пойму...</p></sp>
<sp who="#hozyain"><speaker>Хозяин.</speaker> <p>Ну, едем! Дай бог, чтоб наводнение нас миновало.</p></sp>
<sp who="hozyika"><speaker>Хозяйка.</speaker> <p>Успели бы только взорвать во-время! Да только велика ль у них забота! Проспят завтра до обеда —  и делу конец.</p></sp>
<sp who="#hozyain"><speaker>Хозяин.</speaker> <p>Ты, отец, буди их чуть свет! Сам спать не ложись. А то кто их знает...</p></sp>
<sp who="#ded"><speaker>Дед.</speaker> <p>Да. Я уж знаю...</p></sp>
<sp who="hozyika"><speaker>Хозяйка.</speaker> <p>Когда вода начнет заливать двор, кур гони на чердак!</p></sp>
<sp who="#ded"><speaker>Дед.</speaker> <p>Да-да, курей на чердак.</p></sp>
<sp who="hozyika"><speaker>Хозяйка.</speaker> <p>А теперь иди сюда, забирай ключи. <stage>(Снимает с гвоздей множество ключей, потом вынимает из кармана несколько ключей разной величины, некоторые очень большие.)</stage> Вот этот —  от погреба, этот с цветной биркой —  от хлева, этот с крючком — от погреба с картофелем, этот огромный — от клети и этот поменьше — тоже от клети, а этот...</p></sp>
<sp who="#ded"><speaker>Дед.</speaker> <p>Будет уж... Неужто я не знаю наших ключей? Я ж сам для них бирки делал. <stage>(Забирает ключи и рассовывает по карманам.)</stage></p></sp>
<sp who="hozyika"><speaker>Хозяйка.</speaker> <p>Ну, хорошо... Смотри же, чтоб все было на месте! Самое ценное мы увезли, но все-таки...</p></sp>
<sp who="#ded"><speaker>Дед.</speaker> <p>Да-да.</p></sp>
<sp who="#serjant"><speaker>Сержант <stage>(с охапкой дров)</stage>.</speaker> <p>Затопим по-настоящему, честь-честью.</p></sp>
<sp who="#hozyain"><speaker>Хозяин.</speaker> <p>Только не перекалите.</p></sp>
<sp who="#staryi_soldat"><speaker>Старый солдат <stage>(с охапкой дров)</stage>.</speaker> <p>Можете быть спокойны, хозяин.</p></sp>
<sp who="#hozyain"><speaker>Хозяин.</speaker> <p>Сразу все не жгите... многовато будет. Часть сложите на печку. <stage>(Сам начинает кидать поленья на печку.)</stage> Вот так — пусть высохнут, пригодятся для другого раза Дрова теперь дорогие.</p></sp>
<sp who="#xozyaika"><speaker>Xозяйка.</speaker> <p>Да и достать трудно.</p></sp>
<sp who="#hozyain"><speaker>Хозяин.</speaker> <p>До утра хозяином дома остается дед.</p></sp>
<sp who="#xozyaika"><speaker>Xозяйка.</speaker> <p>Берегите, солдатики, добро наше. Ведь добро-то почти что государственное, народное. Теперь ведь, говорят, все принадлежит народу. А мы поставки всегда первыми сдаем, значит имеем право и требовать. Так-то...</p></sp>
<sp who="#hozyain"><speaker>Хозяин.</speaker> <p>Со взрывом поторопитесь! Доброй ночи! <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="#hozyika"><speaker>Хозяйка.</speaker> <p>Доброй ночи! Да поможет вам бог. <stage>(Уходит. Слышно, что уезжают.)</stage></p></sp>
<sp who="#staryi_soldat"><speaker>Старый солдат <stage>(сержанту)</stage>.</speaker> <p>Ну, публика!.. Страшно подумать, что таким был и наш брат —  русский мужик...</p></sp>
<sp who="#serjant"><speaker>Сержант.</speaker> <p>Ничего... поживут при советской власти —  поумнеют.</p></sp>
<sp who="#soldat-uzbek"><speaker>Солдат-узбек <stage>(порывисто вскочил со своего места, подбегает то к сержанту, то к старому солдату, подконец и к деду)</stage>.</speaker> <p>Они — ненормальные! Почему такая жадность на барахло? Почему? О чем они думают? Что они, барахло в гроб с собой положат? Как так жить можно? Каждый человек живет, каждый человек помирает. А для чего живет человек? Земле своей пользу сделает — народу хорошо! Тогда человек умирает, а о нем еще долго песни поют. А они что? Барахло песен не поет!.. Больные люди!.. Европа!.. <stage>(Плюнул.)</stage></p></sp>
<sp who="#staryi_soldat"><speaker>Старый солдат.</speaker> <p>Не горячись, Рахим. Молод ты и образованием отсталый —  оттого в тебе понятия нету. А я скажу тебе: вот я до войны — председатель колхоза. А было время хуторское, единоличное. И сам я был вот такой же... Тьфу, противно вспомнить. Книжки, Рахим, читай, там про это описано...</p></sp>
<stage>Пауза.</stage>
<sp who="#ded"><speaker>Дед <stage>(некоторое время сидит молча; вдруг по-хозяйски разваливается на стуле, с грохотом бросает на стол связку ключей)</stage>.</speaker> <p>Ну вот... А теперь мы, как пролетарии, поговорим по душам!</p></sp>
<sp who="#serjant"><speaker>Сержант <stage>(удивленно смотрит на переменившегося старика)</stage>.</speaker> <p>Как же это так, хозяин?</p></sp>
<sp who="#ded"><speaker>Дед.</speaker> <p>А ты, сержант, не удивляйся! Солдат никогда не должен удивляться. Не положено солдату удивляться! Я в свое время сам в солдатах служил. Хотя и служил я русскому царю, но служил честно, да-да. Верой и правдою. <stage>(Вдруг командует «Смирно!» и сам, встав по-солдатски и маршируя на месте, затягивает песенку «Солдатушки, бравы ребятушки». Слова произносит неправильно, с акцентом.)</stage></p></sp>
<stage>Сержант и старый солдат слушают посмеиваясь.</stage>
<stage>(Неожиданно, оборвав песню)</stage>. Я и газеты читаю. Но это только когда на поле бываю со скотом, другого времени нет.
<sp who="#serjant"><speaker>Сержант.</speaker> <p>Газеты всегда читать полезно.</p></sp>
<sp who="#ded"><speaker>Дед.</speaker> <p>Скажите-ка мне, почему я должен терпеть угнетение всю мою жизнь? И теперь.</p></sp>
<sp who="#serjant"><speaker>Сержант.</speaker> <p>Как же это так?</p></sp>
<sp who="#ded"><speaker>Дед.</speaker> <p>Сперва половину жизни —  меня угнетала жена. Я это вытерпел. Выжил. Когда выпивал, поднимал бунт, но она так усмиряла, что... ей-богу, не хуже черной сотни в девятьсот пятом году. Жена умерла, — упокой, господи, ее святую душу! Я был уже стар — отдал дом зятю. И получил на шею новые хомуты — дочь и зятя. Опять кабала. Где ж тут для меня свобода? А почему так получается? Вот этот <stage>(указывает на солдата-узбека)</stage> кавказец понимает...</p></sp>
<sp who="#soldat-uzbek"><speaker>Солдат-узбек.</speaker> <p>Темнота... Какой я кавказец? Я —  Узбекистан. Средняя Азия!..</p></sp>
<sp who="#ded"><speaker>Дед.</speaker> <p>Не кипятись! Солдату это не положено. Средняя Азия или крайняя, я не знаю, а понимание ты имеешь. Почему они меня угнетают? Потому — стар я и пользы от меня, что от воробья... От меня барахла не наживешь! Вот они и шпыняют меня. Хлеб ешь, старый чорт, —  иди скот пасти! Вода идет — полезай с курями на чердак. Цена мне — что петуху, и даже меньше. Вот какие дела, братцы-солдатушки!</p></sp>
<stage>Входят трое комсомольцев, мокрые, усталые, в грязи.</stage>
<sp who="#1-i_komsomolec"><speaker>1-й комсомолец.</speaker> <p>Здесь остановилась саперная часть?</p></sp>
<sp who="#serjant"><speaker>Сержант.</speaker> <p>Здесь.</p></sp>
<sp who="#1-i_komsomolec"><speaker>1-й комсомолец <stage>(товарищу)</stage>.</speaker> <p>Иди, позови инженера!</p>
<stage>2-й комсомолец выходит. Слышно, как он зовет: „Товарищ инженер, сюда, сюда!"</stage>
<p>Почему прекращены подрывные работы?</p></sp>
<sp who="#serjant"><speaker>Сержант.</speaker> <p>Кто вы такие?</p></sp>
<sp who="#1-i_komsomolec"><speaker>1-й комсомолец.</speaker> <p>Мы с завода, везем груз.</p></sp>
<sp who="#serjant"><speaker>Сержант.</speaker> <p>Груз? Ну, а мы здесь при чем?</p></sp>
<sp who="#1-i_komsomolec"><speaker>1-й комсомолец.</speaker> <p>Мы везем на баржах и сегодня ночью должны переправиться через пороги.</p></sp>
<sp who="#serjant"><speaker>Сержант <stage>(спокойно)</stage>.</speaker> <p>Понял. Вы — сумасшедшие.</p></sp>
<sp who="#1-i_komsomolec"><speaker>1-й комсомолец.</speaker> <p>Что?</p></sp>
<stage>Входит Скульте со 2-м комсомольцем, страшно утомленный, оброс бородой, рассерженный.</stage>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Я инженер Скульте. Кто из вас старший? </p></sp>
<sp who="#serjant"><speaker>Сержант.</speaker> <p>Пока капитана нет, старший я.</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Почему прекращены подрывные работы? </p></sp>
<sp who="#serjant"><speaker>Сержант.</speaker> <p>Остановила темнота.</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Глупости! Сейчас еще сумерки и... скоро луна взойдет.</p></sp>
<sp who="#staryi_soldat"><speaker>Старый солдат.</speaker> <p>Хороши сумерки! Черная ночь! Хоть глаз выколи!</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>У печки сидеть приятнее. Я понимаю. А нам путь нужен немедленно.</p></sp>
<sp who="#serjant"><speaker>Сержант.</speaker> <p>Работу возобновим на рассвете. Таков приказ командира.</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Нам необходимо двинуться дальше сейчас же. Понятно?</p></sp>
<sp who="#serjant"><speaker>Сержант.</speaker> <p>Путь откроем часам к одиннадцати завтра.</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Не выйдет! Сейчас же пошлите людей! Через час река должна быть расчищена!</p></sp>
<sp who="#serjant"><speaker>Сержант.</speaker> <p>Я уже сказал: работа будет возобновлена с рассветом.</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Ах, так?.. Тогда я вам приказываю!..</p></sp>
<stage>Входит Щепакин, на лице видны рубцы от ранения.</stage>
<sp who="#shchepakin"><speaker>Щепакин.</speaker> <p>Моим людям приказываю только я.</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>А, капитан! Прошу немедленно приказать своим лю... Гром и молния, что же это такое?</p></sp>
<sp who="#shchepakin"><speaker>Щепакин.</speaker> <p>Я не привык к такому обраще... Братцы! Кого я вижу?</p></sp>
<stage>Смотрят друг на друга, порывисто обнимаются и целуются.</stage>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Игорь!</p></sp>
<sp who="#shchepakin"><speaker>Щепакин.</speaker> <p>Никлав!</p></sp>
<stage>Хлопают друг друга по плечу и еще раз обнимаются.</stage>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Ты жив, чертяга! Смотри! Жив и красив, как на картине! Просто не верю своим глазам.</p></sp>
<sp who="#shchepakin"><speaker>Щепакин.</speaker> <p>Сорняки выносливы.</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Ну, не сон ли это? Ведь я сдал тогда тебя санитарам в таком виде... Ты же был весь покалечен, будто через мясорубку прошел, и на тебе, стоит красавец, здоровяк...</p></sp>
<sp who="#shchepakin"><speaker>Щепакин.</speaker> <p>Можешь считать меня чудом... советской хирургии. Сшили они меня по кусочкам, утюжком разгладили и пустили на землю —  гуляй, веселись, Щепакин! Ну-ка, сядем. Расскажи, какими ветрами тебя сюда занесло?</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Как хорошо, что это ты! Я работаю на заводе технологом. Воюю на другом фронте. И понимаешь, иной раз получается совсем не так легко, как мечталось нам с тобой тогда, в землянке на болотах. Сейчас вот спасаем завод от позорной остановки — веду колонну барж с сырьем.</p></sp>
<sp who="#shchepakin"><speaker>Щепакин.</speaker> <p>Так, значит, это ты командуешь этими безумцами? Молва о вас уже весь берег облетела. Мчатся вместе со льдом как угорелые!</p></sp>
<sp who="#ded"><speaker>Дед.</speaker> <p>Я скажу так: все время мчаться нельзя. Перебраться через пороги сейчас нельзя. Вот и придется вам обождать недельки две, пока река уляжется. Тогда — да... Да, две недели. Я на этом берегу родился и прожил семьдесят лет. Я хорошо знаю эту реку... У нее характер моей жены-покойницы — ей перечить нельзя!</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте <stage>(Щепакину)</stage>.</speaker> <p>Я ни одного часа ждать не могу.</p></sp>
<sp who="#ded"><speaker>Дед.</speaker> <p>Смотри какой! А если тебе скажут: пройти сквозь эту стену, — ты пройдешь? Нет, не пройдешь! Разобьешь лоб, и больше ничего. Да-да.</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Если будет нужно, дед, пройду и на плечах твой шалаш унесу...</p></sp>
<sp who="#ded"><speaker>Дед.</speaker> <p>Уйдешь в ад, да-да.</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Хоть в ад, но уйду.</p></sp>
<sp who="#shchepakin"><speaker>Щепакин.</speaker> <p>Успокойся, Никлав! Дед прав. Прошибать головой стену нет надобности.</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Если бы я не знал твоего характера лучше тебя самого, я бы поверил твоим словам. Но мы же с тобой пробили лбами не одну стену, обдирали лбы, но проходили.</p></sp>
<sp who="#shchepakin"><speaker>Щепакин.</speaker> <p>Что бывало, то бывало. Тогда нельзя было иначе... Война.</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>И теперь иначе нельзя. Понимаешь, Игорь, нельзя!</p></sp>
<sp who="#shchepakin"><speaker>Щепакин.</speaker> <p>Не понимаю. Ей-богу, вы, латыши, непонятный народ. С виду вроде флегматики, а по нутру гляди какие горячие!..</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Ты погляди на моих ребят! Это же комсомольцы! Они везде одинаковы. Они могут все!</p></sp>
<sp who="#shchepakin"><speaker>Щепакин.</speaker> <p>Здравствуйте, ребята!</p></sp>
<sp who="#komsomolcy"><speaker>Комсомольцы.</speaker> <p>Здравствуйте, товарищ капитан!</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Ну, Игорь, сейчас времени для разговоров нет. Приедешь в город, тебе каждый ребенок покажет завод „Глина и фарфор". А где завод, там и я. А теперь пошли взрывать затор. У меня земля горит под ногами.</p></sp>
<sp who="#shchepakin"><speaker>Щепакин.</speaker> <p>Я очень сожалею, Никлав. Это невозможно.</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Почему невозможно?</p></sp>
<sp who="#shchepakin"><speaker>Щепакин.</speaker> <p>Мы возобновим работу на рассвете.</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Игорь, не шути! Дело серьезное, дело очень серьезное.</p></sp>
<sp who="#shchepakin"><speaker>Щепакин.</speaker> <p>Я не шучу.</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Игорь!..</p></sp>
<sp who="#shchepakin"><speaker>Щепакин.</speaker> <p>Прежде чем начнешь меня ругать, сосчитай до десяти.</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте <stage>(овладев собою)</stage>.</speaker> <p>Хорошо, я успокоился. Но скажи мне прямо: ты не хочешь или не можешь?</p></sp>
<sp who="#shchepakin"><speaker>Щепакин.</speaker> <p>Не могу.</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Почему?</p></sp>
<sp who="#shchepakin"><speaker>Щепакин.</speaker> <p>Самый большой затор льда на той стороне реки — у мыса, посредине свободная от льда полоса, ее можно перейти только по плавающим льдам. Это можно сделать только при свете. Я не имею права рисковать жизнью своих людей. Мне этого никто не простит.</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте <stage>(мрачно)</stage>.</speaker> <p>Значит, ты не можешь?</p></sp>
<sp who="#shchepakin"><speaker>Щепакин.</speaker> <p>Не могу. Подумай, и ты увидишь, что и для тебя одна ночь особого значения не имеет.</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Для меня имеет значение каждый час. Хорошо, дай мне тол, я сам это сделаю.</p></sp>
<sp who="#shchepakin"><speaker>Щепакин.</speaker> <p>Ты? Ты же не сапер, Никлав... не сумеешь.</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Надо —  сумею. Ты сам знаешь, что сверху за нами следуют огромные массы льда. Если мы остановимся здесь на целую ночь, лед подойдет и наши баржи покрошит на щепы.</p></sp>
<sp who="#shchepakin"><speaker>Щепакин <stage>(после паузы говорит тихо, задумчиво)</stage>.</speaker> <p>Кто лучше нас, фронтовиков, познал силу дружбы? Русский и латыш, мы кровью подписали вечное братство. Мир может пошатнуться, а такая дружба нет. <stage>(Смело.)</stage> Хорошо, Никлав. Твой завод и мне не чужой. Жизнью своих людей я не имею права рисковать, но сам-то я могу это сделать? И сделаю! Если ты говоришь, что для тебя так важно плыть немедленно, я верю. Через час ты сможешь отправиться. <stage>(Идет к двери.)</stage></p></sp>
<sp who="#serjant"><speaker>Сержант <stage>(заслоняет ему дорогу)</stage>.</speaker> <p>Товарищ капитан... </p></sp>
<sp who="#shchepakin"><speaker>Щепакин.</speaker> <p>Сержант!</p></sp>
<sp who="#serjant"><speaker>Сержант.</speaker> <p>Товарищ капитан, не позорьте ребят!</p></sp>
<sp who="#shchepakin"><speaker>Щепакин.</speaker> <p>Не забывайтесь, сержант!</p></sp>
<sp who="#serjant"><speaker>Сержант.</speaker> <p>Товарищ капитан, не позорьте ребят! Этого они вам никогда не простят...</p></sp>
<sp who="#shchepakin"><speaker>Щепакин <stage>(подумав)</stage>.</speaker> <p>Чего ты хочешь, сержант?</p></sp>
<sp who="#serjant"><speaker>Сержант.</speaker> <p>Разрешите это выполнить мне! Я ручаюсь. Все будет в порядке. Я возьму с собой только добровольцев!</p></sp>
<sp who="#shchepakin"><speaker>Щепакин.</speaker> <p>Ты думаешь, что они мне этого не простят? <stage>(Смотрит на своих солдат — среди них общее движение к нему.)</stage></p></sp>
<sp who="#serjant"><speaker>Сержант.</speaker> <p>Да.</p></sp>
<sp who="#shchepakin"><speaker>Щепакин.</speaker> <p>Хорошо, сержант, действуй. <stage>(Подходит к печке, греет руки.)</stage></p></sp>
<stage>Сержант и трое солдат уходят. Тишина.</stage>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Спасибо, Игорь!</p></sp>
<stage>Продолжительная пауза.</stage>
<sp who="#shchepakin"><speaker>Щепакин.</speaker> <p>Я не говорил тебе спасибо, когда ты вытащил меня из огня. И на войне и теперь мы —  родные братья.</p></sp>
<stage>Оба закуривают.</stage>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Позовите, ребята, остальных! На каждой барже пусть останется по одному человеку. Погреемся, перед тем как пуститься в путь.</p></sp>
<sp who="#2-i_komsomolec"><speaker>2-й комсомолец.</speaker> <p>Сейчас, товарищ инженер! <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="#shchepakin"><speaker>Щепакин <stage>(после паузы)</stage>.</speaker> <p>Знаешь, Никлав, у меня сейчас такое чувство, будто я опять сижу в твоем окопе. С одной стороны скошенные снарядами деревья Тугановки...</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>С другой — острые верхушки Тополевского парка...</p></sp>
<sp who="#shchepakin"><speaker>Щепакин.</speaker> <p>А над станцией Пола в черном небе беснуются прожекторы...</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Помнишь, что ты сказал тогда о жизни?</p></sp>
<sp who="#shchepakin"><speaker>Щепакин.</speaker> <p>Не помню.</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Ты сказал, что жизнь —  это борьба за лучшую жизнь.</p></sp>
<sp who="#shchepakin"><speaker>Щепакин.</speaker> <p>Да, кажется, я так сказал.</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Я вспомнил эти слова, когда мне надо было ехать сюда.</p></sp>
<stage>Входят комсомольцы, с ними Скудра и несколько рабочих с карьеров.</stage>
<sp who="#rabochie"><speaker>Рабочие.</speaker> <p>Добрый вечер!</p></sp>
<sp who="#shchepakin"><speaker>Щепакин.</speaker> <p>Грейтесь, товарищи! <stage>(Отходит от огня и в стороне становится рядом со Скульте.)</stage> Я ничего не забыл. Помнишь, у каждого из нас была любимая песня, которая, как мы говорили, должна была вернуться домой, даже если нам пришлось бы остаться на поле битвы. Обожди, сейчас я вспомню твою... <stage>(Старается вспомнить мотив, потом начинает напевать латышскую народную песню.)</stage></p></sp>
<sp who="#rabochie skulte shchepakin"><speaker>Все <stage>(подхватывают мотив и тихо поют)</stage>.</speaker>
<lg>
<l>Когда же вернешься ты,</l>
<l>О брат мой любимый…</l>
</lg>
</sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>А твоя песня <stage>(начинает тихо петь.)</stage> „В бой за Сталина, в бой за Родину…"</p></sp>
<stage>Щепакин присоединяется. Оба тихо поют.</stage>
<sp who="#serjant"><speaker>Сержант <stage>(входит,	совсем мокрый: видно, что упал в воду)</stage>.</speaker> <p>Разрешите доложить, товарищ капитан, все в по-рядке. Прикажете включить ток?</p></sp>
<speaker>Щепакин <stage>(прерывает песню)</stage>.</speaker> <p>Включай! <stage>(Продолжает петь.)</stage></p>
<stage>Сержант отдает честь и уходит.</stage>
<stage>Во время пения слышны сильные взрывы. Песня обрывается, все прислушиваются к взрывам. Входит сержант.</stage>
<sp who="#serjant"><speaker>Сержант.</speaker> <p>Разрешите доложить, товарищ капитан? </p></sp>
<sp who="#shchepakin"><speaker>Щепакин.</speaker> <p>Ну?</p></sp>
<sp who="#serjant"><speaker>Сержант.</speaker> <p>Приказ выполнен. Затор подорван, лед начал быстро двигаться.</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте <stage>(увлекшись)</stage>.</speaker> <p>На огневую линию, ребята! </p></sp>
<sp who="#shchepakin"><speaker>Щепакин.</speaker> <p>Сержант!</p></sp>
<sp who="#serjant"><speaker>Сержант.</speaker> <p>Слушаюсь, товарищ капитан! </p></sp>
<sp who="#shchepakin"><speaker>Щепакин.</speaker> <p>Там около порогов, на берегу реки, сараи, где помещается наш склад.</p></sp>
<sp who="#serjant"><speaker>Сержант <stage>(быстро)</stage>.</speaker> <p>Знаю.</p></sp>
<sp who="#shchepakin"><speaker>Щепакин.</speaker> <p>Сходи к лейтенанту Смирнову, скажи: пусть там, около самой стремнины, поставит четыре карбидных лампы. Кроме того, выкатить на берег две бочки с нефтью и поджечь.</p></sp>
<sp who="#serjant"><speaker>Сержант.</speaker> <p>Есть!</p></sp>
<sp who="#shchepakin"><speaker>Щепакин.</speaker> <p>Скажи: я приказал выдать тебе сухую одежду. Сейчас же переоденься!</p></sp>
<sp who="#serjant"><speaker>Сержант.</speaker> <p>Можно итти?</p></sp>
<sp who="#shchepakin"><speaker>Щепакин.</speaker> <p>Иди!</p>
<stage>Сержант идет.</stage>
<p>Сержант!</p>
<stage>Тот оборачивается.</stage>
<p><stage>(Скульте.)</stage> Не расставить ли на всякий случай ниже порогов несколько человек с баграми?</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Есть у вас лодки?</p></sp>
<sp who="#shchepakin"><speaker>Щепакин.</speaker> <p>Пять.</p></sp>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте.</speaker> <p>Людей с баграми надо бы на берегу и в лодках.</p></sp>
<sp who="#shchepakin"><speaker>Щепакин <stage>(сержанту)</stage>.</speaker> <p>Людей с баграми на берегу и в лодках!</p></sp>
<sp who="#serjant"><speaker>Сержант.</speaker> <p>Все?</p></sp>
<sp who="#shchepakin"><speaker>Щепакин.</speaker> <p>Все.</p></sp>
<sp who="#serjant"><speaker>Сержант.</speaker> <p>Разрешите уйти?</p></sp>
<sp who="#shchepakin"><speaker>Щепакин.</speaker> <p>Действуй!</p></sp>
<stage>Сержант уходит.</stage>
<sp who="#skulte"><speaker>Скульте <stage>(снова полный энергии, вдохновенно)</stage>.</speaker> <p>Ребята! Нам теперь нужны смелость, осторожность и мужество. Как и раньше, я иду первым. За мной на второй барже — Скудра. Глядеть в оба! Следить за переправой через пороги передней баржи. Поняли?</p></sp>
<sp who="#komsomolcy"><speaker>Комсомольцы.</speaker> <p>Поняли.</p></sp>
<stage>Скульте поворачивается к Щепакину, хочет что-то сказать, но сдерживается, безмолвно подает руку. Минуту смотрят друг другу в глаза, потом Скульте резко поворачивается к дверям и быстрыми шагами, уходит. Комсомольцы, Скудра и рабочие с карьеров следуют за ним. В комнате остаются только Щепакин и дед.</stage>
<sp who="#shchepakin"><speaker>Щепакин.</speaker> <p>Ну, дедушка, сходим и мы к порогам, посмотрим! Может быть, научимся кое-чему, пригодится для жизни.</p></sp>
<sp who="#ded"><speaker>Дед <stage>(все время внимательно и удивленно следивший за ходом событий, торжественно)</stage>.</speaker> <p>Да-да. Мы научимся!</p></sp>
<stage>Оба уходят.</stage>
<stage>ЗАНАВЕС</stage>
</div>
<div type="act">
<head>ЧЕТВЕРТОЕ ДЕЙСТВИЕ</head>
<stage>Декорация та же, что в первом действии. Раннее утро. Шторы на окнах спущены. В кабинете, за столом, положив руку на телефонный аппарат, спит Бенедикта. Мать входит, отдергивает шторы, берет с длинного стола чайную посуду и уходит. В коридоре долгий звонок. Бенедикта сняла телефонную трубку. Звонок повторяется.</stage>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта <stage>(в дверях кабинета)</stage>.</speaker> <p>Мама, отвори, пожалуйста! <stage>(Уходит обратно в кабинет.)</stage></p></sp>
<stage>Звонок повторяется еще два раза.</stage>
<stage>(Выходит из кабинета, медленно проходит через сцену в коридор.)</stage>
<stage>Слышен стук закрываемой двери, шаги, голоса. Бенедикта вскрикивает. Все стихает. В комнату входит группа комсомольцев. Они молча снимают шапки. За ними идет Бенедикта. На ее лице —  отчаяние и боль. Остается у двери, прислонившись к косяку.</stage>
<sp who="#1-i_komsomolec"><speaker>1-й комсомолец.</speaker> <p>Мы хотели звонить по телефону или телеграфировать, но отговорил капитан саперной части.</p>
<stage>Быстро входит Гауймалиет.</stage>
<p>Товарищ парторг!..</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>Знаю... <stage>(Подходит к Бенедикте, говорит тихо, но твердо.)</stage> Друг...</p></sp>
<stage>Бенедикта смотрит вдаль, не отвечает.</stage>
<p>Бенедикта!... Ведь я вырастил тебя!.. Да или нет?..</p>
<stage>Бенедикта не отвечает.</stage>
<p>Я требую, чтобы ты сегодня была сильнее, чем когда-либо.</p>
<stage>Бенедикта не отвечает.</stage>
<p>Ты слышишь меня?</p>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта <stage>(будто сама себе)</stage>.</speaker> <p>Это ужасно!..</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>Случается ведь, что орлы, стремясь сквозь туман и грозу, разбиваются о скалы.</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта <stage>(так же)</stage>.</speaker> <p>Это ужасно!..</p></sp>
<stage>Входит Вилнис.</stage>
<sp who="#vilnis"><speaker>Вилнис <stage>(испытующе смотрит на всех; потом коротко и резко первому комсомольцу)</stage>.</speaker> <p>Рассказывай!</p></sp>
<sp who="#1-i_komsomolec"><speaker>1-й комсомолец.</speaker> <p>Все время инженер вел первую баржу. Там было их только двое — он и Лиепа из „Глиняных гор“. Первым он шел и через пороги. Как шел! Саперы зажгли на берегу бочки с нефтью. Было светло, как днем. Казалось, что баржа, падая вниз, кувыркнется вверх дном, но в последний миг она выровнялась. Следующим шел со своей баржей Скудра. Когда Скульте приближался к порогам, с другого берега отделились большие льдины и течением их понесло на середину реки, как раз между баржами. На третьей барже шел я. Я кричал, чтобы Скудра обождал, пока лед пронесется через пороги, но он или не понял, или не слышал. Не знаю. Он понесся сразу за инженером Скульте. Баржа Скудры наткнулась на льдину, задержалась и ее повернуло поперек течения.</p></sp>
<sp who="#vilnis"><speaker>Вилнис <stage>(кричит)</stage>.</speaker> <p>О, сухопутная крыса! Не мог подождать, пока пронесутся льдины!</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет <stage>(сердито взглянув на Вилниса, комсомольцу)</stage>.</speaker> <p>Продолжай, товарищ!</p></sp>
<sp who="#1-i_komsomolec"><speaker>1-й комсомолец.</speaker> <p>Выровнить ее Скудре уже не было времени... И его баржа падала с порога боком.</p></sp>
<sp who="#vilnis"><speaker>Вилнис <stage>(кричит)</stage>.</speaker> <p>Сапожник!</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>Скудра — герой, Вилнис!</p></sp>
<sp who="#1-i_komsomolec"><speaker>1-й комсомолец.</speaker> <p>Уже с порога я увидел внизу опрокинутую баржу.</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>Людей не заметил?</p></sp>
<sp who="#1-i_komsomolec"><speaker>1-й комсомолец.</speaker> <p>Вниз по течению плыли Скудра и рабочий из „Глиняных гор“.</p></sp>
<sp who="#vilnis"><speaker>Вилнис.</speaker> <p>Плыли?</p></sp>
<sp who="#1-i_komsomolec"><speaker>1-й комсомолец.</speaker> <p>Да.</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>А дальше что?</p></sp>
<sp who="#1-i_komsomolec"><speaker>1-й комсомолец.</speaker> <p>Потом я должен был следить за своей баржей, мы сами неслись через пороги. Только перескочив, я увидел, что течение быстро сносит плывущих к водовороту... И тут инженер Скульте...</p></sp>
<sp who="#vilnis"><speaker>Вилнис.</speaker> <p>Там могло быть десять водоворотов, что за дело до них было Скульте?</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>Продолжай, товарищ!</p></sp>
<sp who="#1-i_komsomolec"><speaker>1-й комсомолец.</speaker> <p>Инженер умышленно врезался носом баржи в одну из льдин, чтобы задержать баржу. Потом он перепрыгнул через борт, на льдины... и побежал к Скудре.</p></sp>
<sp who="#vilnis"><speaker>Вилнис <stage>(глухо)</stage>.</speaker> <p>Я говорил, что у него мой характер.</p></sp>
<sp who="#1-i_komsomolec"><speaker>1-й комсомолец.</speaker> <p>А Скудру в это время уже втянуло в водоворот, и все было кончено. Но Акменькалея из „Глиняных гор“ еще барахтался. Инженеру удалось его схватить, но в это время напор воды начал ломать льдины. Оба они попали в эту костоломку... Когда лодка с саперами пробилась к ним, у Акменькалея уже были переломаны обе ноги, а... инженеру Скульте сильно повредило грудь. Изо рта пошла кровь.</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Это ужасно!..</p></sp>
<stage>Входят Сипол, Калнынь, Пацер и Эгле.</stage>
<sp who="#kalnyn"><speaker>Калнынь.</speaker> <p>Настоящий советский боец никогда не оставит товарища в опасности. Скульте был настоящим бойцом.</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>Таким должен быть каждый советский человек. Везде, всюду, во всем!</p></sp>
<sp who="#sipol"><speaker>Сипол.</speaker> <p>На заводе все закипело. Скульте победил.</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта <stage>(тихо)</stage>.</speaker> <p>Да... Мы победили...</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет <stage>(комсомольцам)</stage>.</speaker> <p>Благодарю вас, ребята! Вы не обманули нашей надежды. Я горжусь вами.</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта <stage>(опомнившись от оцепенения)</stage>.</speaker> <p>Но нужно что-то делать! Давид, его нужно спасти!.. Давид!..</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>Уже делается все, что нужно. </p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта <stage>(в отчаянии)</stage>.</speaker> <p>Ничего не делают. Мы стоим здесь и только говорим, а он... умирает.</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>Делается все, что возможно.</p></sp>
<stage>Вбегает Кайва. Видно, что она не успела одеться как следует. Останавливается посреди комнаты и в страхе оглядывает всех присутствующих. Все смущены. Долгое молчание. Гауймалиет ищет слов, хочет подойти к ней.</stage>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва <stage>(отстраняет его рукой)</stage>.</speaker> <p>Почему вы разрешаете распространять эту ложь? Пусть он сам скажет, что это ложь! <stage>(Вопрошающе оглядывает комнату.)</stage></p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>Кайва, выслушай меня! Это... правда. </p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва <stage>(громко)</stage>.</speaker> <p>Это ложь!</p>
<stage>Молчание.</stage>
<p><stage>(Комсомольцам.)</stage> Вас он любил больше всех на свете, скажите вы!</p></sp>
<sp who="#1-i_komsomolec"><speaker>Первый комсомолец</speaker> <stage>смотрит на Кайву, потом опускает голову.</stage> <stage>(Быстро подходит к другому комсомольцу.)</stage> <p>А вы?</p></sp>
<stage>Второй комсомолец тоже опускает голову.</stage>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва <stage>(подбегает к третьему комсомольцу)</stage>.</speaker> <p>А вы? <stage>(Молча обходит остальных комсомольцев. Все они не выдерживают ее взгляда и опускают головы. Потом она подходит к Бенедикте.)</stage> А вы?</p>
<stage>Бенедикта закрывает лицо руками и отворачивается к стене.</stage>
<p><stage>(Стоит в нерешительности, потом опускается на колени перед Бенедиктой.)</stage> Я вас прошу... умоляю!</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта <stage>(плача)</stage>.</speaker> <p>Это ужасно!..</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет <stage>(подходит к Кайве и поднимает ее)</stage>.</speaker> <p>Кайва, возьми себя в руки!</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва <stage>(яростно вырывается из его рук)</stage>.</speaker> <p>Значит, его нет? Да-да! И вам нехватает смелости сказать мне это! Да? <stage>(Бенедикте.)</stage> Вы! Вы!</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>Кайва, выслушай меня! Ведь это была борьба...</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Я не хочу борьбы! Не хочу! <stage>(Грустно.)</stage> Я жить хочу... Разве я не имею права жить?.. Только немножко... Как муравей... как былинка... Умоляю... умоляю...</p></sp>
<sp who="#vilnis"><speaker>Вилнис <stage>(мрачно)</stage>.</speaker> <p>Девушка! Ты не смеешь так говорить! Разве он тебе завещал такие слова? За жизнь былинки или муравья я не отдал бы своих мальчиков, и Скульте, мой друг, которого я любил как сына, не бросился бы в реку.</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>Кайва, он всегда любил повторять, что жизнь — это борьба за лучшую жизнь. В этой борьбе он видел смысл жизни настоящего человека.</p></sp>
<sp who="#pacer"><speaker>Пацер.</speaker> <p>Кайва, на моих глазах ты выросла, стала человеком...</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Что я теперь? Мне приоткрыли дверь, показали свет и бросили в темноту. И теперь я одна...</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>Его победа — это приказ нам жить.. И жить достойно, смело.</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Это все слова... Как много их... Слова... А жизнь? <stage>(Пытается собраться с мыслями. Ее взгляд падает на длинный стол, где сложены бумаги; подходит, обеими руками хватает бумаги.)</stage> Бумаги... планы... графики...</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>Не смей так говорить, Кайва! Мы все, сотни тысяч таких, как мы... отдаем свой труд, мысли... кровь, чтобы воплотились идеи, начерченные на этих бумагах. Не тронь! Лучше сядь и поплачь!</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва <stage>(опускает руки, бумаги рассыпаются по полу)</stage>.</speaker> <p>Но почему я ничего не слышу?</p>
<stage>Продолжительная тишина.</stage>
<p>Такая жуткая тишина...</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>Успокойся, Кайва, и выслушай меня. <stage>(Не очень уверенно.)</stage> Он еще будет жить. Партия и правительство сделали все возможное, чтобы его спасти. Туда вылетел самолет с лучшим хирургом.</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта <stage>(радостно)</stage>.</speaker> <p>Давид!</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва <stage>(не слушает Гауймалиета)</stage>.</speaker> <p>Его здесь нет, и я ничего не слышу. Мрак и тишина...</p></sp>
<stage>Тишина. Вдруг ее прерывает резкий, пронзительный гудок заводской сирены, оповещающий начало работ утренней смены. Все прислушиваются.</stage>
<sp who="#vilnis"><speaker>Вилнис.</speaker> <p>Ты слышишь?</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Я ничего не слышу.</p></sp>
<sp who="#vilnis"><speaker>Вилнис.</speaker> <p>Это говорит наш завод. Он зовет нас! </p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Но почему так тихо кругом? Его здесь нет, и повсюду страшная тишина. <stage>(Шатаясь, подходит к Бенедикте.)</stage> А вы, большая и смелая, сильная, почему вы ничего не говорите? Вы тоже ничего не слышите? Его нет здесь, и кругом стало так тихо...</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта <stage>(резко оборачивается)</stage>.</speaker> <p>Я слышу, слышу, я слышу! <stage>(Выбегает.)</stage></p></sp>
<stage>Кайва глухо рыдает на том месте, где стояла Бенедикта. Заводской гудок замолкает, и тогда действительно наступает абсолютная тишина. Атвасар входит такой же, как во втором действии, только более согнувшийся. В руках он держит пачку пожелтевших бумаг. Все вздрагивают, будто увидели призрак. Атвасар останавливается посреди комнаты, медленно оглядывает всех поверх очков. Его взгляд останавливается на комсомольцах. Подходит к первому комсомольцу и передает ему бумаги.</stage>
<sp who="#1-i_komsomolec"><speaker>1-й комсомолец <stage>(берет в недоумении)</stage>.</speaker> <p>Что это такое?</p></sp>
<sp who="#atvasar"><speaker>Атвасар.</speaker> <p>Вся моя жизнь.</p></sp>
<sp who="#pacer"><speaker>Пацер.</speaker> <p>„Синий фарфор"!</p></sp>
<sp who="#atvasar"><speaker>Атвасар.</speaker> <p>Теперь я могу говорить и с рабочими. Когда вернется мой друг Скульте, —  я больше чем уверен, что он вернется, я это знаю! — скажите ему, что я его жду. <stage>(Поворачивается, хочет уйти, останавливается на мгновенье, думает, затем подходит к Пацеру и протягивает ему руку.)</stage> Пацер как будто не хочет, но потом подает свою.</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>Правильно, Клав!</p></sp>
<sp who="#atvasar"><speaker>Атвасар <stage>(с опущенной головой подходит к Кайве)</stage>.</speaker> <p>Идем, дочка, домой! Мы должны с тобой поговорить! <stage>(Берет Кайву под руку.)</stage> Поговорим! Не пойдешь ли и ты с нами, Клав? <stage>(Уходит с Кайвой.)</stage></p></sp>
<sp who="#pacer"><speaker>Пацер.</speaker> <p>Я пойду с ними. <stage>(Уходит вслед за ними.)</stage> </p></sp>
<sp who="#vilnis"><speaker>Вилнис.</speaker> <p>Мне кажется, что и я там не буду лишним. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<stage>Тишина.</stage>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет <stage>(проводит ладонью по лицу)</stage>.</speaker> <p>Товарищ Сипол, немедленно организуйте выгрузку барж!</p></sp>
<sp who="#sipol"><speaker>Сипол.</speaker> <p>Слушаю, товарищ парторг.</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>Немедленно вся глина должна быть доставлена на мельницу.</p></sp>
<sp who="#sipol"><speaker>Сипол.</speaker> <p>Разрешите взять людей из других цехов?</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>Обсудите это с Калнынем и с мастерами.</p></sp>
<stage>Входит Бенедикта, уже подтянутая, внешне спокойная.</stage>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Зайдите ко мне, товарищ Сипол, я скажу вам, кого можно мобилизовать из других цехов.</p></sp>
<stage>Уходят в кабинет. Гауймалиет несколько удивленно смотрит ей вслед. Чтобы скрыть свое смущение, подбирает бумаги, разбросанные Кайвой.</stage>
<sp who="#1-i_komsomolec"><speaker>1-й комсомолец.</speaker> <p>Разрешите, товарищ парторг! <stage>(Подает ему пачку бумаг Атвасара.)</stage></p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> Благодарю. <stage>(Берет.)</stage> <p>Секрет фактически уже раскрыт, но этот поступок старого мастера еще раз говорит нам, что мы идем по правильному пути. Новое властно завоевывает жизнь. Остаткам старого в нашей среде и в каждом человеке приходится или отступить, или... Мы ежедневно видим свою победу, везде и всюду. Для нее мы живем, за нее мы боремся, для нее вы преодолели стремнины. А для этого нужна была чуть ли не сверхчеловеческая сила. Вы все правильно поняли это и поэтому победили. Еще раз благодарю вас от имени всего коллектива. Теперь идите домой и отдохните! Сегодня и завтра вы свободны. Послезавтра занимайте свои места!</p></sp>
<sp who="#1-i_komsomolec"><speaker>1-й комсомолец <stage>(переглядывается с товарищами)</stage>.</speaker> <p>Мы хотим работать на выгрузке барж.</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет <stage>(улыбается)</stage>.</speaker> <p>Все имеет свой предел, и ваши силы тоже. Я хорошо вижу — вы же еле на ногах держитесь. Я это запрещаю. Не разрешит и директор. До свидания — послезавтра. <stage>(Всем по очереди подает, руку.)</stage> Договорились?</p></sp>
<sp who="#1-i_komsomolec"><speaker>1-й комсомолец.</speaker> <p>Договорились, товарищ парторг!</p></sp>
<stage>Комсомольцы уходят. В кабинете звонит телефон. Гауймалиет хочет пройти туда, но дверь кабинета открывается и входит Сипол. Слышно, как Бенедикта твердо и решительно отвечает по телефону: „Да, говорит директор... Пирометр и „Дуплекс-моно“? Хорошо... Благодарю...“</stage>
<sp who="#sipol"><speaker>Сипол <stage>(Калныню)</stage>.</speaker> <p>Идем действовать, Калнынь.</p></sp>
<sp who="#kalnyn"><speaker>Калнынь <stage>(идет вместе с Сиполом к дверям)</stage>.</speaker> <p>Пошли.</p></sp>
<stage>Уходят.</stage>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта <stage>(очень бледная, но уже овладевшая собой)</stage>.</speaker> <p>Давид, ленинградская фабрика имени Ломоносова прислала нам подарок — пирометр новейшей конструкции и „Дуплекс- моно“.</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>Чудесно. У нас много верных друзей.</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Да... много... Товарищ Эгле, вам придется поехать на станцию принимать оборудование.</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>Это и я могу сделать. Мне все равно до обеда надо побывать в городе. Приготовь доверенность. А Эгле должен на время болезни Залита взять на себя руководство транспортным цехом. Пока вода в реке не спадет, транспорт для нас все.</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта <stage>(опять выбитая из деловой колеи)</stage>.</speaker> <p>Вода... спадет... да...</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>Снесенные мосты уже начали восстанавливать. Так ты берешься за это, товарищ Эгле?</p></sp>
<sp who="#egle"><speaker>Эгле.</speaker> <p>Берусь.</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет <stage>(передает Бенедикте записи Атвасара)</stage>.</speaker> <p>Дар мастера.</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Я знала, что он это сделает. <stage>(Задумчиво.)</stage> И здесь Скульте победил.</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>Да.</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта <stage>(аккуратно кладет записи на стол; после паузы)</stage>.</speaker> <p>Хорошо, Давид. Скажи, чтобы в конторе тебе приготовили доверенность на получение аппаратуры, я подпишу.</p></sp>
<stage>Гауймалиет незаметно наблюдает за Бенедиктой. В кабинете звонит телефон. Он быстро уходит в кабинет. Эгле тоже хочет итти, но с полпути возвращается. Бенедикта садится за стол, берет ручку, хочет писать, но не может собраться с мыслями. Видно, что старается пересилить слабость.</stage>
<sp who="#egle"><speaker>Эгле <stage>(медленно подходит к Бенедикте, которая не замечает его приближения)</stage>.</speaker> <p>Бенедикта...</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта <stage>(вздрагивает)</stage>.</speaker> <p>Вы... еще здесь?</p></sp>
<sp who="#egle"><speaker>Эгле.</speaker> <p>Я хотел вам сказать...</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Дорогой друг, я знаю, что вы хотите сказать. Лучше не говорите ничего.</p></sp>
<sp who="#egle"><speaker>Эгле.</speaker> <p>Вам же тяжело... Не могу ли я чем-нибудь помочь?</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Нет, не можете. В таких случаях каждый должен сам справиться с собой.</p></sp>
<sp who="#egle"><speaker>Эгле.</speaker> <p>Я преклоняюсь перед вашей силой воли. И все- таки... ведь я...</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Оставьте это, друг мой! Оставьте навсегда. И больше говорить об этом не будем.</p></sp>
<sp who="#egle"><speaker>Эгле.</speaker> <p>Это жестоко...</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Нет. Безжалостным было бы вас обмануть... особенно теперь... и потому я говорю открыто и честно.</p></sp>
<sp who="#egle"><speaker>Эгле.</speaker> <p>Вы... мне кажется, вы просто плохо меня знаете. Ничего не знаете о моей жизни.</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта <stage>(сдержанно улыбается, как будто разговаривая с большим ребенком)</stage>.</speaker> <p>Я многое знаю о вас. Знаю, что после смерти жены вы уединенно живете в своем домике за городом... Знаю, что у вас двое прелестных детей. Счастливой будет женщина, которая станет им второй матерью. Мне очень жаль, но я не могу...</p></sp>
<sp who="#egle"><speaker>Эгле.</speaker> <p>Но...</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Выбросьте меня из головы! На свете столько прекрасных девушек. Посмотрите внимательно вокруг себя. Любовь приходит тихо и незаметно, как движутся звезды по своим путям. И... иногда... так же и уходит...</p></sp>
<sp who="#egle"><speaker>Эгле.</speaker> <p>В одно мгновение я стал нищим.</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Я знаю, как это бывает. <stage>(После паузы.)</stage> И сегодня больше чем когда бы то ни было. Человек становится как дерево, у которого осенний ветер оборвал листья... Потом заходит солнце и кажется, что наступила вечная ночь.</p></sp>
<sp who="#egle"><speaker>Эгле.</speaker> <p>Да.</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Настоящий человек умеет перешагнуть и через это. Он не умирает, потеряв любовь, и не становится нищим. Потеряв осенью листья, дерево чувствует, что его корни полны соками жизни и что они глубоко вросли в сочную землю. И оно чувствует, что снова обрастет зеленой листвой... Тем более человек.</p></sp>
<sp who="#egle"><speaker>Эгле.</speaker> <p>У меня, должно быть, нет таких глубоких корней. Я стал нищим и одиноким. Почему вы не разрешили мне ехать на баржах? Почему?</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта <stage>(с чуть заметным нетерпением)</stage>.</speaker> <p>Друг мой, не заставляйте меня думать о вас хуже, чем вы это заслуживаете. <stage>(Неожиданно сердечно.)</stage> Оглянитесь кругом. Я знаю человека, хорошего и сердечного, который вас очень любит.</p></sp>
<stage>В кабинете звонит телефон.</stage>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет <stage>(выходит из кабинета и торопливо идет к выходу)</stage>.</speaker> <p>Самолет уже там. Если будет хоть малейшая надежда, самолет привезет Скульте сюда. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Извините меня. <stage>(Быстро встает и уходит в кабинет.)</stage></p></sp>
<stage>Эгле долго смотрит ей вслед и тяжело вздыхает. Тихо входит Анна Розе.</stage>
<sp who="#anna_roze"><speaker>Анна Розе.</speaker> <p>Вы тут? Разве директора нет?</p></sp>
<sp who="#egle"><speaker>Эгле.</speaker> <p>В кабинете. Сейчас придет.</p></sp>
<sp who="#anna_roze"><speaker>Анна Розе.</speaker> <p>Какой герой наш Скульте! Какой герой!</p></sp>
<sp who="#egle"><speaker>Эгле <stage>(флегматично)</stage>.</speaker> <p>Да. Он герой.</p></sp>
<sp who="#anna_roze"><speaker>Анна Розе.</speaker> <p>Весь завод повторяет его имя.</p></sp>
<sp who="#egle"><speaker>Эгле.</speaker> <p>Вот как!</p></sp>
<sp who="#anna_roze"><speaker>Анна Розе.</speaker> <p>Говорят, стахановская вахта будет названа его именем.</p></sp>
<sp who="#egle"><speaker>Эгле.</speaker> <p>Это хорошо... когда не забывают о человеке...</p></sp>
<sp who="#anna_roze"><speaker>Анна Розе.</speaker> <p>Как поживают ваши прелестные мальчики?</p></sp>
<sp who="#egle"><speaker>Эгле.</speaker> <p>Хорошо.</p></sp>
<sp who="#anna_roze"><speaker>Анна Розе <stage>(чувствуя себя неловко)</stage>.</speaker> <p>Мы с сестренкой приготовили им небольшой сюрприз. Может быть, зайдете к нам после работы?</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта <stage>(выходя из кабинета)</stage>.</speaker> <p>Советую зайти, товарищ Эгле. Они обе чудесные девушки.</p></sp>
<sp who="#anna_roze"><speaker>Анна Розе.</speaker> <p>Спасибо.</p></sp>
<sp who="#egle"><speaker>Эгле.</speaker> <p>Вы так думаете?</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Я это знаю.</p></sp>
<sp who="#egle"><speaker>Эгле <stage>(Анне)</stage>.</speaker> <p>Хорошо, зайду.</p></sp>
<sp who="#anna_roze"><speaker>Анна Розе.</speaker> <p>Будем очень рады. <stage>(Бенедикте.)</stage> В конторе просили передать вам это письмо. <stage>(Подает.)</stage></p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта <stage>(читает адрес отправителя на конверте)</stage>.</speaker> <p>Из Ленинграда. <stage>(Распечатывает письмо.)</stage> Идите, товарищ Эгле, сейчас от вашей работы многое зависит. Я хочу верить, что вы справитесь.</p></sp>
<sp who="#egle"><speaker>Эгле.</speaker> <p>Справлюсь.</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Когда привезут новую аппаратуру, немедленно ее устанавливайте.</p></sp>
<sp who="#egle"><speaker>Эгле.</speaker> <p>Все будет в порядке... товарищ директор. <stage>(Медленно, тяжелыми шагами идет к двери)</stage>.</p></sp>
<stage>Анна Розе колеблется, итти с ним или нет. Бенедикта поощрительно кивает головой. Анна Розе, очень счастливая, догоняет Эгле, берет его за руку и что-то оживленно ему говорит. Оба уходят. Входит Вилнис, он ведет за руку Кайву.</stage>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва <stage>(как будто боится подойти к Бенедикте, потом медленно приближается и становится перед нею)</stage>.</speaker> <p>Простите меня!</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта <stage>(вздрагивает, отнимает руку от лица, говорит спокойно)</stage>.</speaker> <p>Я знала, что вы придете, но не думала, что так скоро.</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>То, что случилось с... <stage>(сдерживает слезы)</stage>, потрясло и дедушку. Сейчас они дома разговаривают, дедушка и Пацер Они сказали мне, что я должна пойти... что он этого хотел бы. Я знаю, по какой дороге он завещал мне итти. Но сумею ли я?</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Я вам помогу. <stage>(Подает ей руку.)</stage></p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва <stage>(берет ее руку)</stage>.</speaker> <p>Я хочу жить так, как он хотел... Но как?</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Для начала есть путь —  прямой и короткий.</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Какой?</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Работать. Работать так, чтобы завод стал вашей жизнью.</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Но как это начать?</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Возьмите на себя руководство цехом художественных изделий.</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Я не сумею!</p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Сумеете. Я знаю. И потом... я буду рядом с вами.</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва.</speaker> <p>Попробую.</p></sp>
<stage>В кабинете звонит телефон.</stage>
<stage>Бенедикта обнимает Кайву за плечи и уходит с нею в кабинет. Разговаривая, входят Пацер и Гауймалиет.</stage>
<sp who="#pacer"><speaker>Пацер.</speaker> <p>Подумать только: оказывается, старый Атвасар тоже любил Скульте. За настойчивость! И втайне радовался каждому успеху Скульте... Как понять это?</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>Дорогой мой, советская жизнь перевоспитывает людей, не считаясь с их возрастом! Вот, к примеру, белая глина... <stage>(Показывает кусочек каолина.)</stage> Смотри, каолин — как легко он рассыпается! А мы умеем из этого делать прозрачный, крепкий и звенящий фарфор. Но между этим куском глины и благородным фарфором лежит труд человека, наш труд... Что-то похожее происходит и с людьми. Труд, свободный, творческий, коллективный труд формирует характер и сознание нового человека...</p>
<stage>Из кабинета входят Кайва и Бенедикта.</stage>
<p><stage>(Удивлен, но старается это скрыть; потом говорит с ударением.)</stage> Самолет вылетел сюда!</p></sp>
<stage>Кайва бросается ему на шею и сквозь рыдания смеется.</stage>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта <stage>(ошеломлена радостью, но берет себя в руки; после паузы говорит тихо и отчетливо)</stage>.</speaker> <p>Звонили с суперфосфатного завода. И там все уже знают. Спрашивают: выполним ли мы заказ в срок? Не нужна ли их помощь?</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>Конечно, выполним. Ты посмотри, какой подъем на заводе! Все, как лозунг, повторяют слова Скульте. </p></sp>
<sp who="#benedikta"><speaker>Бенедикта.</speaker> <p>Какие?</p></sp>
<sp who="#kaiva"><speaker>Кайва <stage>(вспоминая, и больше для себя)</stage>.</speaker> <p>Жизнь — это борьба за лучшую жизнь.</p></sp>
<sp who="#gauimaliet"><speaker>Гауймалиет.</speaker> <p>Да! Жизнь — это борьба за коммунизм!</p></sp>
<stage>Слышится сперва отдаленный, а потом все ближе и ближе гул самолета. Светлеют лица людей, и кажется — светлеет день за большим окном. С гулом, над самым домом проходит самолет. Люди смотрят друг на друга, взволнованные, будто видят друг в друге что-то, до того скрытое от их глаз. На лицах — радостная надежда. Кайва тихо пробирается к дверям. Ее лицо поднято вверх, туда, где гудит самолет. Она идет как бы за песней его мотора, песней ее надежды.</stage>
<stage>ЗАНАВЕС</stage>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
