<TEI xml:lang="rus">
<teiHeader>
<date type="written" when="1950">1950</date>
<date type="print" when="1952">1952</date>
<profileDesc>
<textDesc>
<derivation type="translation" lang="uzb">
</derivation>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<front>
<docAuthor>А. Каххар</docAuthor>
<editor role="translator">Ю. Герман</editor>
<editor role="translator">Б. Рест</editor>

<docTitle>
<titlePart title="main">На новой земле</titlePart>
<titlePart title="sub">комедия в трех действиях, четырех картинах с эпилогом</titlePart>
</docTitle>

<castList>
<head>ДЕЙСТВУЮЩИЕ ЛИЦА</head>
<castItem>Дехканбай — комсомолец, фронтовик.</castItem>
<castItem>Холнисо — его мать.</castItem>
<castItem>Хафиза — комсомолка, невеста Дехканбая.</castItem>
<castItem>Хамробиби — ее мать.</castItem>
<castItem>Мавлон — брат Хамробиби, бригадир колхоза в Голодной степи.</castItem>
<castItem>Рахимджан — председатель колхоза.</castItem>
<castItem>Адылов — парторг колхоза.</castItem>
<castItem>Кузыев — комсомолец, фронтовик.</castItem>
<castItem>Салтанат — секретарь правления колхоза.</castItem>
<castItem>Аман — младший брат Дехканбая (школьник).</castItem>
</castList>

<set>
<p>Действие происходит в 1947—1948 годах, эпилог в наши дни,</p>
</set>

</front>
<body>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ ПЕРВОЕ</head>
<stage>Невысокий глиняный дувал (забор) разделяет сцену на две части: слева — двор Холнисо, справа — двор Хамробиби. Оба двора соединены маленькой калиточкой. Во дворы выходят айваны (террасы) двух домов; видно и выходящее в сад окно дома Хамробиби. Позади домов — дувал, отгораживающий дворы от улицы кишлака. Из каждого двора ведут на улицу широкие калитки. Во дворах возле разделяющего их дувала стоят сури (покрытые коврами топчаны). Хамробиби и Холяисо, сидя на сури, очищают кусак (нераскрывшийся хлопок), тихонько напевая какую-то мелодию.</stage>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Если мне не изменяет память, глубокоуважаемая Хамробиби, в последний раз вы забегали ко мне после обеда занимать рис для молочной каши. Извините меня за нескромность: вкусной ли была каша?</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Из вашего риса она не могла свариться невкусной. Но я раздумала варить кашу и приготовила на ужин плов.</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Плов? Еще лучше!</p></sp>
<stage>Напевают ту же мелодию.</stage>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>У детей сегодня комсомольское собрание...</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Знаю, соседушка.</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>А повестка дня вам неизвестна?</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Ах, соседушка, мне они не докладывали.</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Еще опоздают на собрание, не дай бог! Вы не знаете, который час?</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Нет, соседушка. Я потеряла счет времени: часы у меня остановились.</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Ну? Не сочтите меня нескромной, дорогая подруженька, но я хочу задать вам вопрос: почему у вас часы остановились? Испортились или забыли завести?</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>И-и-и, с чего это им портиться, боже упаси! Не завела утром.</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Я не хвастаюсь, Холнисо, вы же знаете, нет за мной такого греха, но со мной этого не могло бы случиться: забыть завести часы! Помните, когда мы сюда переселились и всевышнему было угодно, чтобы в кишлаке не оказалось мечети и муэдзина, который призывал бы к молитве... вот тогда, чтобы мой покойный старик, мой Гафур, не забывал об утреннем и вечернем намазе, я купила будильник. Забыть завести будильник, считаю я, все равно, что забыть об аллахе...</p>	
<stage>В доме Хамробиби зазвенел будильник.</stage>
<p>Вот, семь часов! Пойду, потороплю Хафизу.</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Надо и Дехканбаю сказать.</p></sp>
<stage>Старухи расходятся по домам. За дувалом на улице звучит песня — проходят комсомольцы.</stage>
<stage>Голос (с улицы): «Хафиза! Дехканбай! На собрание!»</stage>
<stage>Из дома выбегает Хафиза. В руках у нее корзинка с шелковыми нитками и незаконченное сюзанэ, которое она, видимо, вышивает.</stage>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза <stage>(вслед комсомольцам)</stage>.</speaker> <p>Еще рано! Скоро придем...</p></sp>
<stage>Из дома Холнисо выходит Аман.</stage>
<sp who="#aman"><speaker>Аман <stage>(торжественно)</stage>.</speaker> <p>Салам, Хафиза-апа! Мой старший брат почтительно справляется о вашем здоровье и столь же почтительно просит передать вам: он очень ценит ваше драгоценное время, но если вы согласны обождать его, через десять минут он будет готов. <stage>(Лукаво, поддразнивая Хафизу.)</stage> Он бреется, Хафиза-апа. Утром брился, борода еще не отросла, а он снова бреется. С чего бы это, Хафиза-апа?</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза <stage>(ответно дразня)</stage>.</speaker> <p>Безусому этого не помять... Ты ведь еще безусый, Аман!</p></sp>
<sp who="#aman"><speaker>Аман <stage>(обидевшись)</stage>.</speaker> <p>Ну... нет усов! А в комсомол меня все-таки приняли. Сегодня я тоже иду на собрание! До свидания, Хафиза-апа!</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза <stage>(останавливая Амана)</stage>.</speaker> <p>Аман-джан! Милый Аман! До собрания еще добрый час!</p></sp>
<sp who="#aman"><speaker>Аман <stage>(назидательно)</stage>.</speaker> <p>Я считаю, что притти первым — значит наверняка не опоздать... <stage>(Убегает.)</stage></p></sp>
<sp who="#hafiza"><stage>Хафиза, сев на сури, вышивает сюзанэ. Она тихонько запевает, постепенно песня становится громче.</stage>
<lg>
<l>Обычай есть такой: джигита полюбив,</l>
<l>Цветное сюзанэ невеста вышивает.</l>
<l>И вот шелков цветных веселый перелив</l>
<l>В корзине предо мной, как радуга, блистает…</l>
</lg></sp>
<stage>Хафиза еще поет, когда на айван выходит Дехканбай. Склонившись над рукомойником, он умывается после бритья. Прислушиваясь к песне, Дехканбай поворачивается и нечаянно роняет ведро.</stage>
<stage>Шум обрывает песню.</stage>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Проклятое ведро! Я прервал вашу песню...</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Песня, что птица: спугнешь — и она улетит. <stage>(Задумчиво.)</stage> Эту песню пели девушки во время войны...</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай <stage>(ревниво)</stage>.</speaker> <p>И вы... вы ее тогда тоже пели?..</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Кому же я могла ее петь? Для вас я была только девочкой с соседнего двора. «Поклонитесь тетушке Хамробиби и ее дочурке Хафизе», — так, кажется, вы с фронта писали домой?</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Не забыли?</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Я злопамятная.</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Вы и были тогда, когда я ушел на войну совсем маленькой девочкой... А потом, когда я вернулся, увидел вас здесь, на этом айване...</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Я с поля пришла. Вся в пыли, волосы растрепаны, руки грязные...</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Что вы, Хафиза-хон?! Я пожалел тогда, что не родился поэтом, что не умею писать стихи. А то... я бы сложил газель. Как Алишер Навои:</p>
<lg>
<l>О ты, чье хорошо лицо, чей рот и смех хорош,</l>
<l>Лишь раз посмотришь на тебя — и глаз не отведешь...</l>
</lg></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Так даже?! «Глаз не отведешь»?! Вспомните, Дехканбай, как целый год отводили от меня глаза! Уставится в землю, в сторону мою не смотрит.</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Через год я тоже выполнял три нормы. А поначалу отставал от вас. Стыдно было. Быть пристыженным джигиту — все равно, что умереть! Через год я...</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Понятно: до этого вы боялись, что вам нехватит трудодней на подарки невесте...</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Зачем такие обидные слова?! Разве в трудоднях дело? Вы в войну и за себя и за нас, фронтовиков, работали — ради трудодней разве?! Вас правительство орденом наградило. За что? За ваш великий труд...</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Скромность украшает джигита, но джигиту и прибедняться не к лицу. А ваши ордена? Два ордена Славы...</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Дороги они моему сердцу: на фронте получил. Но когда я вернулся домой, был уже мир. А что такое мир? Сидеть в чайхане и разглядывать, как на меди самовара отражаются твои старые награды? Старая слава, что вчерашний день: о нем вспоминают, а думают о завтрашнем. О многом я думал: и о труде, и о славе колхоза, и о том, как я завоюю вашу любовь, Хафиза-хон...</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза <stage>(нежно)</stage>.</speaker> <p>Дурачок... и умный, но глупенький... Мама и то раньше, чем вы, заметила... что я в вас влюблена. <stage>(Смутилась.)</stage></p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Я счастлив, Хафиза! Я очень счастлив! Вместе уезжаем мы в Голодную степь...</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза <stage>(озираясь)</stage>.</speaker> <p>Тсс...</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай <stage>(тихс)</stage>.</speaker> <p>Сегодня на собрании мы скажем об этом... О чем я мечтаю? Быть похожим на вашего дядю... на Мавлона-ака! Замечательный у вас дядя! И хлопок у него замечательный! И племянница у него замечательная...</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Ну-ну, племяннице до дяди еще далеко... Уехал тогда... в Голодную степь... один...</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Первым поехал! И куда! Побеждать бесплодные солончаки, пример нам показывать... Это теперь по его следу молодежь... комсомольцы... мы с вами...</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Тсс... До собрания, пока все не решится, мама ни о чем не должна знать.</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>И моя матушка ничего еще не знает.</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>С тетушкой Холнисо будет легче.</p>
<stage>На айван выходит Хамробиби.</stage>
<p>А у меня мама такая: она и на собрание притти может.</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Хафиза! Что это ты говоришь обо мне, доченька?</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза <stage>(Дехканбаю, растерянно)</stage>.</speaker> <p>Ну, вот... <stage>(Убегает в дом.)</stage></p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби <stage>(останавливая Дехканбая)</stage>.</speaker> <p>Салам, Дехканбай!</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Салам, тетушка Хамробиби! <stage>(Не зная, что сказать.)</stage> Все ли у вас благополучно, тетушка?</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Спасибо, Дехканбай. Если бы не заботы....</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай <stage>(встревоженно)</stage>.</speaker> <p>Какие же заботы, позволю вас спросить, тетушка?</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Конечно, я старая женщина, и я ни во что не вмешиваюсь. Разве принято, чтобы старуха вмешивалась в дела молодых? И я молчу. Горько мне, но я молчу.</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза <stage>(показавшись в окне, Дехканбаю, тихо)</stage>.</speaker> <p>Мама все слышала...</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби <stage>(обернувшись)</stage>.</speaker> <p>Хотя мои старые уши и плохо слышат, но я еще не оглохла. <stage>(Дехканбаю.)</stage> Я все слышу, я все знаю, но я молчу. И вам я не скажу ни слова, ни единого слова... Я только замечу, что если собрание...</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза <stage>(в окне, Дехканбаю)</stage>.</speaker> <p>Я так и знала...</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Да, да... если собрание должно быть в восемь часов, то желающие притти на него до того, как оно кончится, выходят из дому раньше, чем оно начнется...</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай <stage>(с облегчением)</stage>.</speaker> <p>Вы правы, тетушка...</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза <stage>(выбегая из дома)</stage>.</speaker> <p>В самом деле, мы могли бы опоздать. Пойдемте, Дехканбай.</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>До свиданья, тетушка Хамробиби.</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби <stage>(останавливая Дехканбая)</stage>.</speaker> <p>Обождите, Дехканбай, я отниму у вас еще несколько мгновений. Конечно, минута для джигита ценнее, чем день для старой женщины, — извините, что я вас задерживаю...</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай <stage>(встревоженно)</stage>.</speaker> <p>Почтительно слушаю вас, тетушка.</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Хафиза еще девочка. Хотя ее и назначили звеньевой, но, как говорят, у девушки вырастают косы, а у джигита — разум.</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Так говорили в старину, тетушка.</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби <stage>(строго)</stage>.</speaker> <p>Вы меня слушаете, Дехканбай?!</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай <stage>(встревоженно)</stage>.</speaker> <p>Каждое слово, тетушка!</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Я знаю, что вы благоразумный, образованный, на войне были, в разных странах были, и вы меня поймете. Ну, скажите, Дехканбай, удобно ли жениху и невесте до свадьбы выходить на улицу из одних ворот? Что люди подумают?</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай <stage>(с облегчением)</stage>.</speaker> <p>Вот в чем дело! Хорошо, тетушка Хамробиби, я выйду из наших ворот. До свиданья, тетушка.</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>До свиданья, мама.</p></sp>
<stage>Выйдя из разных калиток на улицу, Хафиза и Дехканбай подчеркнуто изображают только что встретившихся людей.</stage>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Кого я вижу?! Хафиза?! Салам!</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Салам! Где вы пропадали?</p></sp>
<stage>Хафиза и Дехканбай со смехом убегают.</stage>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби <stage>(одна)</stage>.</speaker> <p>Обычай есть обычай. <stage>(Идет затворять калитку.)</stage></p></sp>
<stage>Входит Холнисо.</stage>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>А-а-а, дорогая соседушка, ушли уже наши дети? <stage>(Подходит к калитке, глядит на дорогу.)</stage> Какая стройная пара...</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Да будет их путь устлан коврами!</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Да будет так!</p>
<stage>Затворив калитки, старухи возвращаются к сури.</stage>
<p>Если у вас нет, глубокоуважаемая Хамробиби, более приятных дел, давайте поболтаем в прохладе сада...</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Большего удовольствия я не желаю себе, дорогая подруженька. Если вы ничего не имеете против, снова примусь за кусак. Очищу, сколько успею, хлопка. </p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Для меня будет счастьем помочь вам, хотя ваши руки куда искуснее...</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Что вы, милая Холнисо! Мне за вами никогда не поспеть... <stage>(Увидела оставленное Хафизой сюзанэ, показывает его соседке.)</stage> Хафиза вышивает...</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо <stage>(любуясь сюзанэ)</stage>.</speaker> <p>Золотые ручки у вашей Хафизы... Скажу по правде, ни одна мать не пожелает лучшей невесты для своего сына... <stage>(Бережно складывает сюзанэ, целует его.)</stage></p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>А ваш Дехканбай! Во всем Узбекистане не сыщется лучший жених! Пусть будет их жизнь вечным праздником!</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Да будет так! Сыграем скоро свадьбу... <stage>(Запевает.)</stage></p>
<lg>
<l>Позову я в гости десять кишлаков...</l>
<l>Я овец зарежу, заколю быков,</l>
<l>Заколю верблюда, приготовлю плов,</l>
<l>Я дала согласье, — молодым хвала!</l>
</lg></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби <stage>(подхватывает)</stage>.</speaker>
<lg>
<l>На счастливой свадьбе дочери моей</l>
<l>Всех зову на скачки огневых коней.</l>
<l>Угощу на славу дорогих гостей!</l>
<l>Я дала согласье,— молодым хвала!..</l>
</lg>
<stage>(Неожиданно всхлипывает.)</stage></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо <stage>(успокаивая)</stage>.</speaker> <p>Ну, дорогая соседушка, ну...</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби <stage>(плача)</stage>.</speaker> <p>Улетит она скоро, моя ласточка, покинет материнский дом...</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>И-и-и, соседушка, далеко ли улетит? Перепорхнет через дувал, оттуда сюда, как жили, так и будем жить... Радоваться надо, что наши дети полюбили друг друга.</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби <stage>(вытирает слезы)</stage>.</speaker> <p>Я и радуюсь.</p>
<stage>Поют:</stage>
<lg>
<l>Ни одной пылинки на полу моем,</l>
<l>Я передний угол застелю ковром...</l>
</lg></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо <stage>(прерывая пение)</stage>.</speaker> <p>Приехал бы на свадьбу порадоваться вместе с нами и братец ваш, почтенный Мавлон...</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби <stage>(всердцах)</stage>.</speaker> <p>Почтенный верблюд — вот он кто, братец мой Мавлон! Уехал в Голодную степь! Плохо ему было в нашем колхозе? В какие годы уже называли его ударником. А вбил себе в голову — Голодная степь! Я конечно, в его дела не вмешиваюсь. Неприлично женщине вмешиваться в дела мужчин. Когда он переселяться решил, я ему ничего не сказала...</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо <stage>(недоверчиво)</stage>.</speaker> <p>Не может быть, чтобы вы не сказали...</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Ни слова не произнесла! Ни единого слова! Я только заметила, что он и в детстве был упрямее самого глупого осла, а с годами и сто ослов не могут сравниться с его упрямством. Сидит теперь в Голодной степи, среди проклятых солончаков, на земле, от которой отвернулся сам всевышний...</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Что говорить: Голодная степь! Сытыми там никогда не бывали...</p>
<stage>Входит Аман. Он очень огорчен. Вздыхая, он направляется к своему дому.</stage>
<p><stage>(Останавливая Амана.)</stage> Аман!</p></sp>
<sp who="#aman"><speaker>Аман <stage>(только теперь заметив старух, рассеянно)</stage>.</speaker> <p>А? Салам! Добрый вечер, тетушка Хамробиби!</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Разве собрание уже окончилось?</p></sp>
<sp who="#aman"><speaker>Аман.</speaker> <p>А? Собрание? Бюро еще совещается. <stage>(Входит в дом.)</stage></p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Что произошло с вашим младшим сыном?</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Сама не понимаю. <stage>(Бежит в дом, выводит Амана.)</stage> Ты нездоров, Аман? По всему вижу: что-то случилось... Тебя ругали на собрании?</p></sp>
<sp who="#aman"><speaker>Аман.</speaker> <p>С чего вы взяли, мама? Разве я давал повод считать меня плохим комсомольцем? Я сгорел бы со стыда! <stage>(Хочет уйти.)</stage></p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо <stage>(строго)</stage>.</speaker> <p>Аман!</p></sp>
<sp who="#aman"><speaker>Аман.</speaker> <p>Все в порядке, мама! Хафиза и Дехканбай скоро придут. Я совершенно здоров! <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Что-то странное... <stage>(Успокаивая Холнисо.)</stage> A-а, с молодыми это бывает... <stage>(Встает.)</stage> Пойду... поставлю чайник на огонь... Я еще вернусь, подруженька... <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Ой, дети, дети...</p></sp>
<sp who="#aman"><speaker>Аман <stage>(выглянув из дверей, подбегает к Холнисо)</stage>.</speaker> <p>Понимаете, мама, я не хотел говорить при тетушке Хамробиби... Дело в том, что на собрании говорили о Дехканбае... </p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Ругали моего старшего сына? Горе мне! </p></sp>
<sp who="#aman"><speaker>Аман.</speaker> <p>Всегда у вас, мама, «ругали». Говорить — это не значит ругать... Дехканбая как раз хвалили... И Хафизу тоже хвалили... Дело в том, что они...</p>
<stage>На айван выходит Хамробиби. Увидев ее, Аман неожиданно запевает:</stage>
<lg>
<l>Приглашу на свадьбу десять кишлаков,</l>
<l>Я овец зарежу, заколю быков…</l>
</lg></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо <stage>(недоумевая)</stage>.</speaker> <p>Аман, что с тобой? <stage>(Заметив Хамробиби, подхватывает песню.)</stage></p>
<p>Заколю верблюда, приготовлю плов...</p></sp>
<stage>Изумленная Хамробиби подходит к топчану, берет свой мешок с кусаком. Холнисо и Аман продолжают петь. Подозрительно оглядываясь, Хамробиби уходит.</stage>
<sp who="#aman"><speaker>Аман <stage>(убедившись, что Хамробиби ушла)</stage>.</speaker> <p>Дело в том, мама...</p>
<stage>Хамробиби показывается в окне.</stage>
<p>Дело в том, что Дехканбай и Хафиза... они уезжают!</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби <stage>(в окне)</stage>.</speaker> <p>Куда?! <stage>(Сразу же опускает занавеску.)</stage></p></sp>
<stage>Аман вскакивает, озирается — никого нет.</stage>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Куда они уезжают? В район? В Ташкент? Говори же. На курсы? На совещание?</p></sp>
<sp who="#aman"><speaker>Аман.</speaker> <p>Вам и не догадаться, мама...</p>
<stage>Хамробиби снова показывается в окне.</stage>
<p>Они уезжают в Голодную степь!</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби <stage>(в окне)</stage>.</speaker> <p>Ой!!! <stage>(Опускает занавеску.)</stage></p></sp>
<stage>Аман вскакивает, озирается — никого нет.</stage>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Что ты выдумываешь? О чем ты болтаешь? </p></sp>
<sp who="#aman"><speaker>Аман.</speaker> <p>Я не болтаю, а информирую вас: Дехканбай, Хафиза и еще пять комсомольцев дали обязательство поехать в Голодную степь... <stage>(С досадой.)</stage> А меня они с собой не берут!</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Нет, нет! Всемогущий этого не допустит! Ты ошибаешься, глупый мальчик...</p></sp>
<sp who="#aman"><speaker>Аман.</speaker> <p>Позвольте сказать вам, мама, что ошибаетесь вы! Что может сделать ваш всемогущий, если обязательство Дехканбая одобрено комсомольским собранием...</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Я знаю, кто затеял это дело... Хафиза! Она... На такие вещи только она и способна! В Голодной степи у нее дядя живет, этот упрямец Мавлон! Пусть она и едет к нему. А Дехканбая я не пущу!</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби <stage>(показываясь в окне)</stage>.</speaker> <p>Я знаю, чье это дело... Это ваш Дехканбай придумал... Единственная дочь... Того ли я ожидала?! Забирайте ваши подарки!</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо <stage>(решительно)</stage>.</speaker> <p>Аман, иди! Забирай наши подарки!</p></sp>
<sp who="#aman"><speaker>Аман.</speaker> <p>Мама, подождите Дехканбая...</p></sp>
<stage>Хамробиби вытаскивает из дома сундучок.</stage>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Нате, берите свои подарки... Если уж вашему Дехканбаю хочется жить в Голодной степи, пусть живет... <stage>(Тащит сундук во двор Холнисо.)</stage> А мою дочь нечего с пути сбивать! Получше женихи найдутся!</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>И-и-и, проглотите свой язык, почтенная Хамробиби...</p></sp>
<sp who="#aman"><speaker>Аман <stage>(удерживая Холнисо)</stage>.</speaker> <p>Мама! Мама!</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо <stage>(продолжая)</stage>.</speaker> <p>Это ваша Хафиза моего сына с пути сбила! Покраше ее найдется невеста! Потряси дерево— девки так и посыплются...</p></sp>
<sp who="#aman"><speaker>Аман.</speaker> <p>Мама, да что вы говорите?!</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Уходи, Аман, не вмешивайся в нашу мирную беседу... <stage>(Вталкивает Амана в дом.)</stage></p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Послушайте эту квакающую лягушку! Ваш, ваш сын увозит мою Хафизу!</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Дехканбай увозит ее Хафизу! Сколько лет мой сыночек пробыл на войне, сколько лет он тосковал по родному кишлаку, — разве он бросит материнский дом? Разве он отправится в Голодную степь? Что он, скорпион, чтобы жить в Голодной степи? А у вашей Хафизы там дядя, братец ваш... почтенный верблюд, так, кажется, вы его называли, соседушка? Что ж, если он ей милее матери, пусть Хафиза и едет к нему. А Дехканбая за собой тянуть нечего!</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Уши ваши не слышат, что произносит рот. Где это видано, чтобы девушки сбивали парня с дороги?</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>А где это видано, чтобы девушки на трактор садились и бородатых мужчин на соревнование вызывали? Одна ваша Хафиза чего стоит...</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби <stage>(кричит)</stage>.</speaker> <p>Не произносите ее имени!</p></sp>
<sp who="#aman"><speaker>Аман <stage>(выбежав на айван)</stage>.</speaker> <p>Тетушка! Мама! Да не кричите так!</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Я еще тихо кричу! Не будет Хафиза следовать за вашим Дехканбаем, как колокольчик на шее барана.</p></sp>
<stage>Аман, что-то придумав, убегает в дом.</stage>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>И-и-и, это Дехканбай — баран? </p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Да, да,— баран... <stage>(Подражая.)</stage> Бе-е-е... Бе-е-е...</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо <stage>(засучивая рукава)</stage>.</speaker> <p>Ну, соседушка, я вам сейчас покажу...</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Ну, подруженька, посмотрим еще — кто кому...</p></sp>
<stage>Выбегает Амане двумя пиалами в руках.</stage>
<sp who="#aman"><speaker>Аман <stage>(подавая старухам пиалы)</stage>.</speaker> <p>Мама! Тетушка! Чтобы не охрипли...</p>
<stage>Старухи машинально пьют воду.</stage>
<p><stage>(Про себя.)</stage> Водяное охлаждение... Когда радиатор закипает, тоже льют воду...</p></sp>
<stage>За калиткой, ведущей на улицу, показываются Хафиза и Дехканбай.</stage>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Идем, Аман! <stage>(Хамробиби)</stage> Пусть только покажется ваша Хафиза! <stage>(Уходит в дом.)</stage></p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби <stage>(уходя в дом)</stage>.</speaker> <p>Пусть только покажется ваш Дехканбай!</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Они уже обо всем узнали!</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Аман здесь? Ясно, успел разболтать.</p>
<stage>Хамробиби выходит с патефоном, несет его во двор соседки.</stage>
<p>Ступайте домой, Хафиза. Я человек обстрелянный, приму первый удар на себя.</p></sp>
<stgae>Хафиза проскальзывает в дом.</stgae>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Забирайте и патефон! Все подарки забирайте... Ну, придет ваш Дехканбай!..</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо <stage>(выходя на айван)</stage>.</speaker> <p>Отрывать сына от родного дома! Ну, придет ваша Хафиза!..</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай <stage>(входя во двор)</stage>.</speaker> <p>Салам, тетушка Хамробиби! Добрый вечер, мама! Я, кажется, нарушил вашу мирную беседу?</p></sp>
<sp who="#aman"><speaker>Аман <stage>(Дехканбаю)</stage>.</speaker> <p>Что ты! Они так кричали! </p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Это твоя работа?</p></sp>
<sp who="#aman"><speaker>Аман.</speaker> <p>Я их только информировал... Я... я лучше уйду... <stage>(Убегает на улицу.)</stage></p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Если я не ошибаюсь, речь шла о Голодной степи?</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Позволить утащить себя как тряпку?! Кто назовет тебя после этого мужчиной?!</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Вскружить девушке голову... сбить ее с пути... И этого человека я хотела взять в зятья...</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Извините, что перебиваю вас, но... без вашего согласия мы никуда не поедем.</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби <stage>(пораженная)</stage>.</speaker> <p>Как?</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Без вашего согласия мы никуда не поедем.</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Нет?!</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Нет!</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби <stage>(решительно)</stage>.</speaker> <p>Не будет моего согласия!</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Значит, мы никуда не поедем!</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Убедились, соседушка? Мой-то сын не пойдет наперекор матери! Скажи, сыночек, кому первому пришла эта мысль?</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Скажите, Дехканбай, это вам первому пришла эта мысль?</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо <stage>(Хамробиби)</stage>.</speaker> <p>Подождите, соседушка.</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Нет, вы подождите!</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай <stage>(предупреждая новый скандал)</stage>.</speaker> <p>Первому эта мысль пришла... съезду комсомола... На съезде говорилось о походе комсомольцев в Голодную степь...</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Голодная степь! От этой земли отвернулся сам всевышний...</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>На то мы и большевики, чтобы исправлять божьи ошибки...</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Не гневи аллаха, сынок!</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Мама, ваш аллах нам только спасибо скажет! Тысячи гектаров плодородной земли пустуют. А почему? Воды там теперь сколько угодно! Государство дает тракторы, машины, строительный материал. Нужны только люди, которые подняли бы целину, такие люди, как я, как Хафиза...</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Где нужна Хафиза?! Они едут! Они едут!..</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>О чем ты говоришь, сынок?</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Я же сказал, что без вашего согласия мы никуда не поедем.</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Нет?!</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Нет!</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби <stage>(решительно)</stage>.</speaker> <p>Не будет моего согласия!</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Значит, мы никуда не поедем! Я повторяю вам то, что говорилось на съезде... О дедах наших, об отцах говорилось... Как мечтали они о земле, о воде... А тут... и земли и воды сколько душа пожелает, и мы, комсомольцы, можем осуществить их мечту. Ведь наш Узбекистан... <stage>(Увидел лежащее на сури сюзанэ.)</stage> Он, как этот шелк... как это сюзанэ...</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби <stage>(тщеславно)</stage>.</speaker> <p>Хафиза его вышивает...</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>А что вы сказали бы, если бы на этом сюзанэ оказалась рогожная заплата...</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Ты с ума сошел!</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Произнести такое о подарке невесты!</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Я не хотел вас обидеть, тетушка Хамробиби. Я только подумал... Наш Узбекистан — он, как шелк... весь блестит, переливается всеми цветами, всеми красками... А Голодная степь, как рогожная заплата на шелковом сюзанэ... Сказал я об этом на сегодняшнем собрании... и на Хафизу смотрю... и она на меня смотрит... мы и улыбнулись друг другу...</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Небось, вы улыбнулись первый?</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Если бы не я, она бы первая улыбнулась...</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо <stage>(умиленно)</stage>.</speaker> <p>Любите вы друг друга.</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>И остаетесь с нами...</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Разумеется... Правда, сегодня... на собрании... мы дали обязательство...</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби <stage>(всполошившись)</stage>.</speaker> <p>Что? Какое обязательство? Ехать?</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Ты дал слово, сынок?</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Да успокойтесь же. Я вам сказал: без вашего согласия мы никуда не поедем!</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Нет?</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Нет!</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби <stage>(решительно)</stage>.</speaker> <p>Не будет моего согласия!</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай <stage>(чуть-чуть раздражаясь)</stage>.</speaker> <p>Значит, мы никуда не поедем! <stage>(Отходит в сторону.)</stage></p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Слава аллаху, все обошлось! Собрание им не дороже родных матерей! Где же доченька моя пропадает?</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Она уже давно дома. Мы вместе пришли.</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Боже мой, а я здесь сижу... Ее накормить надо... <stage>(Уходя.)</stage> Желаю вам благополучия...</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо <stage>(останавливая Хамробиби)</stage>.</speaker> <p>Соседушка!.. <stage>(Кивает на сундучок и патефон.)</stage></p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай <stage>(заметив сундучок)</stage>.</speaker> <p>Что это?</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби <stage>(смущенно)</stage>.</speaker> <p>Рассматривали мы их... с подруженькой... <stage>(С помощью Холнисо тащит подарки обратно в свой дом.)</stage></p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо <stage>(возвращаясь)</stage>.</speaker> <p>Надо и тебе поужинать... <stage>(Входит в дом.)</stage></p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Сейчас, мама... Матери дорогие! Милые матери! Как хорошо понимаете вы наш детский лепет и... перестаете нас понимать, когда мы становимся взрослыми. Мама-то меня поймет... А вот тетушка Хамробиби...</p></sp>
<stage>Входит Хафиза.</stage>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Дехканбай, как вам удалось уговорить маму? Я думала, что она теперь день и ночь будет плакать. А она радуется, вас хвалит. Так им все и рассказали?</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Почти все. Я сказал им... что мы никуда не поедем.</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Что?!</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Я сказал, что мы не поедем без их благословения. Терпение, Хафиза-хон, увидите, наши матери сами снарядят нас в путь.</p>
<stage>Голос Хамробиби: «Хафиза! Ужинать!»</stage>
<p>Я вас буду ждать в саду, Хафиза!</p>
<stage>Хафиза уходит.</stage>
<p>Зачем вселять печаль в материнское сердце, когда в нем должна обитать радость... Терпение... терпение...</p>
<stage>Входит Холнисо.</stage>
<lg>
<l>Терпи — и в цель поставленную верь.</l>
<l>Терпенье распахнет любую дверь...</l>
<l>Терпенье нас от всякой лечит боли,—</l>
<l>Оделись розами кусты, что нас кололи...</l>
<l>Бесплодные пески, солончаки</l>
<l>Терпенье превращает в цветники...</l>
</lg></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>С кем это ты разговариваешь, сынок? </p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Сам с собой, мама. <stage>(Шутливо.)</stage> Люблю побеседовать с умным человеком. <stage>(Серьезно.)</stage> Стихи вспомнились. Сто лет, как они написаны, нет, больше, чем сто... а помнят их до сих пор. Гульхани звали поэта, написавшего эти стихи.</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Большим, видно, был человеком. </p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Очень большим. И всю жизнь нищенствовал. О нем говорят, что он ни разу не сиживал за хорошим угощением и ни разу не разломил целой лепешки.</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Все мы так жили когда-то... Терпели, ой, как терпели. Слава всемогущему, не дал моим сыновьям узнать той жизни. Благодарны должны быть мы Ленину... Сталину.</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>А я вот... оказываюсь неблагодарным.</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Что ты, сынок? Кто посмеет сказать такое о моем сыне?</p></sp>
<stage>Входит Аман.</stage>
<sp who="#aman"><speaker>Аман.</speaker> <p>Дехканбай! В клубе уже стенгазету вывесили. «Молния». <stage>(Цитирует.)</stage> «Привет передовым комсомольцам, едущим преображать Голодную степь»...</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Вот, мама, и ответ на ваш вопрос.</p></sp>
<sp who="#aman"><speaker>Аман.</speaker> <p>Когда-нибудь и обо мне так напишут: «Привет передовым комсомольцам!»</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Аман, иди ужинать!</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай <stage>(со вздохом)</stage>.</speaker> <p>Иди ужинать, Аман!</p></sp>
<sp who="#aman"><speaker>Аман <stage>(со вздохом)</stage>.</speaker> <p>Иду, мама, иду. <stage>(Уходит в дом.)</stage></p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Ты дал слово ехать в Голодную степь? Зачем ты его давал? Разве ты и без этого не был бы передовым? Твое имя на доске почета. Тебя называют гордостью колхоза. Ты был на войне и вернулся с орденами. Пожелает всевышний, и за хлопок тебе дадут орден, он тоже засверкает на твоей груди.</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Ордена сверкают, когда они освещают дорогу, лежащую впереди... и перестают сверкать, когда человек останавливается...</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Почему же твоя дорога должна вести в Голодную степь? Подумай — Голодная степь!..</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Называли ее когда-то «голодной». А мы превратим ее в цветущий сад.</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Пусть другие это и делают. Почему же ты?</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай <stage>(проникновенно)</stage>.</speaker> <p>Вы благословили меня, когда я уходил на войну...</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Ты уходил защищать Родину. Тебя позвал Сталин. Лучше тысячу раз пережить смерть сына, чем знать, что сын не выполнил своего долга...</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>А сейчас? Когда Сталин зовет нас побеждать природу, превращать бесплодные солончаки в плодородные поля — я не выполню свой долг? И вы не дадите мне своего благословения? Я не могу этому поверить!</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо <stage>(всхлипнув)</stage>.</speaker> <p>Значит, опять разлука. Горе мне!</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Надолго ли? Мы быстро отстроимся — я с Хафизой. Переедете вы к нам с тетушкой Хамробиби...</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо <stage>(еще всхлипывая)</stage>.</speaker> <p>Хамробиби ты не уговоришь. Не отпустит она Хафизу.</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Я не уговорю... а вы уговорите.</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо <stage>(удивленно)</stage>.</speaker> <p>Что?</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Вас она послушает.</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо <stage>(убежденно)</stage>.</speaker> <p>Нет, не послушает! Она упрямее своего братца!</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Сорок лет слушала и вдруг не послушает? Расскажите ей все, что знаете. Разъясните, что и как...</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Ты хочешь, чтобы я была... как агитатор?!</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Правильно, мама. Вы будете нашим агитатором! Пойдите к тетушке...</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Сейчас?</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Зачем же откладывать?!</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо <stage>(нерешительно)</stage>.</speaker> <p>Попробую... Ты пока поужинай... Там на столе все приготовлено...</p>
<stage>Дехканбай уходит.</stage>
<p>На старости лет агитатором стала!.. <stage>(Подходит к дому Хамробиби.)</stage> Соседушка-а-а!..</p></sp>
<stage>На айване появляется Хамробиби.</stage>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Салам, дорогая подруженька!</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Поужинали? Если будет на то ваша милость, зайду к вам... побеседуем...</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Почтите мой дом своим присутствием, глубокоуважаемая Холнисо...</p></sp>
<stage>Старухи входят в дом Хамробиби. На айван своего дома выходит Дехканбай.</stage>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Какая замечательная у меня мама! <stage>(Осторожно подходит к дому Хамробиби.)</stage></p></sp>
<stage>Входит Аман.</stage>
<sp who="#aman"><speaker>Аман.</speaker> <p>Дехканбай, я забыл тебе сказать... Я комсомольское поручение получил...</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай <stage>(рассеянно, прислушиваясь к происходящему в доме Хамробиби)</stage>.</speaker> <p>Какое?</p></sp>
<sp who="#aman"><speaker>Аман.</speaker> <p>Организовать кружок авиамоделистов. Ребят сколько записалось! А сам я, знаешь, что начал строить?</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Трактор?..</p></sp>
<sp who="#aman"><speaker>Аман <stage>(обиженно)</stage>.</speaker> <p>Трактор не летает! Я геликоптер теперь строю. С бензиновым моторчиком. Знаешь, на какую высоту он сможет подниматься?</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Ну, метров на пять.</p></sp>
<stage>Слышны голоса старух. Дехканбай поспешно уводит Амана.</stage>
<sp who="#aman"><speaker>Аман <stage>(уходя)</stage>.</speaker> <p>На пять?! На двадцать пять метров! Одно крыло уже готово. Хочешь, я тебе покажу...</p></sp>
<stage>На айване появляются Хамробиби и Холнисо</stage>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Нет, нет и нет!</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Вы меня еще не дослушали, соседушка...</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Конечно, я в чужие дела не вмешиваюсь. Дехканбай — ваш сын, и я вам ничего не скажу. Я только замечу, что если сын ослушается мать, его проклинают, а не благословляют.</p></sp>
<stage>Появляется Дехканбай, останавливается у дувала.</stage>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Послушайте, соседушка, мы ведь сорок лет с вами дружим. За сорок лет вы видели от меня зло?</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Вот дувал... вот калитка... Спокойной ночи, уважаемая Холнисо!</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо <stage>(проходя в свой двор)</stage>.</speaker> <p>На вас и сердиться нельзя, подруженька. Разве можно сердиться на отсталую женщину?</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби <stage>(оторопев)</stage>.</speaker> <p>Что? Что вы сказали?</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Я сказала, что нельзя сердиться на отсталую женщину.</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Отсталая?! <stage>(Всхлипнув.)</stage> Сорок лет дружим, сорок лет! И теперь я отсталая, а вы передовая?!</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Передовая не передовая, обо мне в газетах не пишут, но я больше вас понимаю.</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>А я понимаю меньше вас?</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Не меньше, может быть, но понимать начинаете позже.</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Что же я поняла позже? Ну-ну, скажите?</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Земельную реформу помните? Когда советская власть отбирала землю и скот у баев и распределяла среди бедняков и батраков... Что вы тогда говорили?</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Ну... что я говорила?</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>«Небогоугодное дело, аллах разгневается...»</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Может, так и говорила. Но то были не мои слова. Мать воды — ручей, мать слова — ухо. Что уши мои слышали, то повторял мой рот. А от земли мы все равно не отказались, взяли!</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Взять-то взяли, но после нас взяли. А я, как только услышала, что будут распределять землю среди бедняков, день и ночь за Ленина молилась. Выходит, что позже меня понимать начали. Позже. Да!.. А когда паранджу сбрасывали? Это вы помните?</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Что верно, то верно. Я спустя год после вас сбросила паранджу... Но сбросила... сбросила.</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Спустя полтора года после меня. А когда вы в колхоз вступили?</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Позже вас вступила. Но вступила же! <stage>(Подняв руки.)</stage> Да процветает наш колхоз... во славу аллаха!</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>То-то оно и есть. То, что понятно мне, становится понятным и вам. Но позже! Я поняла уже, какое богоуго... <stage>(запнулась)</stage> ... ну, правильное дело задумали наши дети. И вам это тоже станет понятным... Но позже... Позже!</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби <stage>(растерянно)</stage>.</speaker> <p>Чтобы я... чтобы единственную дочь... отраду моего сердца... радость очей... чтобы она покинула меня?</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>И-и-и, соседушка, кто же нас покинет? Поедут они, осмотрятся, обзаведутся хозяйством... Государство поможет. Домик построят, сад разведут, огород, козы, барашки... А там и нас к себе перевезут. Подумаешь, Голодная степь! Живет же в ней почтенный Мавлов. Ведь это раньше называлась Голодная степь, а наши дети превратят ее в цветущий сад... Пойдемте, подруженька, обрадуем Хафизу. Я вам помогу встать.... Пошли, соседушка...</p></sp>
<stage>Старухи уходят в дом Хамробиби.</stage>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай <stage>(он все слышал)</stage>.</speaker> <p>Ну и умница у меня мать! Уговорить тетушку Хамробиби...</p></sp>
<stage>На айван своего дома выходит Хафиза. Дехканбай, увидев ее, прячется за деревом.</stage>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Он еще не знает, что все хорошо. Милый Дехканбай... Сад залит лунным светом... Какая большая луна! Большая и круглая... С детских лет останавливалась она над нашим домом и улыбалась мне... Прощай, луна! Я уезжаю!</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай <stage>(приближаясь к Хафизе, нежно)</stage>.</speaker> <p>Луна моя! Нет, не луна! Солнце мое! Солнце!.. Едем, Хафиза! Едем!</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Вы уже знаете? Мама с тетушкой Холнисо теперь обсуждают, сколько лепешек нам спечь на дорогу. Едем! Едем!</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>В Голодную степь... засеребрится она хлопком... зазеленеет садами... виноградниками.</p>
<stage>Появляется Аман с толстой книгой в руках.</stage>
<p>Мы с вами, Хафиза, в степи горы своротим!</p></sp>
<sp who="#aman"><speaker>Аман.</speaker> <p>Извините, я перебиваю вас! Но насколько я знаю из учебников, в степи гор не бывает...</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Мы и учебники переделаем!</p></sp>
<sp who="#aman"><speaker>Аман <stage>(указывая на свою книгу)</stage>.</speaker> <p>Хорошо бы их немного подсократить...</p></sp>
<stage>Входят Холнисо и Хамробиби. В руках у них банки, кульки. Соседки идут к дому Холнисо.</stage>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби <stage>(продолжая)</stage>.</speaker> <p>Я только намечу, что если Хафиза остановится у Мавлона, то Дехканбаю в том же доме будет жить неприлично.</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Они будут жить в разных домах. А когда поженятся, построят себе дом. <stage>(Указывая.)</stage> Такой или такой... Муки надо побольше...</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>И сахару...</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай <stage>(шутливо)</stage>.</speaker> <p>И масла...</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби <stage>(Дехканбаю)</stage>.</speaker> <p>Ай-ай-яй, не пристало джигиту вмешиваться в дела старух...</p></sp>
<stage>Старухи проходят в дом Холнисо.</stage>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай <stage>(Хафизе)</stage>.</speaker> <p>Такой дом?.. или такой? </p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза <stage>(мечтательно)</stage>.</speaker> <p>Нет... Большие светлые дома мы будем строить в Голодной степи.</p></sp>
<sp who="#aman"><speaker>Аман.</speaker> <p>Высотные здания... как в Москве... Да, Дехканбай?</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Может быть, и не такие высокие, как в Москве, но Москву из них мы непременно увидим. Отовсюду, где строится новая жизнь, видна Москва...</p>
<stage>В доме Холнисо зазвенело стекло разбившейся банки, затем показывается Хамробиби. Она стремительно бежит к своему дому, за ней спешит Холнисо. Дехканбай, Хафиза, Аман бросаются за ними.</stage>
<p>Опять поссорились?</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо <stage>(на ходу, удивленно)</stage>.</speaker> <p>В том-то и дело, что нет...</p></sp>
<stage>Из дому выходит Хамробиби с будильником в руках.</stage>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Сегодня такой день... такой день... Я чуть не забыла завести будильник! <stage>(Заводит.)</stage></p></sp>
</div>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ ВТОРОЕ</head>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ПЕРВАЯ</head>
    <stage>Голодная степь. Справа, уходя вдаль, растянулись крытые камышом дома. Слева — канал, берущий начало где-то за горизонтом. Левый берег канала серебрится хлопком, на правом берегу еще много необработанной земли. На переднем плане — невзрачный домик под камышовой крышей. С крыши свисает электрическая лампочка. На улицу вынесены грубо сколоченный стол, несколько табуреток, ящики. Подле дома — очаг.</stage>
    <stage>Яркий солнечный день. Перед домом — на самодельной тахте под тентом — лежит укутанный ватными одеялами Мавлон. Голова его обвязана полотенцем. Доносится голос Салтанат: «Адылов-ака! Адылов-ака!» Мавлон, кряхтя, переворачивается на другой бок.</stage>
<stage>Вбегает Салтанат. Запоминая, что ей надо сделать, Салтанат правой рукой загибает пальцы на левой руке, вспоминая — отгибает их. Она и сейчас прибежала с вытянутой вперед левой рукой, три пальца прижаты к ладони. Подмышкой у Салтанат — папка для бумаг.</stage>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат <stage>(кого-то ищет)</stage>.</speaker> <p>Адылов-ака! Адылов-ака! </p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон <stage>(приподнимаясь)</stage>.</speaker> <p>Послушай, Салтанат, ты когда-нибудь слышала, как муэдзин кричит с минарета? </p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Нет, Мавлон-ака, никогда.</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Ты кричишь громче! <stage>(Лег, прикрыв голову одеялом.)</stage></p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Извинить прошу... Забыла, что вы захворали... Парторга я ищу, Мавлон-ака... <stage>(Отгибая пальцы.)</stage> Председатель из МТС не вернулся — раз... Парторга тоже нет — два... а тут комсомольцы приехали...</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон <stage>(приподнялся)</stage>.</speaker> <p>Что?</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Я говорю, комсомольцы приехали. В колхоз наш переселяются.</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Что же ты молчишь?</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Да я не молчу. <stage>(Встающему Мавлону.)</stage> Что вы, Мавлон-ака? Нельзя вам вставать...</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Не учи бригадира! Бригадир сам знает, что ему можно! <stage>(Входит в дом, сразу же выходит — уже без полотенца на голове, с сапогами в руках.)</stage> Приехали они откуда, не знаешь? Из каких районов?</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Из Андижанской области. Нельзя же вам сегодня ходить. Малярия!</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон <stage>(обуваясь)</stage>.</speaker> <p>Андижанцы?! Земляки мои?! </p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Не пущу я вас, Мавлон-ака! Парторг сказал, что вам надо лежать... <stage>(Схватила сапог.)</stage></p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Салтанат! Отдай сапог, не серди меня! Не может бригадир лежать, когда комсомольцы в колхоз приехали. Кто их должен встретить? Бригадир! Мавлон! Много народу приехало?</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Много...</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>А девушки среди них есть?</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Три девушки...</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>А вдруг и моя племянница приехала... <stage>(Идет.)</stage></p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат <stage>(догоняя Мавлона)</stage>.</speaker> <p>А что, ваша племянница должна приехать? Лежать вам велели... парторг сердиться будет...</p></sp>
<stage>Мавлон и Салтанат скрываются. Шум машины, визг тормозов, голоса. Входит Рахимджан — очень толстый человек в белом кителе, на боку у него висит термос. В руках — хороший портфель.</stage>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан <stage>(за кулисы, шоферу)</stage>.</speaker> <p>Карим! Подожди, сейчас найду тебе, что под колеса положить... Вот доска. Карим! <stage>(Передает.)</stage> На, держи...</p>
<stage>Шум машины.</stage>
<p>Э-э, буксует... Карим! Задний ход дай... Вперед теперь... Э-э-э, опять буксует...</p>
<stage>Входит Адылов. Адылов хромает, опирается на трость. На нем — военный китель с орденской планкой и ленточками ранений. Увидев Рахимджана, останавливается, с улыбкой смотрит на хлопочущего председателя.</stage>
<p>Карим! Мотор выключай, бензин весь изведешь! Вон, видишь— трактор стоит. Пойди к трактористу, скажи: машина председателя в арыке застряла... вытащить надо... <stage>(Заметив Адылова.)</stage> А-а-а, салам, Адылов-ака! Салам, парторг! <stage>(Смущенно.)</stage> С машиной маленькая неприятность...</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Так-так... Передние колеса на дороге, а задние в арыке...</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Немножко занесло на повороте... </p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Немножко быстрее, чем положено, ехали. Так, дорогой Рахимджан?</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Не может председатель ездить медленно! Дня нехватает у председателя! Голова кругом ходит! На машине езжу, а... с ног сбиваюсь! Отдохнем немного, а? Не хотите чайку?.. <stage>(Отвинчивает крышку термоса.)</stage> Жажда мучает... А? Хороший чай, горячий...</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>В МТС были?</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>В МТС был. На хлопкопункте был. Всюду был. <stage>(Сокрушенно.)</stage> Сушилки еще осматривал... плохо у нас с сушилками. Доски есть — строить некому...</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Людей надо найти...</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Нехватает людей! Хлопок убирать не успеваем. Э-э-э, приехали бы уже комсомольцы...</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Звонил утром в райком...</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Ну?</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Говорят, сегодня-завтра ждите... </p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Ждем этого сегодня-завтра... Голова кругом ходит. Вы из правления идете?</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Нет, с поля, к себе на ферму... По пути решил проведать Мавлона-ака...</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан <stage>(удивленно)</stage>.</speaker> <p>Мавлона-ака? Бригадира? Проведать? Днем?</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Заболел Мавлон-ака... Приступ малярии... С трудом заставил его домой с поля вернуться, полежать...</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан <stage>(сокрушенно)</stage>.</speaker> <p>Ай-яй-яй, лучший бригадир заболел.</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Слово с него взял, что в поле пока выходить не будет. Проведаем бригадира?</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Зайдем минут на пять... пока машину вытаскивают. <stage>(Кричит шоферу.)</stage> Карим, как у тебя? А?</p>
<stage>Голос: «Свечу меняю, хозяин!»</stage>
<p><stage>(Шоферу.)</stage> А!! Тебе на ишаке ездить, а не за баранкой сидеть.</p>
<stage>Адылов стучит в дверь. Ответа нет.</stage>
<p>Ну, что, Адылов-ака? Не слышит.</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Спит, вероятно. Не стоит его будить. </p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Зачем будить? Тихонько войдем. Мало ли что? Один ведь в доме живет. <stage>(Отворил дверь, перешагнул через порог, остановился.)</stage> Вы лучше войдите! Толстый я очень... доски подо мной скрипят...</p>
<stage>Адылов входит в дом. Рахимджан напряженно прислушивается. Голос Адылова: «Чорт знает что! Упрямец какой!»</stage>
<p><stage>(Удивленно.)</stage> На бригадира кричит? На больного?</p>
<stage>Выходит Адылов.</stage>
<p><stage>(Негодуя.)</stage> Зачем кричали на Мавлона-ака?</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Где Мавлов-ака?! Полюбуйтесь — нет его дома!</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан <stage>(восхищенно)</stage>.</speaker> <p>Вот человек! Не улежал — в поле ушел! Больной, а ушел! Характер какой, а? Твердый! Упорный!</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Упорный — это хорошо... упрямый — хуже. </p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Э-э-э, человек есть человек. У каждого свои достоинства, у каждого свои недостатки. Один — немножко упрямый, другой <stage>(погладил живот)</stage> ...немножко толстый...</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов <stage>(в тон)</stage>.</speaker> <p>Один не любит критики, другой не любит, когда критикуют... его бригадира...</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан <stage>(поняв намек)</stage>.</speaker> <p>А третий... третий бригадира не любит...</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Люблю я Мавлона-ака! Уважаю, ценю, но, дорогой Рахимджан... боюсь, что когда-нибудь характер Мавлона дорого обойдется — и ему и колхозу...</p></sp>
<stage>Голос Салтанат: «Рахимджан-ака!»</stage>
<p>Салтанат вас ищет. Желаю благополучия! Я на ферму, а оттуда — в правление... <stage>(Уходит.)</stage></p>
<stage>Голос Салтанат: «Рахимджан-ака! Рахимджан-ака!»</stage>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан <stage>(кричит)</stage>.</speaker> <p>Здесь я, Салтанат! Здесь я!</p></sp> 
<stage>Вбегает Салтанат.</stage>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат <stage>(с трудом переводя дыхание)</stage>.</speaker> <p>По всему кишлаку вас разыскиваю...</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан <stage>(философски)</stage>.</speaker> <p>На то и секретарь, чтобы разыскивать председателя... Отдышись, Салтанат!</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Потом отдышусь. Комсомольцы приехали — раз!</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Ай-яй-яй, уже приехали? Что ж ты молчишь?</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Я не молчу...</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Встретить их хотели... Устроить получше... Показать — где и что... Накормить...</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат <stage>(отгибая пальцы)</stage>.</speaker> <p>Ужин им уже варят — два. Где общежитие, показала — три...</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан <stage>(восхищенно)</stage>.</speaker> <p>Вот секретарь! Вот секретарь! Потолстеешь — председателем будешь! <stage>(Шоферу.)</stage> Карим, как с машиной?</p>
<stage>Голос: «Готово, хозяин!»</stage>
<p><stage>(Идет к машине.)</stage> Ну, Салтанат, не отставай от председателя...</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат <stage>(на ходу)</stage>.</speaker> <p>Племянница Мавлона-ака приехала. С женихом...</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан <stage>(останавливается.)</stage></speaker> <p>Ай-яй-яй, а Мавлон-ака в поле ушел!</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>В правлении он! С комсомольцами уже беседовал.</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан <stage>(восхищенно)</stage>.</speaker> <p>А?! Первым встретил комсомольцев. Всегда у нас первый. Мавлон-ака!</p></sp>
<stage>Рахимджан и Салтанат уходят. Слышны гудки отъезжающей машины. Пауза. Затем входят Мавлон, Хафиза и нагруженный чемоданами Дехканбай.</stage>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон <stage>(указывая на свой дом)</stage>.</speaker> <p>Вот, Хафиза, крыша, под которой живет твой дядя... Мой дом — твой дом! <stage>(Неожиданно.)</stage> Хафиза, а какая ты стала красавица! В тебе есть что-то от моей сестры, почтенной Хамробиби. И женишок твой... тоже ничего...</p>
<stage>Хафиза, смутившись, убегает в дом.</stage>
<p><stage>(Взяв один из чемоданов.)</stage> Заходи и ты, Дехканбай...</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Сейчас, дядя...</p></sp>
<stage>Мавлон входит в дом. Дехканбай, поставив свой чемодан, осматривает лежащую перед ним унылую степь. Возвращается Мавлон.</stage>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Ну, что задумался? Э! Знаю, о чем ты думаешь! Голодная степь —в какую дыру я попал? <stage>(Разжигает очаг.)</stage></p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Нет, дядюшка, не угадали. Разрешите, я вам помогу. <stage>(Раздувает огонь.)</stage></p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Да... Есть люди, которых еще пугает Голодная степь. Не видели вы прежней Голодной степи. А я сюда приехал — ничего здесь не было! Людей совсем мало было, машин было мало, воды мало —не построили еще тогда Фархадскую ГЭС! Арыки копал, отводные канавы — зауры копал... Тополи вдоль дороги видел?</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Как же, видел.</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон <stage>(гордо)</stage>.</speaker> <p>Я их сажал! А шелковицу? Шелковицу видел?</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Замечательная шелковица!</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Я ее сажал! Дом этот видишь? Я его построил. Плохой, скажешь, дом? И я скажу: неважный! Ничего: и краюха хлеба есть хлеб, и крошка хлеба есть хлеб! Когда в шалашах жили — дворцом казался. Э, дорогой Дехканбай, не дом приносит богатство колхозу — хлопок приносит. Не дом принес славу Мавлону — хлопок принес!</p>
<stage>Из дому выходит Хафиза.</stage>
<p>Что тебе, Хафиза?</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Дядя! Каван у вас есть? Шурпу я хочу сварить.</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Казан? Был где-то казан... В чулане, кажется, за домом.</p>
<stage>Хафиза убегает.</stage>
<p>Любит меня хлопок. Увидишь, какой урожай на моих участках... Не у кого-нибудь, а у Мавлона!</p>
<stage>Возникает песня.</stage>
<p><stage>(Прислушиваясь.)</stage> С работы возвращаются... Когда в поле пойдем, Дехканбай?</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Хоть сейчас!</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Светло сейчас. Ночью пойдем. В темноте! Чтобы парторг не заметил. Не позволяет он мне в поле ходить...</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай <stage>(удивленно)</stage>.</speaker> <p>Бригадиру не позволяет? </p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Малярия у меня. Слово дал парторгу: пока не поправлюсь — из дому не выйду.</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза <stage>(показавшись в дверях)</stage>.</speaker> <p>А соль у вас, дядя, есть?</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Соль? Была где-то соль.... <stage>(Уходит в дом.)</stage></p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Голос Кузыева:</speaker> <p>«Юсуп! Ты не жди меня! Я к бригадиру пошел!»</p></sp>
<stage>Входит Кузыев.</stage>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Салам! Что, бригадир дома?</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Дома. Я его сейчас позову.</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Нет, не надо, я подожду. <stage>(Пауза.)</stage> Прошу извинить, не видел я вас еще в колхозе... Вы что... недавно приехали?</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Как вам сказать... только что!</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Только что? Действительно, недавно. Ну, как вам здесь понравилось?</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Да как вам сказать... Приглядываюсь.</p></sp>
<stage>Пауза.</stage>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Курите?</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Курю.</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев <stage>(достав папиросы)</stage>.</speaker> <p>Что ж, как в песне поется: «Давай закурим, товарищ, по одной...»</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай <stage>(подхватывая)</stage>.</speaker> <p>«Давай закурим, товарищ мой...»</p></sp>
<stage>Кузыев протягивает папиросы Дехканбаю, Дехканбай — Кузыеву. С поклонами берут друг у друга папиросы. Дехканбай закуривает от спички Кузыева, Кузыев — от спички Дехканбая.</stage>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев <stage>(закурив)</stage>.</speaker> <p>Рискую быть нескромным, но хотелось бы знать, как вас зовут?</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Дехканбай.</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Очень приятно. Меня зовут Хашимом. Хашим Кузыев.</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Запомню, как имя друга! <stage>(Указывая на орденские ленточки Кузыева.)</stage> Вижу, и вы на войне побывали. До каких краев гнали фашистов?</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Другие гнали... а мое дело было — мосты строить! Места боев видел, а в бою побывать не удалось. Судьба!</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай <stage>(вежливо)</stage>.</speaker> <p>Медали ваши подтверждают, что строить мосты — боевое дело!</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Наши саперы такие мосты строили — ого-го-го! Может, попадались? Мы до Будапешта дошли.</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай <stage>(разводя руками)</stage>.</speaker> <p>Восточная Пруссия!</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Другое направление. А то встретиться бы могли. Сюда вы откуда приехали?</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Из Андижанской области.</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Тоже другое направление. Я лично городской, из Самарканда, но все больше по стройкам кочевал...</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Строитель? Интересно...</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Эх, Дехканбай! Люблю строить! Вчера — пустое место, сегодня — глина разведена, стружки летят... А завтра—ставни голубые, занавески розовые, кругом — астры, тюльпаны, ромашка. Вечером построишь дом, а утром, как в песне поется: «Знакомый дом...»</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай <stage>(подхватывая)</stage>.</speaker> <p>«...Зеленый сад...»</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев <stage>(подчеркивая)</stage>.</speaker> <p>«...И нежный взгляд»... <stage>(Вздыхает.)</stage> Всюду строил... А вот тут...</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Солончаки мешают?</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Не в солончаках дело.</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>А в чем?</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Не будем говорить о неприятностях при первой встрече.</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Терпенье, Хашим, будут вам и голубые ставни, и розовые занавески... и... какой взгляд?</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Нежный... <stage>(Услышав голос Салтанат.)</stage> Салтанат!</p></sp>
<stage>Вбегает Салтанат.</stage>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат <stage>(поет)</stage>.</speaker>
<lg>
<l>На платочке полумесяц —</l>
<l>Шитый золотом рожок,</l>
<l>Где я сердце потеряла?</l>
<l>Отыщи его, дружок!</l>
</lg>
</sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев <stage>(Салтанат)</stage>.</speaker> <p>Очаровательница очей моих! </p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Хашим... <stage>(Нежно.)</stage> По всему кишлаку вас разыскивала. А сейчас... тороплюсь я сейчас, Хашим. Знаете, сколько у меня дел? <stage>(Отгибая пальцы.)</stage> В райисполком позвонить—раз, на склад зайти — два, к агроному — три... А этот? <stage>(Вспомнив.)</stage> Да, сегодня в восемь часов комсомольское собрание, всем быть обязательно! <stage>(Дехканбаю.)</stage> Хафизе скажите.</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев <stage>(тихо)</stage>.</speaker> <p>Салтанат, на собрании рядом будем сидеть?</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат <stage>(смущенно)</stage>.</speaker> <p>До свиданья, Хашим. <stage>(Убегает.)</stage></p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Для начала, я вижу, нежный взгляд уже имеется?!</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Нежный взгляд имеется, а вот... <stage>(В сердцах махнул рукой.)</stage></p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Чем же вы расстроены?</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Как же не расстраиваться? Я строитель! А строительства, в общем, в колхозе еще нет, меня на хлопковые поля послали... Не понимаю я в хлопке! Строитель я! Честно могу сказать — неплохой строитель! А тут доски привезли. Какие доски! А сложили как? Сгниет весь лес! </p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Безобразие!</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Переложить их хочу. За день переложил бы! </p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Бригадиру скажите...</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Да я ему тридцать пять раз говорил — не отпускает! В последний раз сегодня пришел!..</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай <stage>(удивленно)</stage>.</speaker> <p>К Мавлону-ака?</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Да, к Мавлону-ака! Знакомы уже с ним? </p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Дядей он приходится моей невесте. </p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев <stage>(с иронией)</stage>.</speaker> <p>Поздравляю вас!</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Не понимаю: достойный человек Мавлон-ака!</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев <stage>(нашел выход из положения)</stage>.</speaker> <p>Я с невестой вас поздравляю!</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Спасибо. Давно уже Хафиза моя невеста. Вместе мы с ней приехали. Надеюсь, она вам понравится.</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Уже нравится! Когда невеста с женихом приезжает в Голодную степь — это хорошая невеста!</p></sp>
<stage>Из дому выходит Хафиза с ведрами в руках.</stage>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Салам! <stage>(Вспомнив, что на ней огромный дядин фартук, смутилась, скрылась в доме.)</stage></p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Она? Какая пугливая!</p></sp>
<stage>Снова показывается Хафиза, теперь уже без фартука.</stage>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Извините, вода мне нужна. Не можете мне показать, где здесь берут воду?</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Честь будет мне показать вам... <stage>(Показывает.)</stage> Вон... там... из канала...</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Ой, как далеко!</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Да, не близко...</p>
<stage>Хафиза и Дехканбай уходят. Кузыев их провожает. Входит Мавлон. Его знобит. Голова у него вновь повязана полотенцем.</stage>
<stage>Ложится, накрывается одеялом. Возвращается Кузыев.</stage>
<p><stage>(Подойдя к Мавлону.)</stage> Салам!</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон <stage>(заметив Кузыева)</stage>.</speaker> <p>А! Кирпичник! Ну, как дела? С поля идешь? Уборка как шла без бригадира? Много собрали?</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев <stage>(неопределенно)</stage>.</speaker> <p>Собрали...</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Ты-то сколько собрал?</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев <stage>(неопределенно)</stage>.</speaker> <p>Ну, собрал...</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Э! Опять пятьдесят кило! Не смог больше! <stage>(Накрылся одеялом.)</stage></p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Нет, Мавлон-ака, сегодня не пятьдесят...</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон <stage>(приподнявшись)</stage>.</speaker> <p>Ну? Неужели больше?</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Сегодня сорок три... Не умею я хлопок собирать!</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Тьфу! <stage>(Ложится, накрывается одеялом, снова приподнимается.)</stage> О чем ты думаешь, Кузыев? В голове что у тебя?</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Доски, Мавлон-ака.</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Тьфу! Вчера кирпич был в голове, сегодня — доски...</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Лес какой привезли, Мавлон-ака! А сложили как? Как, я вас спрашиваю?!</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон <stage>(в ярости вскакивает с топчана)</stage>.</speaker> <p>Не нужны мне твои доски! Хлопок убрать мне нужно!</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев <stage>(уговаривая)</stage>.</speaker> <p>Сгниет весь лес!</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон <stage>(неожиданно спокойно)</stage>.</speaker> <p>Подойди сюда. Не бойся, подойди! Слушай, Кузыев! Ты зачем в колхоз приехал? В Голодную степь зачем приехал? <stage>(Раздражаясь.)</stage> Председателю завтра скажу — пусть отправляет тебя из колхоза!</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Сгниет весь лес, Мавлон-ака!</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон <stage>(кричит)</stage>.</speaker> <p>Зачем завтра? Сегодня скажу! Сейчас скажу! По сорок три кило в моей бригаде собирают! В бригаде Мавлона! Позор! Досками мне голову морочит. Лодырь!</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев <stage>(сжав кулаки)</stage>.</speaker> <p>Что?!</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Лодырь! Нет, не найдешь ты себе места в Голодной степи! Это я тебе говорю! Мавлон говорит! <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<stage>Входит Салтанат.</stage>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Хашим, вы еще здесь?</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Ухожу... Из колхоза я ухожу, Салтанат. Уезжаю из Голодной степи. Совсем уезжаю...</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Как это уезжаете? Комсомольцы только приехали...</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Другие-то приехали, а я... Как в песне поется... Эх, не до песен мне... <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Хашим уезжает. Как это? Уезжает Хашим... <stage>(Плачет.)</stage></p></sp>
<stage>Входит Адылов.</stage>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов <stage>(увидев плачущую Салтанат)</stage>.</speaker> <p>Слезы... Что случилось? Почему плачем? Говори, говори, Салтанат.</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат <stage>(плачет)</stage>.</speaker> <p>Хашим уходит...</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Кузыев? Куда уходит?</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат <stage>(плача)</stage>.</speaker> <p>Из Голодной степи он уезжает. Совсем уезжает...</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Вот оно что! Не ожидал! Хорошим комсомольцем казался! Фронтовик...</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат <stage>(плача)</stage>.</speaker> <p>А песен он сколько знает...</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Так... А на поверку оказалось, только и умеет он, что песни петь. Что ж, поговорим с Кузыевым на комсомольском собрании.</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат <stage>(жалобно)</stage>.</speaker> <p>Поговорите с ним, Адылов-ака. Поговорите.</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>До собрания поговорю. Найди мне его, Салтанат.</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Хорошо... Я побегу...</p></sp>
<stage>Входят Хафиза и Дехканбай. Они несут ведра с водой.</stage>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов <stage>(останавливая Салтанат)</stage>.</speaker> <p>Погоди... <stage>(Указывая на Хафизу.)</stage> Племянница Мавлона-ака?</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>А это жених ее. <stage>(Представляя Адылова.)</stage> Парторг ваш. <stage>(Убегает.)</stage></p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Салам.</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Салам.</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>С приездом, дорогие товарищи! Только с вами мне и осталось познакомиться! Устроились?</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Хафиза будет жить у дяди, а я — в общежитии. Извините, пожалуйста. <stage>(Вносит ведра в дом.)</stage></p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Издалека приходится таскать воду.</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Хорошо бы воду из канала в кишлак провести. Проложить трубу...</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Хорошо бы... Многое нам придется здесь проводить, подымать, прокладывать, строить...</p></sp>
<stage>Из дому выходит Дехканбай.</stage>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Где же дядюшка? Нет его там!</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Не бережет себя ваш дядя! Слово дал мне, что будет сегодня лежать... Хлопкороб он прекрасный, а вот... <stage>(Спохватился.)</stage> Да вы ведь лучше меня его знаете...</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Просить мы собирались... Если возможно, хотели бы работать в бригаде Мавлона-ака. Боевого командира имели бы... в наступлении!</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>В наступлении?</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>На Голодную степь!</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Охотно переговорю с председателем. Вместе попросим.</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Спасибо! Извините, я по хозяйству. <stage>(Уходит в дом.)</stage></p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Наступление — говорите? Хорошее слово — наступление. А некоторые у нас... собираются отступать.</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Комсомольцы?</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Один комсомолец. Не из ваших. Раньше приехал. Кузыев его фамилия.</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Хашим? Не может этого быть! Беседовал я только что с ним. Строить он приехал! В хлопке он не понимает, а когда о строительстве рассказывает — у него глаза загораются. Доски, говорил, какие-то привезли, сложили не так, недоволен Кузыев, к бригадиру он пошел.</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>К Мавлону-ака? О досках разговаривать? Догадываюсь, догадываюсь, в чем дело... Из памяти выпало, что Кузыев — строитель. Вот пусть и строит сушилки! Займусь его делами! Теперь о себе расскажите. У себя в колхозе что делали?</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Хлопкороб. В последнее время бригадиром был.</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>А в Голодной степи... как себя чувствуете?</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Мечта у меня имеется. Сказать, какая?</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Если не секрет.</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Секрета нет. С Хафизой говорили об этом, с комсомольцами. Давно у меня эта мечта. Когда я домой возвращался после войны, Москву проезжал... Красную площадь видел, мавзолей Ленина, Кремль, метро... Все видел! Говорят, Кузнецкий мост еще посмотри. Прихожу — моста нет, реки нет — улица! Называется только «Кузнецкий мост».</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Старое название сохранилось...</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай <stage>(страстно)</stage>.</speaker> <p>Хотим мы так переделать Голодную степь, чтобы люди, приехав сюда, тоже удивились: где Голодная степь? Название осталось, а степь — цветущая, счастливая!.. Сверкающая, как ... шелковое сюзанэ!</p></sp>
<stage>Входит Хафиза с казаном, хлопочет у очага.</stage>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Как шелковое сюзанэ,—отлично сказано!</p>
<stage>Входит Рахимджан. Он очень взволнован.</stage>
<p>Что случилось, дорогой Рахимджан?</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Плохо! Совсем заболел Мавлон-ака! <stage>(Хафизе.)</stage> Дяде вашему совсем худо! Пришел в правление — жар у него, горячий весь. Пожелтел, трясет всего. Домой не мог вернуться.</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза <stage>(встревоженно)</stage>.</speaker> <p>Где он сейчас?</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>В моем кабинете лежит, в правлении. Салтанат с ним.</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Дехканбай! Я к дяде! <stage>(Убегает.)</stage></p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Доходился! Немедленно за врачом!</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Уже послал. Кузыева послал, на машине.</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Нет, здесь Мавлона-ака мы не вылечим. Нужно срочно отправить его в Ташкент, в клинику...</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан <stage>(сокрушенно)</stage>.</speaker> <p>Долго теперь лежать будет. Самый высокий урожай на его участке! Осталась бригада без командира.</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Да, нелегко будет без Мавлона... Послушайте, Рахимджан... А что если на время болезни Мавлона-ака его бригаду возглавит...</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Кто?</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Дехканбай!</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Он?</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Я?!</p></sp>
</div>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ВТОРАЯ</head>
<stage>Обстановка предыдущей картины. Прошло уже две недели. С полей убрали хлопок. Лунная ночь.</stage>
<stage>Входят Адылов и Кузыев.</stage>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Хорошо, Хашим, потолкую с председателем. </p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев <stage>(горячо)</stage>.</speaker> <p>А то, что получается?! Хлопок в колхозе собрали, начинаем уже новые земли осваивать, а когда, спрашиваю, строить начнем?</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Сушилки ты ведь построил? Отличные сушилки!</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев <stage>(горячо)</stage>.</speaker> <p>Дома нужны для переселенцев! Клуб нам нужен! А где, спрашиваю, строительная бригада?!</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Сказал тебе: переговорю с	председателем! Все?</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Нет, не все! Извините за нескромность, спросить хочу... <stage>(Неожиданно.)</stage> Музыку вы любите?	</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов <stage>(недоуменно)</stage>.</speaker> <p>Люблю!</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>А музыкальных инструментов в колхозе нет. </p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Пианино есть... в школе стоит.</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев <stage>(горячо)</stage>.</speaker> <p>Кому — пианино, а Хашиму Кузыеву барабан требуется! А то, что получается? Молодежный оркестр организовать я обещал, Дехканбаю обещал, как новому секретарю комсомола! А на чем, спрашиваю, играть?! Барабана даже нет!</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Хорошо, купим! Пять барабанов тебе купим! </p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев <stage>(недоуменно)</stage>.</speaker> <p>Хватит и одного...</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Одного мало: заглушишь ты его, Кузыев! <stage>(Хлопнув Кузыева по плечу.)</stage> Ничего, продолжай в том же духе. Желаю успехов! Будет тебе барабан...</p>
<stage>Кузыев уходит. Продолжает свой путь и Адылов. Внимание его привлекает проезжающая мимо машина.</stage>
<p><stage>(Кричит, машет рукой, останавливая машину.)</stage> Рахимджан- ака-а-а!.. Рахимджан-ака-а-а!..</p></sp>
<stage>Гудок остановившейся машины. Входит Рахимджан.</stage>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Окликнули — спасибо! Быстро ехал, мог бы проехать мимо! День кончился—дела не кончились! С поля еду...</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Как с очисткой зауров?</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Сегодня закончим! Что значит "молодежь?! Огонь! Лава! Сегодня одно дело закончат — завтра другое начинают.</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Да, дорогой Рахимджан, с рассветом комсомольцы выйдут на новую землю...</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Досрочно! Опять досрочно!</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Не ошиблись мы в Дехканбае. Вот это комсомольский вожак!</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Сердце радуется! Не дает передохнуть председателю. <stage>(С удовольствием.)</stage> И Хафиза ему вровень, две половинки одного персика!</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>А Кузыев?</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Третья половинка того же персика! Какие сушилки построил?! Сердце радуется!</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Напомнить хочу: обещали мы Кузыеву организовать строительную бригаду. Пора выполнить обещание.</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Ваша правда, Адылов-ака! Сегодня же скажу Кузыеву.</p>
<stage>Голос Салтанат: «Рахимджан-ака!»</stage>
<p>А?! Салтанат уже меня ищет.</p></sp>
<stage>Вбегает Салтанат.</stage>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>По всему кишлаку вас разыскиваю... <stage>(Отгибая пальцы.)</stage> Из Райводхоза звонили — спрашивают, сколько нам воды потребуется,— раз... Сводку о заурах райисполком требует — два... Горючее привезли — три... Завтра в правлении сидеть не буду: пойду со всеми на новые участки — четыре!</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Послушай, Салтанат!</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Скажете: нельзя, — не послушаю! Все комсомольцы идут, я тоже комсомолка!</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Завтра не послушаешь, сегодня послушай. Кузыева ты увидишь?</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Хашима? <stage>(Смущенно.)</stage> Вовсе я его не увижу... Будто я его каждый день вижу...</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Каждый день не видишь, а каждый вечер видишь...</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Позволю себе заметить — не будем вмешиваться в личные дела Салтанат.</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>В личные не будем? В колхозные будем. Найди мне Кузыева по колхозному делу.</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат <stage>(загнула палец)</stage>.</speaker> <p>Кузыева! <stage>(Показывает руку.)</stage> Записала для памяти...</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Кузыева ты и так не забудешь.</p>
<stage>Салтанат хочет итти.</stage>
<p>Постой, Салтанат, а телеграмму ты послала?</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Какую телеграмму?</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Телеграмму... <stage>(Осекся, сокрушенно.)</stage> Ай- яй-яй, я сам ведь хотел отправить эту телеграмму... <stage>(Адылову.)</stage> Мавлону хотел телеграмму послать... в Ташкент... в больницу... Лежит бригадир, тревожится.</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Нехорошо! Просил же я вас это сделать. В райисполкоме утром были — рядом почта...</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Сам себя просил: «Не забудь, председатель!»</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Палец вы бы загнули, ни за что не забыли бы!</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Придется специально посылать на почту Салтанат.</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Пошлем, а? <stage>(Салтанат.)</stage> На моей машине поедешь на почту.</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат <stage>(загибая палец)</stage>.</speaker> <p>Телеграмма — два. Давайте телеграмму. <stage>(Вынув из папки лист бумаги, передает его Адылову, включает лампочку у дома.)</stage></p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Сейчас напишу. <stage>(Пишет.)</stage> «Ташкент...»</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан <stage>(диктуя)</stage>.</speaker> <p>«Поздравляю досрочной уборкой урожая...» Напишите: «На первое место вышла бригада Мавлона». О заурах еще сообщить надо.</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов <stage>(пишет)</stage>.</speaker> <p>Правильно.</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>И пусть поскорее выздоравливает Мавлон- ака.</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Тоже правильно. Все! Держи, Салтанат. <stage>(Передает листок.)</stage></p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат <stage>(прячет листок в папку)</stage>.</speaker> <p>Про Райводхоз не забудьте, Рахимджан-ака!</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Позвоню им из правления. Нам по пути, Адылов-ака?</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Я в поле направляюсь. С Дехканбаем хочу потолковать.</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат <stage>(взглянув на дорогу)</stage>.</speaker> <p>Сюда идет Дехканбай.</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Уже идет? А?! Что значит молодежь!</p>
<stage>Входят Хафиза и Дехканбай.</stage>
<p>Салам! Новостей жду.</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Могу доложить: все зауры очищены!</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>А?! Огонь! Лава! Печатай, Салтанат, сводку! <stage>(За сцену, шоферу.)</stage> Карим! В правление едем!</p></sp>
<stage>Рахимджан и Салтанат уходят.</stage>
<stage>Гудок отъезжающей машины.</stage>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Поздравляю, дорогой Дехканбай. И вас, Хафиза, поздравляю. Наступление, значит, продолжается.</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>По всему фронту.</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Отлично, дорогой Дехканбай. Кстати. Об учебе молодежи я вас просил подумать.</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Два кружка придется организовать. Пожилые колхозники тоже хотят заниматься. Даже старики...</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай <stage>(поддевая Хафизу)</stage>.</speaker> <p>И даже... старухи!</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза <stage>(Дехканбаю)</stage>.</speaker> <p>Опять — «старухи»! Не старухи, а пожилые...</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай <stage>(дразня Хафизу)</stage>.</speaker> <p>Конечно, пожилые... пожилые старухи!</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Не слушайте его, Адылов-ака! Честное слово, совсем молодые старухи. В шелководческой бригаде они будут работать.</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов <stage>(удивленно)</stage>.</speaker> <p>В какой бригаде?</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Шелководческой.</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов <stage>(удивленно)</stage>.</speaker> <p>Нет же у нас такой бригады?!</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>А весной будет! Все комсомолки согласны. На правлении поставим этот вопрос. Поддержите нас?</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Интересное дело, Адылов-ака!</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Подумаем, обязательно подумаем.</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>И еще у меня имеются к вам дела... Столько дел — просто не знаю, с чего начать...</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Тогда я начну. Вы ужинали?</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Собираемся...</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Вот с этого и начинайте!</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Да нет... успеем... Значит, о шелководстве... Понимаете?</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Не понимаю! Сытый голодного не понимает! Проголодались вы оба.</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>По правде, целого барана проглотил бы.</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов <stage>(Хафизе)</stage>.</speaker> <p>Слышали?</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза <stage>(убегая в дом)</stage>.</speaker> <p>Пельмени сварю. Я быстро.</p></sp>
<stage>Возникает хоровая песня.</stage>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Андижанцы поют...</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Земляки?</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Не спят... к бою готовятся...</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Да... ночь перед боем...</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Жалею, что Мавлон-ака еще болен. Без него на новую землю завтра выходим... Знает он Голодную степь... А мы... как-никак, новички мы здесь...</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>В Голодной степи все когда-то были новичками, даже Мавлон-ака... А я надеюсь, что вас скоро станут называть не новичками, а новаторами. С мелиоратором беседовал... хвалит он предложения комсомольцев по дренажным работам.</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Еще несколько предложений поступило.</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Какие именно?</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Если выкопать зауры... На земельной карте объяснил бы лучше. В доме у дядюшки висит карта. Посмотрим?</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Давайте.</p></sp>
<stage>Адылов и Дехканбай входят в дом.</stage>
<sp who="#saltanat"><speaker>Голос Салтанат:</speaker> <p>«Адылов-ака! Адылов-ака!»</p></sp>
<stage>Вбегает Салтанат.</stage>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Адылов-ака! <stage>(Подбегает к дому, стучит в дверь.)</stage> Можно?</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Голос Хафизы:</speaker> <p>«Входите, Салтанат».</p></sp>
<stage>Салтанат входит в дом. Вбегает Кузыев.</stage>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> Салтанат! <stage>(Услышав смех Салтанат.)</stage> <p>одожду ее здесь. <stage>(Уходит за дом.)</stage></p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Голос Салтанат:</speaker> <p>«До свиданья».</p></sp>
<stage>Салтанат выходит, останавливается у дома.</stage>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Какие же дела остались? <stage>(Проверяя по пальцам.)</stage> Телеграмму отправить Мавлону-ака... К агроному зайти.... Найти Хашима... <stage>(Вздыхает.)</stage> А где он, мой Хашим?.. Строить теперь будет... <stage>(Восторженно.)</stage> Какие он сушилки построил!.. Ах, сердце он мне иссушил... <stage>(Идет, грустно напевая.)</stage></p>
<lg>
<l>Шелком вышит мой платочек, —</l>
<l>Голубой на нем цветок, —</l>
<l>Но любовь была обманом,</l>
<l>Потерялся мой платок...</l>
</lg></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Салтанат! Очаровательница очей моих!..</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Хашим...</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Целый день я не видел своей розы!</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>И розе не пел соловей...</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Искал я вас, весь вечер искал, радость моя!</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>И я вас ищу... по всему кишлаку... <stage>(Меняя интонацию.)</stage> По колхозному делу, вы не думайте...</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Я не думаю...</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат <stage>(грустно)</stage>.</speaker> <p>А я думаю, что перестали вы обо мне думать.</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Радость моя! Днем думаю, утром думаю, ночью думаю, вечером... как сказал поэт: «Где бы я ни был, сердце мое всегда с тобой!»</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Ночь хорошая...</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>А я?</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>И вы тоже хороший...</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Сердце мое! <stage>(Берет Салтанат за руку.)</stage></p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат <stage>(испуганно)</stage>.</speaker> <p>За эту руку меня нельзя брать: все дела перепутаю. <stage>(Поясняя.)</stage> Вот этот палец —зайти к агроному, этот — телеграмма, а этот — вы, Хашим...</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Я? <stage>(Целует палец Салтанат.)</stage></p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат <stage>(нежно)</stage>.</speaker> <p>Председателю вы нужны. Строительную бригаду собирать будете. Вас бригадиром назначают.</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев <stage>(внезапно)</stage>.</speaker> <p>Уже?</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат <stage>(испуганно)</stage>.</speaker> <p>Скорпион укусил? Да?</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Какой скорпион?! Строительная бригада у нас будет! Как в песне поется... <stage>(Целует Салтанат.)</stage> Вот как поется... <stage>(Убегает.)</stage></p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат <stage>(грустно смотрит на руку)</stage>.</speaker> <p>Все дела мне перепутал Хашим... Это телеграмма, а это... это... <stage>(Вспомнив.)</stage> Это же к агроному я не сходила. <stage>(Убегает.)</stage></p>
<stage>Пауза. Входит Мавлон. В руках у него чемодан. Он медленно идет к своему дому, останавливается, услышав песню возвращающейся Салтанат.</stage>
<lg>
<l>Где я сердце потеряла,</l>
<l>Не могу найти три дня...</l>
<l>Вбегает Салтанат.</l>
<l>Не хочу я, чтобы милый</l>
<l>Рассердился на меня...</l>
</lg>
<p><stage>(Увидев Мавлона.)</stage> Кто это?</p>
</sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Салам, Салтанат!</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат <stage>(изумленно)</stage>.</speaker> <p>Мавлон-ака! Вы же... вы же в Ташкенте!</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Считай, что я в Ташкенте. Уборка идет — Мавлон лежит. А ты зачем ночью ходишь? Не спишь почему?</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат <stage>(все еще изумленно)</stage>.</speaker> <p>Ночь сегодня такая... никто не спит.</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Никто не спит? Понимаю: плохо с уборкой. Не во-время заболел Мавлон, не во-время...</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Да нет, Мавлон-ака, с уборкой все благополучно.</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Не успокаивай! Знаю, что плохо! На моих участках плохо!</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Что вы? Все хорошо! Телеграмму даже хотели вам послать...</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон <stage>(думая о своем)</stage>.</speaker> <p>Телеграмма?.. Какая там телеграмма?</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Вам, Мавлон-ака, телеграмма. <stage>(Показывает.)</stage> От председателя и парторга.</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Мне? Покажи... <stage>(Взяв листок, подходит поближе к лампочке, висящей у дома, читает.)</stage></p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Побегу — расскажу председателю... Рахимджан-ака удивится... <stage>(Убегает.)</stage></p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон <stage>(читает)</stage>.</speaker> <p>«Поздравляем досрочным окончанием уборки...» Убрали, выходит? Без меня и... убрали? Нет... Успокоить хотели... Так и пишут: «Поскорее выздоравливайте». Э! Успокоительные капли в больнице мне давали — не помогали! Не могли без меня убрать!</p></sp>
<stage>Из дому выходит Хафиза.</stage>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза <stage>(увидев Мавлона)</stage>.</speaker> <p>Дядя?! Салам! Откуда? Каким образом? Раньше срока, наверно, приехали? Не выздоровели еще?</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Не кричи на меня, Хафиза! Доктор на меня кричал, профессор кричал, теперь ты кричишь. Садись. <stage>(Неуверенно.)</stage> Слушай, тут мне Салтанат наболтала... наболтала не то слово... Правду скажи... Плохо с уборкой?</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Не понимаю вас, дядя?</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>На каком месте моя бригада?</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>На первом! Раньше всех собрали хлопок. Весь колхоз досрочно закончил уборку.</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>На первом?! На первом месте бригада Мавлона?!</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Да, дядя, конечно!</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Выходит, что Салтанат... Правду, выходит, написали в телеграмме? Две недели в больнице лежал, две недели думал: приеду — в хвосте тащится моя бригада. Дожди шли... Сорт снизился... Авторитет бригадир потерял, славу Мавлон потерял...</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Да что вы, дядя!</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>На первом месте моя бригада! Доктор не вылечил — ты вылечила! Расскажи, расскажи, как это произошло...</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Сейчас все расскажем! Я только позову Дехканбая... <stage>(Входя в дом.)</stage> Дехканбай! Дядя приехал!</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Жених в доме невесты до свадьбы? Не было моего согласия.</p></sp>
<stage>Выходят Адылов, Дехканбай, Хафиза.</stage>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Салам, дорогой Мавлон! Нежданный гость!</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>С выздоровлением, дядюшка! Салам!</p></sp>
<stage>Торопливо входит Рахимджан.</stage>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Салам! Уже выздоровел? Досрочно выздоровел! Все теперь у нас в колхозе досрочно делается.</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Садитесь, садитесь. Спасибо, дорогие, вспомнили о бригадире, телеграмму послали, поздравили...</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан <stage>(смущенно)</stage>.</speaker> <p>Э-э, Мавлон-ака, моя вина: забыл! Забыл послать телеграмму.</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Забыли? А я получил!</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Как получили?</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон <stage>(показывая)</stage>.</speaker> <p>Вот телеграмма.</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Уже получили?!</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Да, дорогой Рахимджан, быстро доходят телеграммы у Салтанат.</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Досрочно! Летят, как молнии!</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Расскажите, дорогие, расскажите Мавлону, как моя бригада без меня на первое место вышла?</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Весь хлопок собрали. Весь высушили, сдали... Ни одною грамма потерь. Спасибо скажите Дехканбаю.</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Дехканбаю?</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Дехканбай вас замещал. Хорошим бригадиром был.</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Жених моей племянницы?! <stage>(Дехканбаю.)</stage> Ты?</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Я, дядюшка! А теперь мы готовимся...</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Ты готовишься? <stage>(Смеется, твердо.)</stage> Бригадир приехал, бригадир будет готовиться.</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Выслушайте же, дядя, Дехканбая. За новое дело мы принимаемся...</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Готовимся мы...</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон <stage>(не допуская возражений)</stage>.</speaker> <p>Хоп! Не будем сегодня говорить о делах. О делах будем завтра говорить? Завтра будем готовиться.</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Нет, дядя, сегодня!</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон <stage>(добродушно)</stage>.</speaker> <p>Ослушаться дядю?! Дядю еще можешь ослушаться. Бригадира не можешь! В больнице лежал — о делах все думал, кровью сердце обливалось... Одну ночь хочу отдохнуть, —впервые будет отдыхать Мавлон в Голодной степи! Праздник у меня сегодня, на первом месте моя бригада! Гостями прошу быть на моем празднике!</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов <stage>(переглянувшись с Дехканбаем)</stage>.</speaker> <p>Может быть, в другой раз отпразднуем, дорогой Мавлон.</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Конечно... в другой раз, дядя...</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Дел много у нас сегодня...</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон <stage>(мрачнея)</stage>.</speaker> <p>Не наносите обиду Мавлону!</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан <stage>(поспешно)</stage>.</speaker> <p>Посидим немножко, не будем обижать бригадира. Зачем обижать?</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Спасибо! Спасибо! Поторопись, Хафиза! Наполни кувшины вином! Дорогих гостей угощать будем!</p></sp>
<stage>Хафиза входит в дом.</stage>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Голос Кузыева:</speaker> <p>«Дехканбай! Дехканбай!» Входит Кузыев.</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев <stage>(увидев Мавлона)</stage>.</speaker> <p>Мавлон-ака?! Приехали?</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>A-а, кирпичник?! Ты еще здесь? <stage>(Рахимджану.)</stage> Просил я отправить его из колхоза. <stage>(Дехканбаю.)</stage> Дехканбай! Почему ты держал лодыря в бригаде?</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Ай-яй-яй, зачем такое слово «лодырь»?</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Не лодырь он!..</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Подожди, Дехканбай! Ты был бригадиром, теперь я бригадир. <stage>(Адылову.)</stage> Авторитет мне подрывают. <stage>(Рахимджану.)</stage> Ответа прошу: почему лодыря держим в колхозе?</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Э-э-э, не поладил бригадир с Кузыевым. Зачем вспоминать! Было и сплыло!</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Неправы вы были, Мавлон-ака!</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Неправ? Бригадир неправ?! А я говорю — лентяй Кузыев! Хлопок он не любит, о хлопке не думает, о кирпичах болтает, песенки распевает. <stage>(Кузыеву.)</stage> Правильно я говорю?</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Неправильно, Мавлон-ака! Думаю я о хлопке!</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон <stage>(презрительно)</stage>.</speaker> <p>Ты думаешь?!</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Послушайте, дорогой Мавлон-ака, а как мы хлопок высушили, вы знаете? Новые сушилки не видели?</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Новые сушилки?</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Какие сушилки! Сердце радуется!</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Построили? Кто? Кто построил?</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Лодырь...</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон <stage>(удивленно)</stage>.</speaker> <p>Кузыев? <stage>(Кузыеву.)</stage> Ты построил?</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Я! Из тех самых досок, которые чуть не сгнили тогда. Помните?</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай <stage>(Мавлону)</stage>.</speaker> <p>А вы говорите — лодырь, песни распевает...</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Правильно. Как в песне поется: «Нам песня строить и жить помогает»...</p></sp>
<stage>Хафиза выносит кувшины, посуду, угощенье. Дехканбай помогает Хафизе.</stage>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Тьфу, перепелка куда ни пойдет, там и песни поет.</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Бригадиром теперь будет у нас Кузыев.</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон <stage>(удивленно)</stage>.</speaker> <p>Бри-га-ди-ром?</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>В хлопке не разбирается, в кирпиче разбирается.</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон <stage>(поняв)</stage>.</speaker> <p>Бригадиром кирпичников! Кирпичным бригадиром!</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов <stage>(твердо)</stage>.</speaker> <p>Бригадиром строительной бригады!</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Пусть будет! Не возражаю! <stage>(Кузыеву.)</stage> Ну, подходи... бригадир к бригадиру! Не бойся! Пиалу вина выпей... за Мавлона! <stage>(Всем.)</stage> Садитесь, гости дорогие.</p>
<stage>Все рассаживаются.</stage>
<p>Кузыев, займи место виночерпия! Разливай вино. Сам варил вино... из арбуза! Не кто-нибудь, — Мавлон варил! За что выпьем первую пиалу?</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>За нашего лучшего бригадира!</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>За вас, Мавлон-ака!</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>За дядю!</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>За вернувшегося командира!</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>За ваше здоровье! <stage>(Выпил, перехватило дыхание.)</stage> Ух... вот это арбуз!</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Спасибо... Спасибо... <stage>(Хафизе.)</stage> Чем закусят дорогие гости?</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза <stage>(сняв салфетку, покрывавшую блюдо)</stage>.</speaker> <p>Пожалуйста...</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон <stage>(восхищенно)</stage>.</speaker> <p>Пельмени! Знала, племянница, чем угодить дяде! Кушайте, гости дорогие! <stage>(Попробовал.)</stage> У-у-у, есть жалко... во рту тают! Почему ничего не ел в больнице? Порошки давали, пельменей не давали. <stage>(Заметив, что Рахимджан не ест, а с тоской глядит на пельмени.)</stage> Рахимлжан-ака, почему не кушаете?</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Толстый я очень... От пельменей тоже не худеют. <stage>(Решившись.)</stage> А ну, дайте... попробую!</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Наполните пиалы. Выпьем теперь за белое золото! За наш хлопок!</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев <stage>(запевает)</stage>.</speaker>
<lg>
<l>В честь отчизны, где народы братские живут,</l>
<l>В честь садов, что вырастил наш вдохновенный труд,</l>
<l>В честь дворцов, где наши дети радостно живут...</l>
<p>Джан!</p></lg></sp>
<sp who="#kuzyev #mavlon #rahimdjan #hafiza #adylov"><stage>Все подхватывают.</stage>
<lg>
<l>Наливай полнее чаши, песню затяни:</l>
<l>Край наш светлый, мы свободны, счастьем мы полны.</l>
</lg></sp>
<stage>Входит Салтанат.</stage>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Садись, Салтанат! Пельмени будешь кушать.</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Извините... дело у меня к председателю...</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан <stage>(шутливо)</stage>.</speaker> <p>Не дают передохнуть.</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат <stage>(Рахимджану)</stage>.</speaker> <p>Сводку о заурах вы не подписали. <stage>(Подавая сводку.)</stage> А мне ее в райисполком передавать надо.</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан <stage>(подписывая)</stage>.</speaker> <p>Такую сводку подписать не стыдно. Сердце радуется! Досрочно закончили очистку.</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Если разрешит председатель, на сводку хотел бы взглянуть и я... одним глазом.</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Доставим радость бригадиру! <stage>(Передает сводку.)</stage> Какая сводка! А? И здесь ваша бригада на первом месте.</p>
<stage>Мавлон читает сводку, мрачнеет.</stage>
<p>Не вижу радости на лице Мавлона...</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон <stage>(возвращая сводку)</stage>.</speaker> <p>Прочел сводку: не моя бригада на первом месте.</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Как это не ваша?</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Не может быть!</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан <stage>(озадаченно читает)</stage>.</speaker> <p>Первое место... бригада... Дехканбая... <stage>(Осекся, Салтанат.)</stage> Мавлона, а не Дехканбая!</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Две недели так печатала — Дехканбая.</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан <stage>(Салтанат)</stage>.</speaker> <p>Мавлона не было, приехал Мавлон-ака.</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай <stage>(Мавлону)</stage>.</speaker> <p>Салтанат ошиблась!</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Конечно, дядя: ошиблась Салтанат.</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Ай-яй-яй, огорчается бригадир...</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Небольшая беда: перепечатает Салтанат сводку...</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Перепечатаю я, Мавлон-ака! <stage>(Убегает.)</stage></p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Перепишет Салтанат. С вашим именем передадим сводку. С именем бригадира.</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Запевай, Хашим...</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев <stage>(запревает)</stage>.</speaker>
<lg>
<l>Пиала с вином, товарищ, как тюльпан, красна.</l>
<l>За народ наш мы осушим пиалу вина.</l>
<l>За прекрасную эпоху выпьем все до дна...</l>
<p>Джан!</p>
</lg>
</sp>
<sp who="#kuzyev #adylov #rahimdjan #saltanat #dehkanbai #hafiza"><stage>Все, кроме Мавлона, подхватывают:</stage>
<l>Наливай полнее чаши, песню затяни...</l>
</sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон <stage>(неожиданно)</stage>.</speaker> <p>Слово хочу сказать! Хлопок убрала до срока... очистку зауров первой закончила бригада... <stage>(подчеркивая)</stage> Дехканбая...</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Да что вы, дядя?!</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Зачем так говорить?</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Ваша бригада, Мавлон-ака! Ваша...</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон <stage>(продолжая)</stage>.</speaker> <p>...А новую землю осваивать начнет... досрочно начнет... не кто-нибудь, а я — Мавлон! Завтра выйдем в поле.</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Э-э, бригадир еще ни о чем не знает...</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Вот об этом и хотели мы вам рассказать...</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Принимаемся мы уже за новую землю. С утра выходим...</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Комсомольские гектары осваивать будем...</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Да, дорогой Мавлон, в новое наступление ведет комсомольцев Дехканбай.</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон <stage>(озадаченно)</stage>.</speaker> <p>Не понимаю... Комсомольские гектары... Дехканбай ведет...</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Сейчас, дядюшка, объясню. Начинаем мы с болота, что за клеверным полем...</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>За клеверным полем?! Не мой там участок. Третьей бригады участок...</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Правильно!</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Трудный участок. Не предполагали его в этом году осваивать. А Дехканбай предложил с него и начать.</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Общими силами одолеем болото. На дренажные работы выходят все комсомольцы.</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Еще два гектара отвоюем. Сверх плана!</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Что говорить, —хороший план!</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Э-э-э, сверх плана — всегда хороший план.</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон <stage>(мрачно)</stage>.</speaker> <p>Дехканбай предложил... Мои люди на участке третьей бригады будут работать... А моя земля? Мои перелоги?</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>До срока принимаемся ведь за новую землю... Успеем и ваши перелоги освоить...</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Все понял... Не согласен!</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Почему?</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Хлопок ты первым собрал, а землю Мавлон освоит последним? На последнем месте будет бригада Мавлона.</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Не будет на последнем! Обещаю вам, дядюшка!</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Э-э-э, раз Дехканбай обещал, — тревожиться нечего... Кузыев! Голоса твоего не слышу...</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев <stage>(подняв пиалу, запевает)</stage>.</speaker>
<lg>
<l>Пиалу вина, товарищ, выпью я до дна,</l>
<l>И еще налью, товарищ...</l>
</lg>
</sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон <stage>(прервав песню)</stage>.</speaker> <p>Два гектара для третьей бригады освоит Дехканбай...</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Не я один.</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Все комсомольцы.</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон <stage>(Хафизе)</stage>.</speaker> <p>Помолчи — старший говорит! Так вот... Я... на моей земле... на моих участках... освою сверх плана три гектара. Не кто-нибудь это обещает, а Мавлон! <stage>(Подняв пиалу, Кузыеву.)</stage> Теперь пой, Кузыев...</p></sp>
<stage>Все переглянулись. Пауза. Мавлон удивлен молчанием.</stage>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов <stage>(осторожно)</stage>.</speaker> <p>Обязательство хорошее... очень хорошее... но... опоздали вы немного, дорогой Мавлон.</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Обязалась уже ваша бригада... сверх плана решили мы освоить пять гектаров...</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Пять?! <stage>(Дехканбаю.)</stage> Тоже твое предложение?</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Комсомольцев.</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>А?! Что значит молодежь?! Огонь! Лава!</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон <stage>(Дехканбаю)</stage>.</speaker> <p>Твое предложение! Ни один бригадир не согласится на такой «сверхплан»...</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Ошибаетесь, дядюшка!</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон <stage>(яростно)</stage>.</speaker> <p>Кто ошибается?! Мавлон?! Попробуй... Освой пять гектаров! Без меня освой! Один подними землю...</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Не один же я. Всей бригадой освоим. Вместе с вами...</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Со мной? Угу!</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Напрасно тревожитесь, Мавлон-ака! Не только пять-шесть гектаров освоите! Каких людей получила бригада! <stage>(Подняв пиалу.)</stage> По последней пиале... За наши успехи!</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев <stage>(подняв пиалу, запевает)</stage>.</speaker>
<l>Наливай полнее чаши, песню затяни...</l></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон <stage>(прервав песню)</stage>.</speaker> <p>За наши успехи?! За успехи Дехканбая?! <stage>(Перевернул пиалу вверх дном, поставил.)</stage> Извините... Из больницы приехал... Нельзя мне больше пить... </p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза <stage>(тихо)</stage>.</speaker> <p>Дядя!</p></sp>
<stage>Пауза. Все ошеломлены.</stage>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Возможно... возможно, что не следовало сегодня пить, Мавлон-ака.</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Гости пусть пьют... <stage>(С иронией.)</stage> Праздник ведь в доме Мавлона... Наливай, Кузыев... Вина хватит... </p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев <stage>(показав пустой кувшин)</stage>.</speaker> <p>Кончилось вино... </p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон <stage>(вставая)</stage>.</speaker> <p>Еще бочонок принесу... пейте... За успехи Дехканбая пейте!.. <stage>(Входит в дом.)</stage></p></sp>
<stage>Пауза.</stage>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Надо итти.</p>
<stage>Голос Салтанат: «Рахимджан-ака!»</stage>
<p>Вот... Салтанат уже за мной бежит... <stage>(Встает.)</stage></p></sp>
<stage>Вбегает Салтанат.</stage>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат <stage>(отгибая пальцы)</stage>.</speaker> <p>Сводку перепечатала — раз, в райисполком передала — два, канавокопатели из МТС прибыли — три.</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>На завтра канавокопатели... Пойдем, Дехканбай.</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов <stage>(встает, Рахимджану)</stage>.</speaker> <p>Задержу вас несколько минут... Попросим Хашима и Хафиеу помочь Дехканбаю. <stage>(Хафизе и Кузыеву.)</stage> Не затруднит вас?</p>
<stage>Хафиза и Кузыев встают.</stage>
<p>Скоро и мы придем.</p>
<stage>Несколько удивленные, Хафиза, Кузыев, Дехканбай и Салтанат уходят.</stage>
<p><stage>(Убедившись, что комсомольцы ушли.)</stage> Плохие признаки, дорогой Рахимджан!</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Может быть, рано приехал? Не выздоровел еще? Малярия?</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Боюсь, другая болезнь. <stage>(Задумчиво.)</stage> Землю от солончаков мы очищаем... А вековую соль с людей... плохо мы ее еще смываем!</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан <stage>(убежденно)</stage>.</speaker> <p>Ничего! Обновится земля — обновятся и люди...</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Хочу поговорить с Мавлоном... Наедине. Одобряете?</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан <stage>(встревоженно)</stage>.</speaker> <p>Поговорите. Но не ругайте! Не любит он, когда его ругают: старый человек! Обещаете?</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Постараюсь!</p></sp>
<stage>Рахимджан уходит. Короткая пауза. Ночь уже на исходе.</stage>
<stage>Адылов гасит лампочку у дома. Выходит Мавлон с бочонком в руках.</stage>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Вина много — гостей мало?!</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Салтанат прибегала: неотложные дела.</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон <stage>(с иронией)</stage>.</speaker> <p>Дела! У Дехканбая дела!</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Да. Большие дела у Дехканбая.</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон <stage>(с иронией)</stage>.</speaker> <p>Все теперь — Дехканбай! <stage>(Зло.)</stage> Жеребенок скачет, а арбу везет конь!</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Другая поговорка есть: ум не в бороде, а в голове... Вот что, дорогой Мавлон, с большими мечтами приехали к нам комсомольцы, с большими стремлениями... И надеемся мы, твердо надеемся, что поможете вы молодежи... опытом своим... авторитетом...</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон <stage>(мрачно)</stage>.</speaker> <p>У Дехканбая авторитет... У Кузыева... У них головы... у меня борода...</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Ну, ну, борода у вас хороша, а голова еще лучше... Не сторонитесь молодежи... Присмотритесь к ней хорошенько... и, может, даже поучиться стоит у нее кое-чему.</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон <stage>(яростно)</stage>.</speaker> <p>У кого учиться Мавлону? У желторотых птенцов?! Я здесь первым землю поднимал... Рекордных урожаев добился... Не кто-нибудь — я, Мавлон!</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов <stage>(спокойно)</stage>.</speaker> <p>Сами добились? Или с помощью бригады? С помощью колхоза. Я бы сказал больше — с помощью всей страны!</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Не о том спор.</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>О чем же? Говорите... <stage>(Пауза.)</stage> Ну... жду ваших слов.</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон <stage>(уклоняясь от разговора)</stage>.</speaker> <p>Извинить прошу — болен я еще. Пить много нельзя... Говорить много нельзя...</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Нехорошо! Нехорошо, дорогой Мавлон! Недовольны? Говорите! Молчать не надо и кричать не надо. Когда руководитель голос повышает — на авторитет свой он уже не надеется... Трактор, когда в нем керосин кончается, тоже потарахтит, почихает — и стоп! Подумайте над моими словами! Желаю благополучия! <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<stage>Мавлон мрачно сидит за столом. Наливает себе вина. Хочет выпить, но в это время входят Хафиза, Дехканбай, Салтанат и Кузыев.</stage>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза <stage>(подходя к Мавлону)</stage>.</speaker> <p>Еще не спите, дядя? Не легли еще?</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Сижу... <stage>(С горечью.)</stage> Один сижу... А думал... семьей одной, думал, будем жить...</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Желаем мы этого, дядя.</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Желаете?</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Конечно!</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Не знаю я ваших желаний. <stage>(Подает пиалу.)</stage> Скажи, произнеси, Хафиза, свое желание, и я опустошу за него пиалу.</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Хорошо! Я скажу. <stage>(Подняв пиалу.)</stage> За новую землю, которую освоит наш колхоз в Голодной степи! </p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>За комсомольские гектары?!</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Да.</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Понимаю. Вам почет, «ура», аплодисменты, а мой авторитет пусть к чорту летит?!</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Простите, Мавлон-ака, но почему у вас всегда: «Мой авторитет», «моя бригада»...</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>А ты помолчи, секретарь. Барабань на машинке, а не языком...</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Права Салтанат.</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай <stage>(мягко)</stage>.</speaker> <p>Салтанат хотела сказать, что вам следует так же, как вы заботитесь о своей бригаде, заботиться об интересах всего колхоза, всей страны. Коммунизм мы ведь сообща строим.</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>А я, может быть, хочу свою бригаду первой привести к коммунизму!</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев <stage>(философски)</stage>.</speaker> <p>С одним гвоздем дом не построишь.</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон <stage>(недоуменно)</stage>.</speaker> <p>Где гвоздь? Кто гвоздь? </p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Я... Салтанат... вы...</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон <stage>(вскочив)</stage>.</speaker> <p>Я?.. Я гвоздь?!</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Не так поняли вы меня, Мавлон-ака. </p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Все понял! Хорошо понял! Оттуда клюешь, отсюда клюешь! Бригадиром вместо меня хочешь стать?! Я эту землю потом своим орошал... и я... гвоздь? Ржавый гвоздь?! Попробуй, вытащи этот гвоздь!</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Дядюшка, я совсем другое имел в виду! </p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Успокойтесь, дядя. Прошу вас, успокойтесь! </p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон <stage>(в ярости)</stage>.</speaker> <p>Прочь из моего дома! Унижать меня приехала с женихом? Не быть тебе женой этого желторотого птенца. Это я тебе обещаю! Не за тем ты ко мне приехала!</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Не к вам мы приехали! В колхоз приехали, работать.</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Что? В колхоз? Колхоз еще хочешь против меня поднять?</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Дядя! Да что вы говорите?!</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Не дядя я тебе и не племянница ты мне! Запомни: я бригадир, а ты звеньевая! Моя бригада выходит завтра новые земли поднимать! Ты с моей бригадой пойдешь!</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Она с комсомольцами пойдет!</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон <stage>(Дехканбаю)</stage>.</speaker> <p>А ты куда хочешь иди. Свою бригаду я поведу! На свои участки! Я бригадир! Мавлон— бригадир! <stage>(Скрывается в доме, оставив дверь открытой.)</stage></p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Дядя! <stage>(Бежит за Мавлоном.)</stage></p></sp>
<stage>Хлопает закрывшаяся перед Хафизой дверь.</stage>
<stage>Хафиза, прижавшись к стене, плачет.</stage>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Ничего, Хафиза... Не плачь. Ты пока будешь жить у Салтанат.</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Конечно, Хафиза. У меня...</p></sp>
<stage>Доносится комсомольская песня.</stage>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Слышите? Комсомольцы уже в степь выходят. Пойдемте, друзья!</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай <stage>(Хафизе)</stage>.</speaker> <p>Слышишь? Наступление начинается. Пойдем, Хафиза.</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Как в песне поется...</p></sp>
<stage>Освещенные утренней зарей Хафиза, Дехканбай, Кузыев, Салтанат подхватывают песню, машут руками, приветствуя проходящих комсомольцев.</stage>
</div>
</div>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ ТРЕТЬЕ</head>
<stage>Тот же кишлак. Значительную часть сцены занимает айван перед зданием правления колхоза. На айван выходит окно, подле которого внутри комнаты стоит стол. На столе — телефон. На айване — два столика <stage>(на одном лежат счеты)</stage> и несколько табуреток. К зданию правления прибит почтовый ящик. Над зданием вывеска: «Правление колхоза «Новая земля». К стене прислонена деревянная лестница.</stage>
<stage>Дехканбай и Хафиза вешают кумачовое полотнище с надписью: «Салам, дорогие гости!» Другое полотнище разостлано на земле, и над ним еще трудится Салтанат, дописывая последние слова. Где-то поблизости оркестр разучивает туш.</stage>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай <stage>(готовясь прибить полотнище)</stage>.</speaker> <p>Салтанат!</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Взгляните, Салтават. Ровно?</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат <stage>(посмотрев)</stage>.</speaker> <p>Немножко пониже! Еще ниже! Вот так. Хорошо.</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>А у меня?</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Прибивайте!</p></sp>
<stage>Дехканбай и Хафиза загрохотали молоточками. Оркестр умолк. Вбегает Кузыев с дирижерской палочкой в руке.</stage>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Просил я вас... Умолял... Колхозу будут вручать переходящее знамя... Гости к нам приедут, делегации со всего района... А у оркестра туш еще не разучен!</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>А у нас еще правление не украшено. И школу надо украшать.</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев <stage>(передразнивая)</stage>.</speaker> <p>А у нас, а у нас... <stage>(Подбегает к окну, перегнувшись, достает плакат, видимо, висевший над столом: «Соблюдайте тишину», и укрепляет его на видном месте.)</stage> Видите? Прошу руководствоваться...</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат <stage>(готовая вступить в спор)</stage>.</speaker> <p>И не подумаю...</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Не теряйте времени, Салтанат...</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>А пусть он не командует... Невеста — это еще не жена — раз...</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев <stage>(уходя)</stage>.</speaker> <p>Жених — это еще не муж — два... <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат <stage>(вдогонку)</stage>.</speaker> <p>А вот возьму... и не выйду за вас замуж — три...</p></sp>
<stage>Оглушительно загремел оркестр. Хафиза и Дехканбай уже укрепили полотнище.</stage>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай <stage>(подходя к Салтанат)</stage>.</speaker> <p>Ну, как у вас дела? Дайте, я помогу... <stage>(Склоняется над полотнищем, дописывая последние буквы.)</stage></p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат <stage>(подходит к Хафизе)</stage>.</speaker> <p>А свадьбу, Хафиза, мы вместе будем праздновать, в один день... да?</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза <stage>(задумчиво)</stage>.</speaker> <p>Нет, Салтанат, до вашей свадьбы еще далеко.</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Досрочно землю поднять можно, а отпраздновать свадьбу досрочно будто нельзя?!</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай <stage>(закончив работу)</stage>.</speaker> <p>Все в порядке. Помогите, Салтанат.</p></sp>
<stage>Дехканбай и Салтанат укрепляют второе полотнище с надписью: «Вперед, к новым победам!» Хафиза наблюдает за ними.</stage>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Дехканбай, повыше! Теперь хорошо!</p></sp>
<stage>Опять заиграл оркестр и одновременно загрохотали молотками Дехканбай и Салтанат. Оркестр умолк. Вбегает Кузыев. Он молча отбирает молотки у Салтанат и Дехканбая, кладет их в свои карманы, молча уходит.</stage>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай <stage>(останавливая Кузыева)</stage>.</speaker> <p>Э! А прибивать чем? <stage>(Слезая со стремянки.)</stage> Ладно! Все уже сделано. <stage>(Уносит стремянку, сразу же возвращается.)</stage></p></sp>
<stage>Вновь гремит оркестр. Входит Адылов.</stage>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов <stage>(в сторону оркестра)</stage>.</speaker> <p>Салам, Хашим! Трудись! Трудись!</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Салам, Адылов-ака. Посмотрите, как у нас?!</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>О, тут, я вижу, к приезду гостей все уже готово! Молодцы! <stage>(Шутливо.)</stage> Всех вас пошлем учиться в художественную школу...</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>В какую это еще Художественную школу?! Трактористкой я буду!</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Да, товарищ парторг, есть решение комитета комсомола послать Салтанат на курсы трактористов.</p></sp>
<stage>Салтанат и Хафиза занялись цветами, лежащими на айване, — готовят букеты.</stage>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Знаю... Знаю... Рахимджан-ака уже огорчается — где он еще такого секретаря найдет...</p></sp>
<stage>Адылов и Дехканбай садятся за столик.</stage>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Кстати, посмотрите списки комсомольцев. <stage>(Показывает список.)</stage> Отправляем их в школу механизаторов сельского хозяйства.</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов <stage>(не отрываясь от списка)</stage>.</speaker> <p>Салтанат! Заходила к Мавлону-ака?</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Заходила. На торжественном собрании он не будет. Говорит, что еще болен.</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза <stage>(Салтанат)</stage>.</speaker> <p>Стыдно за дядю, так стыдно... Будто чужим человеком в колхозе стал. Счастье, что мама ничего не знает. Узнала бы мама, что я не у дяди живу, а у вас...</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Да, неприятно все получилось.</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай <stage>(просмотревшему список Адылову)</stage>.</speaker> <p>Что же будем делать с Мавлоном-ака?</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Затянулась болезнь... Тяжелый приступ упрямства и тщеславия. Плохо мы еще лечим эти болезни. <stage>(Меняя тему.)</stage> Ладно! Школу когда украшать будете?</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Рахимджан-ака должен приехать с плакатами... Обещал быть к двенадцати часам.</p></sp>
<stage>Гудок машины.</stage>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>А вот и он!</p></sp>
    <sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай <stage>(Хафизе и Салтанат)</stage>.</speaker> <p>Встретим по-комсомольски председателя!</p></sp>
<sp who="#dehkanbai #adylov #saltanat #hafiza"><speaker>Все <stage>(скандируя)</stage>.</speaker> <p>Ра-хим-джан-ака! Са-лам! Са-лам! Са-лам!</p></sp>
<stage>Входит нагруженный покупками Рахимджан.</stage>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Спасибо за встречу! Все купил, все достал — флаги, лозунги, плакаты! <stage>(Передает покупки Салтанат и Хафизе. Они уносят их в правление.)</stage> Сердце радуется! Шесть часов не вылезал из машины... <stage>(Адылову.)</stage> Одно плохо: председатель на машине ездит — парторг пешком ходит...</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Люблю пешком ходить. И когда пешком ходишь, дорогой Рахимджан... меньше толстеешь!</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза <stage>(показавшись в окне)</stage>.</speaker> <p>Адылов-ака! Пожалуйста, зайдите к нам на минуту...</p></sp>
<stage>Адылов уходит в правление.</stage>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>В мою бахчу камешек. Толстею... <stage>(Привел рукой по животу.)</stage> Луну полой не закроешь... <stage>(За сцену, шоферу.)</stage> Карим! Езжай! В гараж езжай! Пешком сегодня ходить буду!</p>
<stage>Голос: «Хорошо, хозяин! Ходи пешком!»</stage>
<stage>Гудок отъезжающей машины.</stage>
<p>Толстею! Отчего толстею?</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай <stage>(шутя)</stage>.</speaker> <p>Меньше плова кушать надо. </p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Полгода не ем плова! От радости толстею. <stage>(Отсчитывая костяшками счетов.)</stage> Засеяли хлопок — потолстел. Собрали хлопок—еще больше потолстел... Землю теперь освоим... э-э-э, скоро председатель на полуторке ездить будет, а живот на прицепе возить.</p>
<stage>Грянул туш.</stage>
<p>Ой, хорошо играют! Громко! <stage>(За сцену.)</stage> А ну, Кузыев, еще раз сыграй!</p>
<stage>Туш.</stage>
<p>Оглохнуть можно!</p></sp>
<stgae>Из комнаты выходит Адылов.</stgae>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов <stage>(Рахимджану)</stage>.</speaker> <p>Поторопиться следует, а то нагрянут гости...</p></sp>
<stage>Входят Салтанат и Хафиза с плакатами и флагами</stage>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Кто с нами? Школу будем украшать. </p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Пойдем, Адылов-ака.</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов <stage>(подойдя к окну)</stage>.</speaker> <p>Сейчас, в райком только позвоню. <stage>(Берет трубку.)</stage></p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Сообщите, что на семь часов назначено торжественное собрание.</p></sp>
<stage>Рахимджан, Салтанат и Хафиза уходят.</stage>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов <stage>(в трубку)</stage>.</speaker> <p>Гюльнар, с райкомом соедини меня. Говорит Адылов из колхоза «Новая земля».</p>
<stage>Играет оркестр.</stage>
<p>Нет, еще не начался праздник... Это оркестр репетирует. Да, колхозный оркестр под управлением Хашима Кузыева.</p>
<stage>Медленно входит мрачный Мавлон. Заметив Адылова, повернул назад.</stage>
<p>На семь часов назначено заседание. Раньше приедете? Будем встречать! <stage>(Увидев Мавлона.)</stage> Извините, потом позвоню. Срочное дело. <stage>(Кладет трубку, останавливает Мавлона.)</stage> Салам, Мавлон-ака! Рад, что вас увидел... С колхозным праздником поздравляю! Здоровье как?</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Болен еще я.</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Все еще лежите?</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Малярия...</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Так, так... Возможно. При малярии рекомендуется лежать. Днем, значит, вы лежите, а по ночам <stage>(глядя на Мавлона)</stage>... а по ночам вы ходите... Так, дорогой Мавлон?</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Ночью лучше стало. Ходил я <stage>(подумав)</stage> ...на рисовые поля ходил...</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Возможно... Возможно, что и на рисовые поля. Я-то ночью на комсомольских гектарах был. <stage>(Глядя на Мавлона.)</stage> И вас я там видел, Мавлон-ака. Что скажете?</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон <stage>(мрачно)</stage>.</speaker> <p>Хм... зауры можно было копать и не так глубоко...</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Поздно... поздно, дорогой Мавлон, ваш совет слышим. Надо было раньше советовать Дехканбаю.</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Не советчик я Дехканбаю. Гвоздь не советует клешам, как его вытащить. Ржавый гвоздь! </p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>О гвозде я слыхал. Только не о ржавом гвозде шла речь, а о месте вашей бригады в нашем общем строительстве. Неплохое сравнение, без основания вы обиделись. И обиде вашей давно пора бы пройти.</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Не обида это — рана. Оплевали меня. Оплевали — не то слово.</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Верно: не то слово! Плохое слово. А есть хорошее слово: критика! Справедливая критика — уже два хороших слова, прислушаться к критике — три хороших слова, делать выводы из критики — вот вам четыре отличных слова.</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Четыре слова. Слыхал уже слова... слова Дехканбая...</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>А дела его? Видели его дела? Освоит колхоз еще два гектара земли? Видели, освоит... И ваши перелоги... завтра начнет осваивать... Дехканбай...</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон <stage>(пораженный)</stage>.</speaker> <p>Опять Дехканбай?!</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Болеет бригадир. Малярия! Однажды Дехканбай уже возглавлял вашу бригаду.</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон <stage>(про себя)</stage>.</speaker> <p>Вот откуда клюет теперь Дехканбай!</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Вот что, Мавлон-ака. Когда заболели вы, действительно заболели, я заставил вас лечь в клинику. А теперь выздороветь вам советую. Неужели не видите? Приехали комсомольцы — все вокруг помолодело.</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Все помолодело. Один Мавлон постарел. Не нужен стал Мавлон.</p></sp>
<stage>Входят Рахимджан, Дехканбай и Салтанат.</stage>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Адылов-ака! Что значит молодежь?! Огонь! Лава! Школу украсили — все готово! Досрочно готово! Переодеться теперь надо — гостей в полном параде встретим! <stage>(Заметив Мавлона, замолкает.)</stage></p></sp>
<stage>Салтанат и Дехканбай входят в здание правления.</stage>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Сейчас... Обсудим только, кто знамя примет и кто ответную речь произнесет.</p>
<stage>Мавлон собирается уйти.</stage>
<p>Куда же вы, Мавлон-ака! Ваш совет был бы полезен.</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Дело у меня.</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Лежать будете?</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>На семенной склад мне нужно.</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Возможно... На обратном пути заходите. Не договорили мы.</p></sp>
<stage>Мавлон уходит.</stage>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан <stage>(сердито)</stage>.</speaker> <p>Какое дело? Зачем ему на семенной склад? Не согласились вы со мной тогда на правлении. Говорил я: надо Мавлона снять с бригадирства! Все равно ему недолго быть в бригадирах! Недолго!</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Не горячитесь, дорогой Рахимджан! Тем более в том, что случилось с Мавлоном, виноваты и мы с вами...</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан <stage>(возмущенно)</stage>.</speaker> <p>Это я его накормил змеиным салом?</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Возможно. От критики вы его оберегали...</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Больше всех земли всегда поднимал Мавлон! Самых высоких урожаев добился...</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>«Победителей не судят». Так, дорогой Рахимджан?</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Зачем такие слова?</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Чтоб напомнить о сталинских словах: «Победителей можно и нужно судить, можно и нужно критиковать и проверять. Это полезно не только для дела, но и для самих победителей: меньше будет зазнайства, больше будет скромности». А мы — и я и вы! — допустили, чтобы тщеславие Мавлона... зазнайство... выросли в нем, как помидор в парнике...</p></sp>
<stage>В окне показывается Салтанат.</stage>
<p>Дехканбай выходит на айван.</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан <stage>(примирительно)</stage>.</speaker> <p>Не будем омрачать праздник. Кто знамя примет?</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Знамя?</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов <stage>(посмотрел на Дехканбая)</stage>.</speaker> <p>Пусть комсомол выскажется.</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Не знаю, может быть, вы удивитесь моему предложению, но я думаю... Мавлон-ака.</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан <stage>(изумленно)</stage>.</speaker> <p>Мавлон? Раньше и я назвал бы это имя, но теперь...</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Подождите, подождите, дорогой Рахимджан. За хлопок получает знамя колхоз?</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>За хлопок.</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Самый большой урожай дал Мавлон? </p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Ну, Мавлон.</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Соглашаюсь с Дехканбаем.</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан <stage>(иронически)</stage>.</speaker> <p>Это я его оберегаю от критики!</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>И ответную речь должен произнести Мавлон-ака!</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан <stage>(возмущенно)</stage>.</speaker> <p>Молчу... молчу... Молчание — знак... несогласия!</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>А я вот что скажу. Мавлон-ака думает, что мы хотим лишить его славы, заслуженной им славы. А теперь он увидит, что и критикуем мы его... и должное ему воздаем!</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Ну, что скажете, Рахимджан-ака? Согласимся с комсомолом?</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Много лет другом был мне Мавлон-ака. Пожелаю, чтобы вашей оказалась правда. Два—за, один— против. Предложение принято! Салтанат, предупреди Мавлона-ака!</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат <stage>(загнув палец)</stage>.</speaker> <p>Мавлон-ака — раз! <stage>(Собирается бежать.)</stage></p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Подожди, Салтанат! Пока председатель не переоделся, секретарь сидит в правлении. Мало ли что? Гости досрочно приедут. Делегации...</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Всем переодеваться, а я вся в краске. </p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>И нос даже...</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Ой!! <stage>(Стирает краску.)</stage></p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Салтанат, когда Мавлон-ака придет, скажи, чтобы он меня подождал.</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Хорошо, Адылов-ака!</p></sp>
<stage>Рахимджан, Дехканбай и Адылов уходят. Туш. Затем вбегает Кузыев.</stage>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Салтанат, радость моя! С просьбой я к вам. Когда делегация покажется, махните мне платком. А то оттуда дороги не видно.</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>И мне отсюда не видно.</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Правда! Как же нам быть?.. <stage>(Заметив лестницу.)</stage> Салтанат! Залезайте на крышу!</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Ну, вот еще! Секретарь — и вдруг на крыше!</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Не для меня полезайте, Салтанат, — для колхоза!</p>
<stage>Салтанат влезает по лестнице на крышу.</stage>
<p>Ну, как, оттуда все видно?</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат <stage>(с крыши)</stage>.</speaker> <p>Все!</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>И меня видно?</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>И вас видно.</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев <stage>(умиленно)</stage>.</speaker> <p>Ой, Салтанат! <stage>(Напоминая.)</stage> Платочком махнете... Тушем встретим гостей. <stage>(Запевает.)</stage> «Чтобы к вам приезжали желанные гости...»</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат <stage>(подхватывая)</stage>.</speaker> <p>«Чтоб люди на вас не имели бы злости...»</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев <stage>(оркестру)</stage>.</speaker> <p>Оркестр — готовность! <stage>(Убегает.)</stage></p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат <stage>(сидя на крыше, продолжает петь)</stage>.</speaker>
<lg>
<l>Будьте здоровы,</l>
<l>Живите богато,</l>
<l>А мы уезжаем</l>
<l>До дому, до хаты...</l>
</lg>
</sp>
<stage>Входит Мавлон. Он слышит песню, но не видит Салтанат. Озирается, заглядывает в окно правления, замечает на крыше Салтанат.</stage>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Послушай, Салтанат, ты видела когда-нибудь, как муэдзин стоит на минарете?</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Нет, Мавлон-ака, никогда. Я вам уже говорила...</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Ты забралась выше!</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Делегацию боюсь пропустить.</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон <stage>(помрачнев)</stage>.</speaker> <p>Делегацию... <stage>(Короткая пауза.)</stage> Парторг где?</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Адылов-ака скоро придет сюда. А председатель просил вас предупредить, что в семь часов собрание. </p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Я же сказал тебе: не буду на собрании! </p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Как это не будете? Вам ведь знамя принимать! <stage>(Продолжает петь.)</stage></p>
<lg>
<l>Как в нашем колхозе</l>
<l>Широкое поле —</l>
<l>Пускай же для счастья</l>
<l>Цветет наша доля...</l>
</lg>
</sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон <stage>(одновременно с песней)</stage>.</speaker> <p>Знамя? Мне? А, Салтанат, не то ты говоришь...</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Как не то? И ответную речь вам держать! <stage>(Продолжает петь.)</stage></p>
<lg>
<l>Желаем, чтоб каждый,</l>
<l>Как надо, трудился...</l>
</lg>
</sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон <stage>(одновременно с песней)</stage>.</speaker> <p>Ответную речь? Мне? Это что, председатель сказал?</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Нет, председатель был против. Это Дехканбай настоял. <stage>(Укоризненно.)</stage> Все для вас Дехканбай делает. И урожай вам помог собрать Дехканбай и на правлении защищал вас Дехканбай. Знаете, что он сказал? Он сказал, что учиться у вас приехал. Что были вы лучшим бригадиром и останетесь лучшим. А Адылов-ака поддержал Дехканбая. <stage>(Опять наблюдает за дорогой, поет.)</stage></p>
<l>Чтоб дружной работой...</l></sp>
<stage>Мавлон поражен.</stage>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Голос Кузыева:</speaker> <p>«Салтанат, никого еще так и не видно?»</p></sp>
<sp who="#saltanat"><p>Нет, пока никого.</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Голос Кузыева:</speaker> <p>«Ну, смотрите, смотрите...»</p></sp>
<stage>(Поет.)</stage>
<sp who="#saltanat">
<lg>
<l>Чтоб дружной работою</l>
<l>Вашей бригады</l>
<l>Все были довольны...</l>
</lg></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон <stage>(про себя, одновременно с песней)</stage>.</speaker> <p>Дехканбай настоял?.. Не понимаю... Не понимаю!.. <stage>(Хочет уйти.)</stage></p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Мавлон-ака, вы куда? Парторг просил вас подождать.</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Я приду, приду. Непременно приду. Дехканбай настоял?! Я приду, Салтанат, обязательно приду! <stage>(Стремительно уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Что это с ним? Болен еще наверно. <stage>(Поет.)</stage></p></sp>
<lg>
<l>Будьте здоровы,</l>
<l>Живите богато...</l>
</lg>
<stage>Гудок машины.</stage>
<p>Едет кто-то! Делегация. Сюда идут! <stage>(В сторону оркестра.)</stage> Хашим! <stage>(Машет платком.)</stage> Делегация! Туш!</p>
<stage>Гремит туш. Входят Хамробиби с узлом, Холнисо и Аман с чемоданом. Первые реплики заглушаются оркестром.</stage>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби <stage>(продолжая спор)</stage>.</speaker> <p>Это вы меня уговорили отпустить мою дочь в Голодную степь. Это ваш сын осрамил меня, опозорил.</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Увидим еще, кто кого опозорил.</p>
<stage>Оркестр смолк.</stage>
<p>Мне мой сын писал, что все у них благополучно. Не об этом ли писала вам ваша дочь?</p></sp>
<stage>Салтанат удивленно глядит на старух.</stage>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Под диктовку колдуна она писала, оттого и были ее письма слаще меда. Письмо моего брата открыло мне глаза.</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Слова хорошего человека — мед, слова плохого человека — уксус.</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Дорогая Холнисо, как бы вам не пришлось мариновать в уксусе свой язык.</p></sp>
<sp who="#aman"><speaker>Аман <stage>(заглянув в комнату)</stage>.</speaker> <p>Мама! Тетушка! Мы правильно пришли. Вот здесь кабинет председателя.</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат <stage>(с крыши)</stage>.</speaker> <p>Салам, дорогие гости!</p></sp>
<stage>Старухи и Аман озираются, не понимая, откуда раздался голос.</stage>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби <stage>(увидев Салтанат)</stage>.</speaker> <p>Салам!</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Салам!</p></sp>
<sp who="#aman"><speaker>Аман.</speaker> <p>Салам!</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби <stage>(Салтанат)</stage>.</speaker> <p>Если прав младший сын моей соседки, который утверждает, что здесь находится кабинет председателя, то где же сидит секретарь, у которого я могла бы спросить, могу ли я видеть председателя?</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Я и есть секретарь.</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби <stage>(Холнисо)</stage>.</speaker> <p>Вот секретарь! Вы представляете, как у них высоко вознесся председатель, если секретарь сидит уже на крыше!</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Вы первые приехали. <stage>(Слезает с крыши, вручает всем букеты.)</stage> Проходите в правление, отдохните, а я сейчас сбегаю за председателем. Откуда ваша делегация? Из какого колхоза?</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Какая делегация?</p></sp>
<sp who="#aman"><speaker>Аман.</speaker> <p>Мы, товарищ секретарь...</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Аман, подожди. <stage>(Хамробиби.)</stage> Скажите же ей, подруженька, скажите, зачем мы сюда приехали!</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Думаете, не скажу? <stage>(Салтанат.)</stage> Конечно, я старая женщина, к моим словам можно не прислушиваться, но заметить я обязана: к скорпионам делегации не ездят! <stage>(Возвращает букет.)</stage> Аман, вот телефон. Вызови мне этого скорпиона.</p></sp>
<sp who="#aman"><speaker>Аман <stage>(оскорбленно)</stage>.</speaker> <p>По телефону скорпионов тоже не вызывают.</p></sp>
<stage>Салтанат озадачена.</stage>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Подруженька...</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Не подруженька я вам!</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Сорок лет дружили, а теперь перестали быть подруженькой. Вызовите сначала свою дочь, расспросите ее, а потом вызывайте моего сына.</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Нет, уж я сперва вызову вашего сына, выскажу ему все, что узнала о нем. А с дочерью я и говорить не стану. Возьму ее за руку — и айда! Послушай, секретарь, позвони на станцию. Пусть мне назавтра два билета дадут.</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат <stage>(еще более озадачена)</stage>.</speaker> <p>Я не знаю... Мы никогда билетов по телефону не заказываем. Может быть, нельзя?</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Раз колхозный телефон — все можно. Два билета: мне и Хафизе!</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Хафизе? Простите, а кем вы приходитесь Хафизе?</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Странная девушка! У лягушек нет хвоста, а у девушек — разума. Кем я могу приходиться Хафизе, если она мне дочь, а я ей прихожусь матерью?</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Матерью? Так вот вы кто? А вы — тетушка Холнисо? Аман-джан? Я думала, что вы моложе.</p></sp>
<sp who="#aman"><speaker>Аман <stage>(смущенно)</stage>.</speaker> <p>Извините... Дехканбай — мой старший брат. Надеюсь, он здоров?</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Здоров. Он и Хафиза сейчас в кишлаке. Я их сейчас позову. <stage>(Убегает, но по пути сталкивается с появившимся Кузыевым.)</stage></p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев <stage>(вбегая)</stage>.</speaker> <p>Привет делегации! Оркестр, туш!</p>
<stage>Туш. Салтанат тщетно пытается остановить Кузыева.</stage>
<p><stage>(Представляясь.)</stage> Хашим Кузыев, бригадир строительной бригады!</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Хашим! Это не делегация!</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев <stage>(удивленно)</stage>.</speaker> <p>А кто же?</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Идемте. Я вам все объясню. <stage>(Уводит изумленного Кузыева.)</stage></p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Не уговорили бы вы отправить мою дочь в Голодную степь, не узнали бы мои седины позора. Ваш сын меня опозорил, брата моего опозорил, Хафизу... А тут еще оркестр играет!</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Неизвестно, кто кого опозорил. Мне мой сын писал, что все у них благополучно. Не о том ли писала вам ваша дочь?</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби <stage>(кричит)</stage>.</speaker> <p>Под диктовку колдуна она писала!</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Колдуна? Мой сын — колдун?</p></sp>
<sp who="#aman"><speaker>Аман.</speaker> <p>Мама! Тетушка! <stage>(Указывая на плакат.)</stage> Написано же: «Соблюдайте тишину».</p></sp>
<stage>Стоя друг против друга, старухи продолжают спор шопотом, — слов не слышно. Вбегает Дехканбай.</stage>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Аман, милый, здравствуй! <stage>(Увидев спорящих старух.)</stage> Что, опять мирная беседа?</p></sp>
<stage>Увлеченные спором, старухи не видят Дехканбая. Дехканбай подходит к Холнисо. Она стоит к нему спиной и, предполагая, что это Аман, отстраняет его от себя.</stage>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Отойди, Аман... Не вмешивайся в нашу беседу... Говорю тебе — отойди... <stage>(Оборачивается, всплескивает руками.)</stage> Сыночек мой... <stage>(Обнимает Дехканбая, плачет.)</stage></p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Матери дорогие! С приездом! Каким ветром?</p></sp>
<sp who="#aman"><speaker>Аман.</speaker> <p>Мы не ветром... мы на самолете прилетели...</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Я бы на поезде приехала, а соседушка настояла, чтобы самолетом.</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Отсталая, говорите?! Раньше вас в самолет влезла.</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Очень хорошо, что приехали. Праздник у нас сегодня в колхозе. <stage>(Подходит к Хамробиби.)</stage> Здравствуйте, тетушка Хамробиби.</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби <stage>(уничтожающе)</stage>.</speaker> <p>Когда шипят змеи — немеет явык! Вот письмо! <stage>(Подает.)</stage> Прошу прочесть!</p></sp>
<sp who="#aman"><speaker>Аман <stage>(Дехканбаю)</stage>.</speaker> <p>Это письмо тетушка получила от Мавлона-ака.</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>От Мавлона-ака?</p></sp>
<sp who="#aman"><speaker>Аман.</speaker> <p>Там о тебе написано.</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби <stage>(пока Дехканбай читает)</stage>.</speaker> <p>Праздник в колхозе, говорите? Праздником для меня будет минута, когда я сяду с Хафизой в поезд, который увезет вас от шайтана, околдовавшего мою дочь. Этого ли я ожидала от вас? Для этого ли я хотела выдать за вас мою дочь?</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай <stage>(прочитав)</stage>.</speaker> <p>Вы, мама, тоже поверили? Вместе с тетушкой приехали за Хафизой?</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Что ты говоришь, сыночек? Я же агитатор! Как только получили мы это письмо,— превратилось бы оно в пепел раньше, чем его написали! — не перестаю я уговаривать почтенную Хамробиби, чтобы не верила она написанному Мавлоном-ака.</p></sp>
<stage>Вбегает Хафиза.</stage>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Аман-джан! Тетушка Холнисо! Мама! <stage>(Хочет обнять Хамробиби.)</stage></p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Прочь, бесстыжая! Идем!</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза <stage>(растерянно)</stage>.</speaker> <p>Что случилось?</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай <stage>(передает Хафизе письмо)</stage>.</speaker> <p>Вот... прочтите...</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Идем! На станцию идем!</p></sp>
<sp who="#aman"><speaker>Аман.</speaker> <p>Тетушка, поезд идет только завтра.</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>В степи переночуем. Лучше провести ночь со змеями, чем минуту с колдуном! Что ты стоишь, Хафиза? Идем!</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Вы забываете, тетушка, что Хафиза не только моя невеста, она еще и звеньевая.</p></sp>
<sp who="#aman"><speaker>Аман.</speaker> <p>Звеньевая в Голодной степи!</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Я в дела вашего колхоза не вмешиваюсь. Где это видано, чтобы я вмешивалась в чужие дела? Но если Хафиза скажет хоть одно слово, я переверну все ваше правление. Что ты молчишь, Хафиза?</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Никуда я не поеду, мама.</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Дядю не послушалась, теперь матери не повинуешься! <stage>(Заголосив.)</stage> Околдовали колдуны мою дочь!</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо <stage>(иронически)</stage>.</speaker> <p>Ее дочь околдовали!..</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Околдовали! Шайтан околдовал... Дехканбай околдовал...</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо <stage>(воинственно)</stage>.</speaker> <p>Дехканбай — шайтан?</p></sp>
<sp who="#aman"><speaker>Аман.</speaker> <p>Мама! Тетушка! <stage>(Указывает на плакат.)</stage> Написано же здесь... «Соблюдайте тишину».</p></sp>
<stage>Старухи продолжают ругаться шопотом. Входит Адылов.</stage>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Добро пожаловать, дорогие гости! Тысяча тысяч пожеланий! Салам!</p></sp>
<sp who="#aman"><speaker>Аман <stage>(смущенно)</stage>.</speaker> <p>Салам! Мы на самолете прилетели...</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов <stage>(недоуменно)</stage>.</speaker> <p>Кто же кому матерью приходится?</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби <stage>(указывая на Холнисо)</stage>.</speaker> <p>Она! Она родила скорпиона!..</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Что?! Я родила скорпиона?! Да я...</p></sp>
<stage>Аман осторожно указывает матери на плакат. Холнисо умолкает.</stage>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов <stage>(Дехканбаю)</stage>.</speaker> <p>Что произошло?</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Прочтите, Адылов-ака. <stage>(Передает письмо.)</stage></p></sp>
<stage>Входят Рахимджан, Кузыев, Салтанат.</stage>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Салам! Матери приехали! Сердце радуется... <stage>(Осекся.)</stage> Не вижу радости...</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Письмо написал Мавлон-ака.</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Какое письмо?</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов <stage>(читает)</stage>.</speaker> <p>«Дехканбай оказался человеком очень коварным. Хочет вместо меня бригадиром стать... Всюду унижает меня... Обозвал гвоздем... Настроил против меня весь колхоз. Вынудил Хафизу до свадьбы уйти из моего дома. Немедленно забери свою дочь».</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Ай-яй-яй! Что написал! Ну, Адылов-ака, чья правда? Ну, Дехканбай, чья правда?</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Братца моего правда! Правду мне написал братец.</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов <stage>(Хамробиби)</stage>.</speaker> <p>Нет правды в этом письме, ни единого слова правды.</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Про то и пишет мне братец. Всех настроил против него Дехканбай.</p>
<stage>К айвану подходит Мавлон. Увидев старух, останавливается.</stage>
<p>Не мог брат написать неправду сестре, не мог дядя написать неправду о племяннице!</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Мог! Написал! <stage>(Выходит вперед.)</stage> Неправду я написал.</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Неправду? Пусть отсохнет язык, сказавший неправду!</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Плохо я думал о Дехканбае. Я первым здесь землю поднимал... Думал, Дехканбай унизить меня хочет, вместо меня первым стать хочет... Думал, уедет Хафиза, уедет и Дехканбай. Для того и написал сестре... А сегодня понял: не меня обидел Дехканбай! Я его обидел. Обидел — не то слово! Оскорбил!. Другое письмо я написал сестре. Только что написал. В ящик хотел его опустить. Не успел! На, Дехканбай... <stage>(Подает письмо.)</stage> Прочти...</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Не надо, дядя. Верю, что хорошее письмо...</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Выходит, что обманул меня братец! Ну, хорошо, он у меня еще попрыгает, как лягушка на горячей сковородке.</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Подожди, сестра. <stage>(Дехканбаю.)</stage> Не хочешь читать? Понимаю, понимаю... Прочти ты, Хафиза.</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Не буду я ваших писем читать, дядя.</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон <stage>(с горечью)</stage>.</speaker> <p>Никто не хочет прочесть письмо Мавлона.</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан <stage>(мягко)</stage>.</speaker> <p>Зачем читать? Слова ваши слышим... Верим вам!</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Поговорка есть у народа: кто знает дорогу, тот не спотыкается. Казалось, знал дорогу... впереди, казалось, шел... А споткнулся, сбился с дороги... Сам спотыкался, а казалось, Дехканбай меня толкает. Не толкал он меня, а обратно на дорогу выводил... Сказать пришел я: не имею я права, Рахимджан-ака, знамя принимать! Не имею я права, Адылов-ака, речь произносить!</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Не берусь один решать. Пусть люди скажут. Дехканбай пусть скажет, Хафиза...</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Больно мне говорить о дяде... Хлопкороб он замечательный... Много земли в Голодной степи поднял... Землю он обновлял, от соли ее промывал. А сам? В него самого въелась старая соль. Выше коллектива себя поставил, обиделся и колхозу стал мешать... Не могу я говорить... <stage>(Отвернулась.)</stage></p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Горячится Хафиза! Стоит на поле нагнуться одному кустику хлопчатника, как мы с вами спешим к нему и выпрямляем...</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби <stage>(гневно)</stage>.</speaker> <p>Если куст хлопчатника заражен тлей, его вырывают!..</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Хороший хлопкороб не станет вырывать, а выходит.</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Правильно, Дехканбай! Если гвоздь согнется, его тоже выпрямляют.</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан <stage>(испуганно)</stage>.</speaker> <p>Э-э-э, опять про гвоздь. Зачем вспоминать?</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>И вспоминать можно и напомнить нужно! Хочу напомнить: когда впереди вы шли, Мавлон-ака, колхозники свои шаги меряли по вашему шагу. К коммунизму идет страна, и народ равняется по идущим впереди. Но, дорогой Мавлон, чтобы итти еще быстрее вперед, важно очистить душу, сознание от всего, что прилипло, что осталось от старого. Для того партия и товарищ Сталин советуют нам чаще вспоминать о критике и самокритике. Кишмиш вкуснее горькой хины, которую пришлось глотать вам в клинике. Вылечивает же не сладкий кишмиш, а горькое лекарство. Об этом и хотел вам напомнить... И еще хочу напомнить: в семь часов собрание, а вам речь говорить.</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Нет у меня права. Заслужить я его должен.</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Э-э-э, Мавлон-ака, начнете перелоги осваивать, поведете свою бригаду...</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Не я поведу... вместе будем осваивать земли! И вот что, друзья! Пойдемте, я вам покажу... Мне Дехканбай комсомольцев выделит. Участок один у меня на примете. <stage>(Указывает.)</stage> Вон там, возле рисового поля. Дополнительно освоим еще четыре гектара. Комсомольцы освоят!</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Поддерживаю предложение почтенного Мавлона. Будем считать, что Мавлон-ака до сих пор был еще болен, лежал в клинике. Принял горькое лекарство -— и сегодня выздоровел.</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Оркестр, туш!</p></sp>
<stage>Туш.</stage>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо <stage>(Мавлону)</stage>.</speaker> <p>С самого начала я не верила в ваше письмо. <stage>(Хамробиби.)</stage> Теперь вы тоже не верите, но... позже, позже...</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker>	<p>Ладно, подруженька, если я виновата, простите меня, а если вы виноваты, хотя ни в чем вы и не виноваты, то, так и быть, я вас тоже прощаю.</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Хороший день! Знамя получать будем! Мавлон-ака выздоровел... Тетушки приехали. Полгода плова не ем — сегодня три блюда съел бы. <stage>(Неожиданно.)</stage> План у меня есть!</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>И у меня есть план.</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>И у меня план. Хороший план! Сестра моя Хамробиби и почтенная Холнисо погостят у нас.</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Тем временем Хашим построит дом.</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Факт!</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>И будем есть плов на свадьбе у Хафизы и Дехканбая.</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Салтанат и Кузыева...</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Конечно, я старая женщина, со мной можно не считаться, меня можно не спрашивать, но если вы меня не спросите, я вам все равно скажу: я согласна!</p></sp>
<stage>В узле Хамробиби зазвенел будильник.</stage>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Наш будильник?! Вы его с собой привезли?! <stage>(Достает из узла будильник.)</stage></p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Забыть о будильнике — все равно, что забыть об аллахе. Хафиза, доченька, свадебный подарок ты уже вышила?</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>Сюзанэ? Нет, мама, я его еще вышиваю. Не одна я... все мы его вышиваем. Комсомольцы... Весь колхоз! Взгляните: каждая пядь поднятой земли — новый узор на нашем сюзанэ... Представьте, мама, какой будет Голодная степь через три-четыре года.</p></sp>
<stage>Музыка.</stage>
</div>
<div type="act">
<head>ЭПИЛОГ</head>
<stage>То же здание правления. Все кругом цветет, переливается яркими красками. С двух сторон, уходя вдаль, растянулись новые дома, окруженные молодыми садами. У правления цветник.</stage>
<stage>Хамробиби и Холнисо, сидя перед зданием правления и напевая какую-то мелодию, вышивают сюзанэ. До конца картины оно скрыто кустами или стеблями цветов от глаз зрителей.</stage>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Помните, как не хотели мы отпускать наших детей в Голодную степь? Старший сын мой — муж вашей дочери, тогда еще жених, — как он уговаривал вас? А теперь...</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби <stage>(с чувством)</stage>.</speaker> <p>Пусть вечным праздником будет жизнь людей, преобразивших эту землю!</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Да будет так! И у старшего сына — широкая дорога, и у младшего сына — широкая дорога! В институт его приняли.</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Учиться будет: на кондуктора!</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Не на кондуктора, а на конструктора.</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Тоже хорошо...</p></sp>
<stage>Вбегает взволнованный Аман. Он повзрослел, возмужал.</stage>
<sp who="#aman"><speaker>Аман.</speaker> <p>Мама! Тетушка! Они уезжают...</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо <stage>(испуганно)</stage>.</speaker> <p>О чем ты говоришь? Куда они уезжают?</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Опять уезжают? Это все ваш сын! Чего им нехватает в Голодной степи? Зачем отсюда уезжать?</p></sp>
<sp who="#aman"><speaker>Аман <stage>(прерывая)</stage>.</speaker> <p>Тетушка! Уезжают Салтанат и Хашим. <stage>(Посмотрев на дорогу.)</stage> Сюда они идут...</p></sp>
<stage>Входят Кузыев, Салтанат, Дехканбай и Хафиза.</stage>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Да, тетушка, уезжаем мы с Салтанат. <stage>(Поет.)</stage></p>
<lg>
<l>Молодым везде у нас дорога.</l>
<l>Входят Адылов и Мавлон.</l>
<l>Старикам везде у нас почет.</l>
</lg>
</sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон <stage>(добродушно)</stage>.</speaker> <p>Э! Кто это старик! Проживи половину моих лет и... называй меня стариком...</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби <stage>(Салтанат)</stage>.</speaker> <p>Куда же вы едете?</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>Завидуем мы им... Хафиза и я...</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Я уже поняла! <stage>(Хамробиби.)</stage> Вы тоже сейчас поймете, но после меня. Позже... Знаете, куда они едут...</p></sp>
<sp who="#aman"><speaker>Аман <stage>(торжественно)</stage>.</speaker> <p>На строительство Главного Туркменского канала. И я бы мог поехать, если бы не институт...</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Ничего, Аман. По каналу пароходы будут ходить, а над каналом твои самолеты.</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Слова-то какие: пароходы! самолеты!</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>И где? В песках... В Кара-Кумах...</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Аллах не смог бы этого сделать! А люди могут...</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Советские люди — строители коммунизма, борцы за мир...</p></sp>
<stage>Входит Рахимджан.</stage>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>Пусть те, кто хотят войны, сгорят на медленном огне...</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Зачем же на медленном? Чем быстрее они сгорят, тем лучше будет людям!</p></sp>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Не возражаю! <stage>(Подходит к старухам, любуется сюзанэ.)</stage> Заканчиваете подарок? Досрочно заканчиваете— сердце радуется.</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>От всего колхоза подарок...</p></sp>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>От всего колхоза, а главное— кому подарок!</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза <stage>(тихо)</stage>.</speaker> <p>Сталину!</p></sp>
<stage>Хафиза, Дехканбай, Салтанат и Кузыев укрепляют сюзанэ над цветником. Чудесное сюзанэ переливается всеми цветами радуги. На нем все краски Узбекистана, а в центре — портрет товарища Сталина. Вступает музыка.</stage>
<sp who="#rahimdjan"><speaker>Рахимджан.</speaker> <p>Пусть расскажет наше сюзанэ о цветущей стране.</p></sp>
<sp who="#hafiza"><speaker>Хафиза.</speaker> <p>О том, как исчезают рогожные заплаты на шелковом сюзанэ узбекской земли...</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Об обновленных людях на обновленной земле...</p></sp>
<sp who="#holniso"><speaker>Холнисо.</speaker> <p>О наших детях...</p></sp>
<sp who="#dehkanbai"><speaker>Дехканбай.</speaker> <p>О наших матерях...</p></sp>
<sp who="#aman"><speaker>Аман.</speaker> <p>О наших мечтах...</p></sp>
<sp who="#hamrobibi"><speaker>Хамробиби.</speaker> <p>Как в строчках на бумаге, пусть прочтет Сталин в этих узорах слова благодарности...</p></sp>
<sp who="#saltanat"><speaker>Салтанат.</speaker> <p>Слова любви...</p></sp>
<sp who="#kuzyev"><speaker>Кузыев.</speaker> <p>Слова верности...</p></sp>
<sp who="#adylov"><speaker>Адылов.</speaker> <p>Слова боевой клятвы строителей коммунизма...</p></sp>
<stage>Музыка умолкает.</stage>
<sp who="#mavlon"><speaker>Мавлон.</speaker> <p>Много больших дел у тебя, товарищ Сталин! В отпуск приезжай к нам — в зеленые сады Узбекистана. В колхоз наш приезжай, увидишь: как шелк, сверкает наша земля! Заезжай к нам по пути в тенистые леса Кара-Кумов! На пароходе приезжай из Москвы! Просим тебя, товарищ Сталин!</p></sp>
<stage>Музыка.</stage>
</div>

</body>
</text>
</TEI>