<TEI xml:lang="rus">
<teiHeader>
<date type="written" when="1949">1949</date>
<date type="print" when="1951">1951</date>
<profileDesc>
<textDesc>
<derivation type="translation" lang="geo">
</derivation>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<front>
<docAuthor>И. Мосашвилли</docAuthor>
<editor role="translator">Э. Ананиашвилли</editor>
<docTitle>
<titlePart title="main">Потопленные камни</titlePart>
<titlePart title="sub">драма в четырех действиях, десяти картинах</titlePart>
</docTitle>

<castList>
<head>ДЕЙСТВУЮЩИЕ ЛИЦА</head>
<castItem>Джемал Турман-оглу — заместитель начальника вилайета, 35 лет.</castItem>
<castItem>Гаянэ — его сестра, 20 лет.</castItem>
<castItem>Гогича — его брат, 12 лет.</castItem>
<castItem>Фатьма — его мать.</castItem>
<castItem>Шукри Джафар-оглу — моряк, друг детства Джемала.</castItem>
<castItem>Шамандух — мать Шукри, пожилая женщина. Русудан — подруга Гаянэ.</castItem>
<castItem>Бежак-ага — бывший учитель, старик.</castItem>
<castItem>Осман — моряк, друг Шукри.</castItem>
<castItem>Абдул-Садах — начальник вилайета, средних лет. Джон Райт — американский инженер.</castItem>
<castItem>Мирза — секретарь Абдул-Садаха, старик. Рамазан-али — начальник тайной полиции.</castItem>
<castItem>Ходжа Сулейман — отуреченный грузин.</castItem>
<castItem>Хозяин кофейни.</castItem>
<castItem>Капитан морской полиции.</castItem>
<castItem>Певица.</castItem>
<castItem>Официантка.</castItem>
<castItem>Тюремная стража.</castItem>
<castItem>Моряки.</castItem>
<castItem>Полицейские.</castItem>
<castItem>Ювелир.</castItem>
<castItem>Конвойные.</castItem>
<castItem>Американцы.</castItem>
<castItem>Народ.</castItem>
</castList>

</front>
<body>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ ПЕРВОЕ</head>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ПЕРВАЯ</head>
<stage>Берег моря. Слева — дом с широким балконом и двор с апельсиновыми и мандариновыми деревьями. Перед домом — тенистая смоковница, овитая лозой; с ветвей ее свисают гроздья винограда. На заднем плане панорама старинного городка с развалинами древней крепости и величественного храма. Среди тесно сгрудившихся домов высятся два или три минарета.</stage>
<stage>Гаянэ подметает двор.</stage>
<sp who="#fatma"><speaker>Фатьма <stage>(голос из дома)</stage>.</speaker> <p>Гаянэ, Гаянэ! Где Асмат? Гаянэ. У нее заболел ребенок, мама. Слышишь, поют над его колыбелькой, злых духов отгоняют.</p></sp>
<stage>Доносятся звуки ритуальной песни «Батонебо», исполняемой под аккомпанемент чонгури.</stage>
<stage>Из дома выходит Фатьма. Она складывает стопку глиняных сковородок — «кеци» в открытой кухонной пристройке перед очагом.</stage>
<sp who="#fatma"><speaker>Фатьма.</speaker> <p>Какая досада, что она не может нам помочь... Боюсь, мы ничего не успеем приготовить. Придется краснеть перед гостем!</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>А ну его! Примем, как сумеем.</p></sp>
<sp who="#fatma"><speaker>Фатьма.</speaker> <p>Что ты! Как не уважить гостя, да еще такого! Он столько сделал для нашей семьи! Ведь мы не видели Джемала пятнадцать лет! А теперь благодаря господину Садаху твой брат опять с нами. И он назначил Джемала своим заместителем! Теперь Джемал — первый человек после начальника вилайета. Все поздравляют меня с таким сыном.</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>Прежнего начальника никто в глаза не видел, а этот только и делает, что ходит по городу. На прошлой неделе мы с Асмат шли к морю мыть ковер. Вдруг народ всполошился: «Начальник вилайета идет». Все посторонились, а мы не успели отойти... Он остановился и впился в нас глазами, бесстыдник!</p></sp>
<sp who="#fatma"><speaker>Фатьма.</speaker> <p>Тебе, наверное, показалось. Образованные люди всегда смотрят прямо в лицо. Да и что в этом особенного? Разве ты урод, чтобы мужчины от тебя отворачивались?</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>Смотреть можно по-разному... Потом, уже отойдя от нас, он вдруг обернулся, что-то сказал своему спутнику и засмеялся... А третьего дня я заходила к Джемалу; он был там и все время не сводил с меня глаз. Мне стало стыдно, и я убежала, не дождавшись Джемала.</p></sp>
<stage>Вбегает Гогича, размахивая пращой.</stage>
<sp who="#gogicha"><speaker>Гогича <stage>(метнув камень, подбегает к Гаянэ)</stage>.</speaker> <p>Знаешь, что мне рассказал Бежан-ага? Сказать тебе? Сказать?</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>Опять этот твой Бежан-ага! Ты бы совсем переселился к нему! <stage>(Фатьме.)</stage> С утра до вечера мальчишка пропадает у этого старика!</p></sp>
<sp who="#gogicha"><speaker>Гогича <stage>(заносчиво)</stage>.</speaker> <p>А тебе что? Не путайся в мужские дела! Раз я туда хожу, значит так нужно.</p></sp>
<sp who="#fatma"><speaker>Фатьма.</speaker> <p>Ах боже мой! Давно вы не ссорились? Гогича, слышишь?! Принеси дров!</p></sp>
<sp who="#gogicha"><speaker>Гогича <stage>(приносит дрова)</stage>.</speaker> <p>Знаешь, мама, Бежан-ага сказал мне, что я не должен обижаться, когда турецкие мальчишки называют меня «гурджи». Тебе, говорит, нечего стыдиться, что ты грузин, грузином быть вовсе не стыдно.</p></sp>
<sp who="#fatma"><speaker>Фатьма.</speaker> <p>Правду он сказал, сынок. Весь этот край, где мы живем, раньше принадлежал грузинам.</p></sp>
<sp who="#gogicha"><speaker>Гогича.</speaker> <p>А знаешь, мама, что он еще сказал? <stage>(Метнул пращой камешек через забор.)</stage> Оказывается, когда турки пришли сюда, каждая турецкая женщина несла в торбе за спиной ребенка. <stage>(Снова метнул камень из пращи, подбежал к забору, стал на пень и, размахивая пращой, крикнул.)</stage> Ахмед! Эй, Ахмед! Торба! Торба! <stage>(Убегает.)</stage></p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>Старик совсем с ума сведет мальчишку! <stage>(Смотрит вслед.)</stage> Опять побежал туда!</p></sp>
<sp who="#fatma"><speaker>Фатьма.</speaker> <p>Твой друг Шукри виноват не меньше.</p>
<stage>Во двор входит Шукри.</stage>
<p>А вот и он — легок на помине!</p></sp>
<stage>Гаянэ вскрикивает, откидывает на спину полураспустившуюся косу и убегает в дом.</stage>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Добрый день!</p></sp>
<sp who="#fatma"><speaker>Фатьма.</speaker> <p>Пошли тебе бог счастья, сынок! Мы только что говорили о тебе... Гогича заладил:	«Хочу стать моряком». Просто сладу нет с мальчишкой с тех пор, как ты рассказал ему обо всем, что видел в Грузии.</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Что ж тут дурного?.. Обойти весь свет, увидеть разные страны... Одним только плоха жизнь моряка: иной раз дома посидеть хочется, а приказывают выходить в море. Вот и сейчас я пришел попрощаться. Хотел сегодня побыть с вами, поговорить с Джемалом!.. Не вышло: неожиданно объявили, что уходим в море.</p></sp>
<sp who="#fatma"><speaker>Фатьма <stage>(огорченно)</stage>.</speaker> <p>Ах, какая досада! А Джемал просил задержать тебя. Он ведь так давно с тобой не виделся! <stage>(Зовет.)</stage> Гаянэ! Гаянэ! <stage>(Шукри.)</stage> Говори с нею сам. Я в ваши дела не вмешиваюсь!</p></sp>
<stage>В дверях показывается Гаянэ. Она в новом платье, косы ее аккуратно заплетены.</stage>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>Шукри уезжает? Куда? Зачем? <stage>(Идет навстречу Шукри.)</stage> Ты шутишь, или это правда?</p></sp>
<stage>Фатьма уходит.</stage>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Думаешь, мне хочется уезжать? Что делать — служба!..</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ <stage>(перебивает его)</stage>.</speaker> <p>Я тебя никуда не отпущу!</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Эх! Будь ты моим начальником, с каким удовольствием я исполнил бы твой приказ!</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>Будь я твоим начальником, я первым делом уволила бы тебя со службы.</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Может быть, это случится раньше, чем ты думаешь! Последнее время на моряков-грузин стали смотреть косо... И не только на грузин, — на всех, кроме турок... Недавно с одного судна уволили пятерых грузин — всех, что там были. Тот корабль тоже ходил в черноморские порты.</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>За что уволили? За то, что они грузины?</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Другой причины нет. Месяц тому назад в одном порту Мраморного моря морская полиция высадила с корабля на берег пятерых моряков. Я был на берегу. Спрашиваю: «Что случилось?» Они говорят: «Мы виноваты лишь в том, что мы грузины». Бедняги остались в чужом городе, без работы и не знали, куда деться. Я послал их к нашему капитану. У нас нехватало двенадцати матросов: они заболели и их пришлось оставить в Александрии... Капитан сначала обрадовался, но потом, когда узнал, что моряки — грузины, отказал им наотрез.</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ <stage>(опечаленно)</stage>.</speaker> <p>Значит, их в самом деле уволили только за то, что они грузины?</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Говоряг, в Резайе у рыбаков нашли советские газеты. Несколько человек арестовано...</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>Значит, тебя могут уволить?</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Конечно.</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>Что же ты будешь делать?</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Мир велик... Морей на свете много.</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>А я думала... <stage>(Огорченно опускает голову.)</stage></p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Что ты думала?</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>Все море, да служба... Вот и сегодня ты не будешь с нами!</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Ты думаешь, если меня уволят, то оставят здесь с тобой? Говорят, тех пятерых послали на Желтый строп. Он в десяти днях пути отсюда, если не дальше.</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ <stage>(испуганно)</stage>.</speaker> <p>Что если и тебя пошлют туда? Шукри, милый, почему бы тебе совсем не бросить море?</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Я ведь как рыба, Гаянэ! Жить без моря не могу. На берегу я сам не свой...</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ <stage>(закрыв глаза, скрывая навернувшиеся слезы)</stage>.</speaker> <p>Значит, ты не рад нашей встрече?</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Тебе не стыдно, Гаянэ? Если бы не ты, я вовсе не сошел бы с корабля.</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ <stage>(печально)</stage>.</speaker> <p>Вот и не верь снам... Чуяло мое сердце, что случится что-то неладное. Мне приснилось, будто мы с тобой плывем в море, у берега. Вдруг на меня надвинулась большая волна. Куда я ни плыву, всюду она передо мной. Я кричу, зову на помощь — все напрасно. Волна подхватила меня и унесла в открытое море...</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Волна, которая похитила тебя, — это я. Не веришь? Смотри... <stage>(Протягивает ей сверток.)</stage></p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>Что это такое?</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Угадай!</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ <stage>(развертывает сверток и вскрикивает в восхищении)</stage>.</speaker> <p>Белая шаль!</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>От чистого сердца!</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ <stage>(растроганно, прижимая шаль к груди)</stage>.</speaker> <p>До гроба с ней не расстанусь!</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Джемалу и матери скажи сама...</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>Мать уже знает, а Джемалу... Мне стыдно.</p></sp>
<sp who="#gogicha"><speaker>Голос Гогичи.</speaker> <p>Ахмед! Эй, Ахмед! Торба!</p></sp>
<stage>Вбегает Гогича. Увидев Шукри, бросается к нему.</stage>
<sp who="#gogicha"><speaker>Гогича.</speaker> <p>Бежан-ага сказал мне, будто ты уезжаешь в</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ <stage>(строго)</stage>.</speaker> <p>Когда старшие разговаривают...</p></sp>
<sp who="#gogicha"><speaker>Гогича <stage>(перебивает ее)</stage>.</speaker> <p>Сколько раз я тебе говорил – не вмешивайся в мужские дела! <stage>(Шукри.)</stage> Бежан-ага научил меня читать по-грузински. Привези мне хорошую грузинскую книгу, Шукри!</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Если пустят на берег, привезу.</p></sp>
<sp who="#gogicha"><speaker>Гогича.</speaker> <p>А почему тебя могут не пустить?</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Все может быть. Грузину не приходится удивляться, если с ним случаются неожиданные вещи. <stage>(Увидев опечаленное лицо Гогичи.)</stage> Ну, не вешай нос! Сказал — привезу, значит книга все равно что у тебя.</p></sp>
<sp who="#gogicha"><speaker>Гогича <stage>(бьет в ладоши)</stage>.</speaker> <p>У меня будет книга! У меня будет книга! <stage>(Размахивая пращой, встает на пень у забора и кричит.)</stage> Ахмед! Эй, Ахмед! Торба! <stage>(Метнув камешек из пращи, убегает.)</stage></p></sp>
<stage>С моря доносится протяжный гудок. В кухонной пристройке появляется Фатьма.</stage>
<sp who="#fatma"><speaker>Фатьма.</speaker> <p>Шукри, Гаянэ! Почему вы стоите во дворе? Пригласи гостя в дом, дочка.</p></sp>
<stage>Снова гудок.</stage>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Мне уже пора на судно... До свидания, уважаемая Фатьма!</p></sp>
<sp who="#fatma"><speaker>Фатьма.</speaker> <p>Ах, сынок. Джемал будет очень огорчен! Ну, в добрый час, храни тебя бог. <stage>(Прощается с Шукри.)</stage></p></sp>
<stage>Шукри и Гаянэ уходят. Входит Бежан-ага, рядом с ним — Гогича.</stage>
<sp who="#bejan-aga"><speaker>Бежан-ага.</speaker> <p>Так-то, сынок! Там люди не грызутся между собой, как волки, один народ не угнетает другие народы... Русский и грузин, армянин и азербайджанец живут, как братья в общей семье... Вот почему Советский Союз называют родиной свободы, сынок.</p></sp>
<sp who="#gogicha"><speaker>Гогича <stage>(наивно)</stage>.</speaker> <p>Дедушка Бежан-ага, а разве нельзя, чтобы и здесь, в Турции...</p></sp>
<stage>Внезапно входит ходжа Сулейман, яростно набрасывается на Бежана.</stage>
<sp who="#suleiman"><speaker>Сулейман.</speaker> <p>Что ты ко мне пристал? Чего тебе надо?</p></sp>
<sp who="#bejan-aga"><speaker>Бежан-ага.</speaker> <p>Постыдись своей седой бороды! Не сегодня- завтра чорту душу отдашь! Неужели ты хочешь отправиться на тот свет с нечистой совестью?</p></sp>
<sp who="#suleiman"><speaker>Сулейман.</speaker> <p>Огради меня аллах от сварливого человека! С каких это пор ты стал хозяином Зиарети? Тебе-то что за дело, если я увез несколько старых камней? И Бежан-ага <stage>(Фатьме)</stage>. Желаю вам счастьям долгой жизни! Попросите Джемала принять нас, если он дома. Сколько лет живу на свете - ни разу не судился, а теперь из-за этого старого дьявола приходится искать правосудия! Подумайте только! Приехал в Зиарети, навалил на арбу священные камни и увез к себе! И для чего? Замостил ими двор. Старинные, еще нашими дедами тесанные плиты, нашу святыню, будет попирать своими нечистыми ногами.</p></sp>
<sp who="#suleiman"><speaker>Сулейман.</speaker> <p>Ах, вот оно что! Так и запомни! Ты, правоверный мусульманин, называешь святыней замшелые развалины какой-то церкви! Очень хорошо, так и запомним.</p></sp>
<sp who="#bejan-aga"><speaker>Бежан-ага.</speaker> <p>Мне нет дела ни до Христа, ни до твоею Магомета. Обоих можешь взять себе. Л эти камни для нас — в самом деле святыня, потому что на них высечены грузинские надписи. Они заменяют нам книги, сохраняют наш родной язык, твердят нам: «Помни о родине!»</p></sp>
<sp who="#suleiman"><speaker>Сулейман.</speaker> <p>Ну так вот, я их увез! Тебя это не касается. Не твое добро!</p></sp>
<sp who="#bejan-aga"><speaker>Бежан-ага.</speaker> <p>Да если бы оно было моим, разве я стал бы с тобой тягаться? Всем известно: человек я одинокий, не имею ни детей, ни родни... Одна у меня забота — беречь эти камни, чтобы не исчезли с лица земли гробницы наших предков. <stage>(Возмущенно, Фатьме.)</stage> Знаете, какой камень он увез? Сионский камень, тот самый, который я искал три года. И наконец нашел зарытым у дверей мечети! <stage>(Сулейману.)</stage> Позор тебе! Недаром тебя называют отступником!</p></sp>
<stage>Во двор входит незамеченным Мирза со свертком в руке. Он с любопытством наблюдает за стариками.</stage>
<sp who="#fatma"><speaker>Фатьма.</speaker> <p>Не следует женщине вмешиваться в мужской спор, но я все же скажу. Никто не слышал, чтобы Бежан-ага говорил неправду. Ходжа Сулейман — разумный человек, он привезет эти камни назад раньше, чем ему прикажут. А Джемала, уважаемые гости, нет дома. С тех пор как начали прокладывать дорогу, он целые дни проводит там.</p></sp>
<sp who="#bejan-aga"><speaker>Бежан-ага.</speaker> <p>Дай бог здоровья твоему Джемалу, Фатьма! Из-за бездорожья нашему народу не раз приходилось голодать. Нельзя свезти на базар мешок орехов, чтобы получить грош-другой и купить кукурузы! Зиаретцы благословляют Джемала. Когда у нас будет дорога, может быть, на роду станет немного легче. <stage>(Собирается уходить.)</stage></p></sp>
<sp who="#fatma"><speaker>Фатьма.</speaker> <p>Простите меня! Не так бы следовало принимать почетных гостей!</p></sp>
<sp who="#bejan-aga"><speaker>Бежан-ага.</speaker> <p>Что вы! Не беспокойтесь! Счастливо оставаться.</p></sp>
<sp who="#fatma"><speaker>Фатьма.</speaker> <p>Пусть будет с вами удача!</p></sp>
<stage>Старики направляются к выходу. Гогича бежит за ними, искоса поглядывая на ходжу Сулеймана.</stage>
<sp who="#bejan-aga"><speaker>Бежан-ага <stage>(возмущенно)</stage>.</speaker> <p>Если бы я не надеялся на правый суд, я бы запятнал себя человеческой кровью!</p></sp>
<sp who="#suleiman"><speaker>Сулейман.</speaker> <p>Сам-то ты хорош! Все, что люди пожертвовали Зиаретскому храму, упрятал у себя дома, а на меня из-за каких-то старых камней набросился, как собака. Посмотрим еще, что скажет начальник вилайета!</p></sp>
<sp who="#bejan-aga"><speaker>Бежан-ага.</speaker> <p>Ты даже камни рад утащить! Да не спрячь я подальше то, что поценней, ты давно бы уже свез сокровища Зиарети на стамбульский базар. Где ты взял ковер, который продал американскому офицеру?</p></sp>
<sp who="#suleiman"><speaker>Сулейман.</speaker> <p>Как где? У себя дома.</p></sp>
<sp who="#bejan-aga"><speaker>Бежан-ага.</speaker> <p>А где большой ковер из старого медресе?</p></sp>
<sp who="#gogicha"><speaker>Гогича.</speaker> <p>Дедушка Бежан-ага! Помнишь, ты мне рассказывал сказку про летающий ковер?</p></sp>
<sp who="#suleiman"><speaker>Сулейман.</speaker> <p>А этому поросенку чего здесь надо? <stage>(Замахивается палкой.)</stage></p></sp>
<stage>Гогича отскакивает в сторону. Старики уходят.</stage>
<sp who="#gogicha"><speaker>Гогича <stage>(прячась за смоковницу)</stage>.</speaker> <p>Ходжа Сулейман! Отступник!</p></sp>
<sp who="#fatma"><speaker>Фатьма <stage>(бросается к нему)</stage>.</speaker> <p>Тише ты, негодник!</p>
<stage>Гогича убегает.</stage>
<p>Чтоб тебе провалиться!</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза <stage>(выступая вперед)</stage>.</speaker> <p>Когда счастье входит в дом, проклятие теряет силу, достопочтенная Фатьма-ханум!</p></sp>
<sp who="#fatma"><speaker>Фатьма <stage>(лишь теперь замечает его)</stage>.</speaker> <p>Что вам угодно?</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза <stage>(с подчеркнутой учтивостью)</stage>.</speaker> <p>Да пошлет вам аллах счастливый байрам и безмятежные дни! Я пришел возвестить радость. Этот дар прислан вашей дочери.</p></sp>
<sp who="#fatma"><speaker>Фатьма.</speaker> <p>Что это?</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Счастье!</p></sp>
<sp who="#fatma"><speaker>Фатьма.</speaker> <p>Кто прислал?</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Счастье ниспосылается человеку аллахом. Придет время — все узнаете.</p></sp>
<sp who="#fatma"><speaker>Фатьма.</speaker> <p>А все-таки?</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Больше я ничего не скажу. Да благословит аллах ваш дом! <stage>(Низко кланяется и уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="#fatma"><speaker>Фатьма <stage>(разворачивает сверток. Радостно)</stage>.</speaker> <p>Белая шаль! Пусть она принесет счастье моей Гаянэ! <stage>(Заворачивает шаль и идет навстречу входящей во двор Гаянэ.)</stage> Ах ты, плутовка! Тебе присылают белую шаль, а мать ничего не знает!</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ <stage>(пристыженная, думая, что речь идет о шали, полученной ею от Шукри)</stage>.</speaker> <p>Я сама не знала, мама...</p></sp>
<sp who="#fatma"><speaker>Фатьма.</speaker> <p>Будто бы? <stage>(Развертывает шаль и обнимает Гаянэ.)</stage> Носи ее в счастии и радости, доченька!</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ <stage>(изумленно глядит на шаль)</stage>.</speaker> <p>Что это?</p></sp>
<sp who="#fatma"><speaker>Фатьма.</speaker> <p>Ты вся в меня! Я так же растерялась, когда твой покойный отец прислал мне белую шаль. Что это?.. А то что нам надо назначить день свадьбы. Разве сам Шукри тебе ничего не сказал? Белая шаль преподносится в знак обручения.</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>Я знаю, что означает белая шаль. Но кто мне ее прислал?</p></sp>
<sp who="#fatma"><speaker>Фатьма.</speaker> <p>Кто же мог прислать, кроме Шукри?</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ <stage>(встревоженно)</stage>.</speaker> <p>Нет, мама, эта шаль... <stage>(Внезапно.)</stage> Эта шаль не от Шукри!</p></sp>
<sp who="#fatma"><speaker>Фатьма <stage>(растерянно смотрит на дочь)</stage>.</speaker> <p>От кого же?</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>Не знаю, мама. <stage>(Увидев огорчение матери.)</stage> Может быть, и от Шукри, но кто бы ее ни прислал, мне она не нужна! <stage>(Убегает.)</stage></p></sp>
<sp who="#fatma"><speaker>Фатьма <stage>(встревоженно)</stage>.</speaker> <p>Гаянэ!.. Гаянэ!.. <stage>(Шаль осталась у нее в протянутой руке.)</stage></p></sp>
</div>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ВТОРАЯ</head>
<stage>Сцена разделена на две половины. Слева — приемная начальника вилайета; в ней стол, стулья, стенные часы. Справа — кабинет Абдул-Садаха. Двери и окна в нем зававешаны, на стенах и на полу ковры. С потолка, расписанного в восточном вкусе, свисает люстра с цветными хрустальными подвесками. В кабинете никого нет. В приемной скучающий Мирза сидит за столом, перебирая четки. Дверь приемной приоткрывается, в нее осторожно просовывает голову ходжа Сулейман.</stage>
<sp who="#suleiman"><speaker>Сулейман.</speaker> <p>Да пошлет аллах счастливый байрам и радостные дни славному Мирзе!</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза <stage>(вставая)</stage>.</speaker> <p>Долгой жизни Сулейману! Зачем потревожил себя верный слуга пророка?</p></sp>
<sp who="#suleiman"><speaker>Сулейман.</speaker> <p>Его превосходительство у себя?</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Нет, еще не приходил.</p></sp>
<sp who="#suleiman"><speaker>Сулейман.</speaker> <p>А заместитель?</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Заместителя тоже нет. Садись! <stage>(Подвигает стул.)</stage> Они скоро будут. А кого из них ты желаешь видеть?</p></sp>
<sp who="#suleiman"><speaker>Сулейман.</speaker> <p>Я пришел искать правосудия. Мне все равно, кто его окажет.</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Мне ли учить мудрого ходжу? Правосудие – меч с двумя лезвиями. Режет то, которое подмажут салом.</p></sp>
<sp who="#suleiman"><speaker>Сулейман.</speaker> <p>Так было во времена султана... Разве с тех пор ничего не изменилось?</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>О заместителе ничего не могу сказать: новая метла. А у его превосходительства — легко сказать! Шесть дочерей! Сосчитай, сколько нужно одних только платьев и обуви!</p></sp>
<sp who="#suleiman"><speaker>Сулейман.</speaker> <p>Я слышал, что у господина Абдул-Садаха нет жены!</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Жену он отправил на тот свет увеселять душу пророка. Да! На одно жалованье не поддержишь огня в очаге. Раньше жить было куда легче. С тех пор как американцы стали нашими друзьями, все, что было хорошего в стране, исчезло... Я уже забыл, что значит хорошо покушать. Давно я не видел у себя на столе плова с изюмом и миндалем!</p></sp>
<sp who="#suleiman"><speaker>Сулейман.</speaker> <p>Взглянув на твое брюхо, этого не скажешь... Такой орешник у тебя, такой виноградник... а арендная плата, что ты за лавки получаешь? Чего прибедняешься? Что я, денег у тебя, что ли, пришел просить?</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>О каких деньгах ты говоришь? На мое жалованье, будь оно проклято, пол пуда кукурузы не купишь. Если бы аллах не сохранил добрых людей вроде тебя, я давно’ был бы на том свете, банщиком покойного султана Абдул-Гамида.</p></sp>
<stage>Быстро входит Джемал.</stage>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал <stage>(смотрит на стенные часы, потом на ручные)</stage>.</speaker> <p>Инженер не приходил?</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Приходил его человек, сказал, что он скоро будет.</p></sp>
<sp who="#suleiman"><speaker>Сулейман <stage>(подобострастно)</stage>.</speaker> <p>Долгой и счастливой жизни господину помощнику вали!</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал <stage>(недовольно)</stage>.</speaker> <p>Напрасно потревожили себя. Я не могу изменить решение.</p></sp>
<sp who="#suleiman"><speaker>Сулейман.</speaker> <p>Подумайте... Сколько труда, расходов... Напрасно вы верите этому старику... Он клевещет.</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>В Зиарети нет человека, который не осуждал бы вас. Еще раз подтверждаю: вы должны сегодня же вернуть увезенные камни.</p></sp>
<sp who="#suleiman"><speaker>Сулейман.</speaker> <p>Во имя аллаха, господин помощник вали! Позвольте вам сказать одно слово!</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Я вас слушаю.</p></sp>
<sp who="#suleiman"><speaker>Сулейман.</speaker> <p>Он — заодно с коммунистами.</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал <stage>(задумывается)</stage>.</speaker> <p>Кто — он?</p></sp>
<sp who="#suleiman"><speaker>Сулейман.</speaker> <p>Бежан-ага.</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Почему вы это предполагаете?</p></sp>
<sp who="#suleiman"><speaker>Сулейман.</speaker> <p>Я знаю наверняка. Он носит крест на груди.</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал <stage>(рассмеявшись, машет рукой)</stage>.</speaker> <p>Не говорите глупостей.</p></sp>
<sp who="#suleiman"><speaker>Сулейман.</speaker> <p>Господин...</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал <stage>(твердо)</stage>.</speaker> <p>Я сказал — и кончено.<stage>(Садится за стол.)</stage></p></sp>
<stage>Ходжа Сулейман уходит, качая головой.</stage>
<stage>Молчание.</stage>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Глупец! Вздумал предлагать мне взятку. Нашел кому! Как будто от меня что-нибудь зависит.</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>А если бы зависело — взял бы?</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Нет, но... иной раз... На что не толкнет нужда?</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Разве ты настолько нуждаешься, чтобы рисковать свободой? Ведь за это сажают в тюрьму.</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Жить стало трудно! Жена, дети, внуки. Одного оденешь — другой обносился...</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал <stage>(пишет, затем протягивает бумагу Мирзе)</stage>.</speaker> <p>Вот, передай кассиру.</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Что это?</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Возьми... Потом еще поможем.</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Да я не к тому сказал...</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Возьми, говорю тебе! И чтобы я больше не слышал таких разговоров.</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Да поможет вам аллах! Потому турки и изводятся от злости, что мы, грузины, так любим друг друга.</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Бог знает, что ты мелешь! Я думал, ты умнее.</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Взять хотя бы этого ходжу... Сам же грузин, а знаете, что он сказал вчера в цырюльне? Теперь, говорит, когда помощником вали назначен грузин, настоящим мусульманам житья не будет...</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Пусть себе болтает... <stage>(Перебирает бумаги.)</stage></p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Старый чорт! Или он не знает, что Турция существует только благодаря грузинам? Чего далеко ходить — мой дед был юзбашем янычар в Стамбуле. В старину, оказывается, ни один визирь не мог получить должность, ни один султан не мог взойти на престол, если его не поддерживали янычары. Эх, вот это были времена!</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Вам, старикам, хоть рай устрой на земле — все равно будете оплакивать прошлое! Неужели, по-твоему, в самом деле хорошо было жить в те времена, когда султан из-за дурного сна мог приказать палачу обезглавить десяток ни в чем не повинных людей.</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Да хранит вас аллах! Тогда был один султан, а сейчас любой иностранец...</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал <stage>(перебивая)</stage>.</speaker> <p>Что я тебе говорил?</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Забывчив я стал... старость! <stage>(Молчание.)</stage> Так вот, я говорил... Помните наш трапезундский табак? Не табак — золотая роза! Благословен тот, кто первый вырастил его!.. А теперь, хоть весь город переверните, не найдете на одну закурку. Всюду тебе суют эти проклятые американские сигареты. Вот она, ваша Америка. Вместо табака — сушеные капустные листья.</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал <stage>(встает, сердито)</stage>.</speaker> <p>Болтлив ты, старик! Не нравятся мне твои рассуждения.<stage>(Собрав со стола бумаги, быстро уходит.)</stage></p></sp>
<stage>Открывается задняя дверь, и входит Рамазан-али.</stage>
<stage>Мирза подобострастно приветствует его.</stage>
<sp who="#ramazan-ali"><speaker>Рамазан-али <stage>(понизив голос)</stage>.</speaker> <p>Что-нибудь удалось выведать?</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Ничего. Заговорил было о грузинах — он рассердился. Помянул недобрым словом американцев — он и вовсе вспылил. А о старом времени даже и слышать не хочет.</p></sp>
<sp who="#ramazan-ali"><speaker>Рамазан-али.</speaker> <p>Не обманывает ли он нас?</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Не думаю... Он, повидимому, человек честный...</p></sp>
<sp who="#ramazan-ali"><speaker>Рамазан-али.</speaker> <p>Смотри, чтобы он ничего не заметил, иначе нам с тобой придется плохо. <stage>(Неожиданно.)</stage> Часто с ним встречается Бежан-ага?</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Ни разу не видел их вместе... Правда, он стал на сторону Бежана в его споре с ходжой Сулеймалом... Да, вот... <stage>(вынимает полученную от Джемала бумагу)</stage> выписал мне деньги... Пешкеш... Видно, уж очень я разжалобил его... <stage>(Смеется.)</stage> Отказываться было неловко... Вот, возьмите, пожалуйста. <stage>(Отдает.)</stage></p></sp>
<sp who="#ramazan-ali"><speaker>Рамазан-али.</speaker> <p>Молодец! Хорошо, что ты не берешь денег. Они иногда мешают видеть.</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Аллаху известна моя преданность!</p></sp>
<sp who="#ramazan-ali"><speaker>Рамазан-али.</speaker> <p>Если бы мы нерассчитывали на твою преданность, то и не поручили бы тебе такое дело. <stage>(Меняя тон.)</stage> А с этим он не якшается, со здешним моряком... Как его? Шукри Джафар-оглу...</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Нет.</p></sp>
<sp who="#ramazan-ali"><speaker>Рамазан-али.</speaker> <p>Ну ладно... Продолжай... Действуй, но будь осторожен.</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза <stage>(провожая Рамазана-али до дверей)</stage>.</speaker> <p>Да не лишит меня аллах ваших милостей!</p></sp>
<stage>Рамазан-али уходит. В кабинет входят Абдул-Садах и Джон Райт. Джон Райт кладет портфель на стол. Садах открывает окно. За окном, в глубине, видны развалины Зиарети.</stage>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах <stage>(указывает рукой)</stage>.</speaker> <p>Вот развалины, о которых я вам говорил.</p></sp>
<sp who="#rait"><speaker>Райт.</speaker> <p>Как они называются?</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Зиарети... Другое их название Тамарис-Цихе, замок царицы Тамары.</p></sp>
<sp who="#rait"><speaker>Райт.</speaker> <p>Поразительно! Я объездил весь этот край и где бы ни встретил старинный мост или развалины башни, их называют мостом или замком царицы Тамары.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Когда господин министр подписывал приказ о моем назначении, он сказал: «Вам	надо учесть статьи грузинских ученых в советской прессе. Мы должны принять решительные меры, чтобы предупредить возможность предъявления нам в будущем подобных претензий. Если в наших северо-восточных вилайетах еще сохранились какие-либо следы грузинской культуры, они должны быть немедленно уничтожены».</p></sp>
<sp who="#rait"><speaker>Райт.</speaker> <p>Министр имел в виду именно такие развалины?</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Без сомнения. Как вы сами изволили заметить, край изобилует памятниками старины. Прежде их было еще больше. Мы давно разрушаем эти замки и храмы, но никак не можем от них избавиться. Именно эти памятники и дают большевикам основание объявить весь край неотъемлемой частью грузинской территории.</p></sp>
<sp who="#rait"><speaker>Райт.</speaker> <p>Что за довод! Мало ли развалин в любой стране мира? При чем тут Грузия?</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Увы, мистер Райт, дело портят надписи, орнаменты, да и сама архитектура... Ничего не поделаешь— приходится признать, что все это действительно грузинское.</p></sp>
<sp who="#rait"><speaker>Райт <stage>(задумываясь)</stage>.</speaker> <p>Грузинское?</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>К сожалению, да.</p></sp>
<sp who="#rait"><speaker>Райт.</speaker> <p>Не понимаю! Каким образом?</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Дело в том, мистер Райт, это этот край в старину действительно являлся частью Грузии. Лет триста тому назад наши славные предки ценою целого моря крови покорили его и заставили здешних грузин принять веру пророка. Все эти замки и храмы остались еще с тех времен. Наши турецкие грузины берегут их как зеницу ока. Любая из этих развалин для них — предмет почитания, святыня.</p></sp>
<sp who="#rait"><speaker>Райт.</speaker> <p>О, тогда медлительность может оказаться просто гибельной! Такой неопровержимый довод в руках коммунистов... Не дай бог!</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Поэтому я и тороплюсь.</p></sp>
<sp who="#rait"><speaker>Райт.</speaker> <p>Вы настолько благоразумны, что вряд ли нуждаетесь в моих советах... Но все же я должен сказать, что для того, чтобы Турция в глазах мирового общественного мнения не покрыла себя позором, как это случилось с нею в связи с армянским вопросом, вы, как начальник вилайета, уничтожая подобные памятники, должны быть крайне осмотрительны! Мы, американцы, — искренние друзья вашей страны и не раз доказывали это на деле. Совет мой подсказан только чувством чистосердечной дружбы.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Я глубоко признателен вам за совет. Вы уже подали мне прекрасную мысль — взять себе в заместители местного грузина. Вышло как нельзя лучше: народ верит каждому его слову. Вы видите, с какой охотой население принимает участие в дорожных работах. Все это только потому, что предложение провести дорогу через Зиарети исходит от моего заместителя.</p></sp>
<stage>Молчание.</stage>
<sp who="#rait"><speaker>Райт <stage>(смотрит в окно)</stage>.</speaker> <p>Очень может быть, что и в этом деле с памятниками я смогу оказаться вам полезным.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Прошу не сомневаться — в долгу перед вами не останусь.</p></sp>
<sp who="#rait"><speaker>Райт <stage>(пришел к какому-то заключению)</stage>.</speaker> <p>Вы видите новую дорогу? Обратите внимание на ее направление. Если повернуть от холма влево, то достаточно перекинуть мост через овраг — и дорога упрется прямо в развалины.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах <stage>(смотрит то на американца, то в окно)</stage>.</speaker> <p>И что же?</p></sp>
<sp who="#rait"><speaker>Райт.</speaker> <p>Надо устроить так, чтобы само строительство дороги потребовало сноса развалин.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах <stage>(в восторге)</stage>.</speaker> <p>Мистер Райт!..</p></sp>
<sp who="#rait"><speaker>Райт.</speaker> <p>Разумеется, подобное изменение проекта потребует некоторых расходов...</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>О, поверьте мне, вы останетесь довольны! Но только необходимо убедить моего заместителя, что проложить дорогу в другом направлении технически невозможно.</p></sp>
<sp who="#rait"><speaker>Райт.</speaker> <p>Это мы сумеем.</p></sp>
<stage>Садах звонит в колокольчик. Входит Мирза.</stage>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Попроси моего заместителя.</p></sp>
<sp who="#rait"><speaker>Райт <stage>(пожимает плечами)</stage>.</speaker> <p>Поразительно, просто поразительно! Каждая развалина — замок царицы Тамары. Каждый мост построен царицей Тамарой! <stage>(Смеется.)</stage></p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Вы только поддержите меня — и в ближайшее время мы уничтожим все это.</p></sp>
<sp who="#rait"><speaker>Райт.</speaker> <p>Будьте благоразумны! Лучше действовать медленно, но основательно.</p></sp>
<stage>Входит Джемал.</stage>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Здравствуйте, мистер Райт!</p></sp>
<sp who="#rait"><speaker>Райт <stage>(вставая)</stage>.</speaker> <p>Очень рад вас видеть! Его превосходительство весьма доволен авторитетом, который вы завоевали у населения. Это очень хорошо, это очень похвально!</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах <stage>(приглашая обоих сесть)</stage>.</speaker> <p>Прошу вас, господа. Увы, я должен сообщить вам весьма неприятную вещь...</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал <stage>(встревоженно)</stage>.</speaker> <p>Слушаю, ваше превосходительство!</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Знаю, что это огорчит вас... Мы вынуждены приостановить строительство Зиаретской дороги.</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Почему?</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Мистер Райт говорит, что прокладка дороги связана с разрушением известного зиаретского исторического памятника. Это может вызвать недовольство местного Грузинского населения.</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Конечно!</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Но наша задача — служить народу, заботиться о нем! Мы желаем народу только добра. Если мы вместо благодарности народа заслужим его осуждение, зачем нам эта дорога?</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Но, мистер Райт, когда вы представляли проект, о разрушении памятника не было речи.</p></sp>
<sp who="#rait"><speaker>Райт.</speaker> <p>Мы не предполагали, что может возникнуть такой вопрос. Однако после тщательного геологического изучения почвы оказалось, что грунт по обе стороны памятника непрочен и угрожает оползнями. Для прокладки дороги остается только одно направление — через развалины.</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал <stage>(волнуясь)</stage>.</speaker> <p>Попытаемся продолжить исследование... Может быть, найдется какой-нибудь другой выход?</p></sp>
<sp who="#rait"><speaker>Райт.</speaker> <p>Время не терпит! Как вам известно, дорога имеет большое стратегическое значение. Вы знаете, куда она ведет?</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Конечно, знаю! К турецко-советской границе.</p></sp>
<sp who="#rait"><speaker>Райт <stage>(надменно)</stage>.</speaker> <p>Вот и не знаете! На американских картах давно уже не существует таких вещей, как советско-турецкая или советско-иранская граница. Тем, кто ждет помощи от нас, американцев, пора бы уже знать: всюду, где коммунистическая держава соприкасается с их странами, проходит граница Соединенных Штатов Америки. Понятно?</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Понятно, мистер Райт!</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах <stage>(с притворным огорчением)</stage>.</speaker> <p>Итак, придется возвратиться к старому варианту и избрать другое направление. Как это ни прискорбно, но Зиарети останется без шоссейной дороги.</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Но, ваше превосходительство, население понесло немалые расходы... Народ принял такое горячее участие в строительстве. То, что вы предлагаете, вызовет еще большее недовольство.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Как же нам поступить? Зиаретский исторический памятник или дорога? <stage>(Колеблется.)</stage> Я... я не знаю, как быть. <stage>(Джемалу.)</stage> Решайте этот вопрос сами. Вы местный уроженец и лучше меня разберетесь. Заранее присоединяюсь к вашему решению.</p></sp>
<sp who="#rait"><speaker>Райт.</speaker> <p>Я нашел выход, прекрасный выход! Этих развалин все равно скоро не будет. Не сегодня, так завтра, через год или через два ветры, дожди, непогода сравняют их с землей. Не лучше ли будет, чтобы спасти памятник от уничтожения, собрать все ценное — надписи, орнаменты, барельефы — и сдать в турецкий национальный музей?</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Прекрасная мысль! Это позволит нам проложить дорогу и сохранить замечательный памятник. Что вы скажете? Вы согласны с нами?</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Допустим, что я согласен. Но вы же знаете, как народ бережет эти древние камни.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Не народ, а только тот чудаковатый старик! Если вы сумеете убедить его, народ не вмешается в это дело.</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Дайте мне срок до вечера.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Хорошо... Подождем...</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Я не прощаюсь... Вы помните: вечером я жду вас у себя. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Превосходная мысль! Истинное открытие, мистер Райт.</p></sp>
<sp who="#rait"><speaker>Райт.</speaker> <p>Да, но... Народ может все-таки отказаться от дороги. Что тогда?</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Тогда... Тогда этому самонадеянному грузину расставит сети мой Мирза. Он старый, опытный рыбак.</p></sp>
</div>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ТРЕТЬЯ</head>
<stage>Декорация первой картины — двор перед домом Джемала. Гаянэ и Русудан в ожидании гостей накрывают стол на балконе. Фатьма и Шамандух беседуют, сидя на скамейке.</stage>
<sp who="#rusudan"><speaker>Русудан.</speaker> <p>Знаешь, кого я видела сегодня утром?</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>Кого?</p></sp>
<sp who="#rusudan"><speaker>Русудан.</speaker> <p>Джемала... Он и начальник вилайета осматривали новую дорогу.</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>А что ты искала там спозаранку? Посмотри мне в глаза!</p></sp>
<sp who="#rusudan"><speaker>Русудан.</speaker> <p>Не понимаю, чего тебе надо?</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ <stage>(с улыбкой)</stage>.</speaker> <p>Ты и не предполагаешь, какая у тебя будет сварливая золовка!</p></sp>
<sp who="#rusudan"><speaker>Русудан <stage>(притворяясь обиженной)</stage>.</speaker> <p>Как тебе не стыдно!</p></sp>
<stage>Молчание.</stage>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>Русудан, можно по обычаю молодому человеку послать девушке две белые шали?</p></sp>
<sp who="#rusudan"><speaker>Русудан.</speaker> <p>Как это можно! Почему ты спрашиваешь?</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ <stage>(скрывая огорчение)</stage>.</speaker> <p>Так просто.</p></sp>
<sp who="#rusudan"><speaker>Русудан.</speaker> <p>Жених посылает невесте только одну белую шаль. <stage>(Уходит в дом.)</stage></p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ <stage>(вздыхает)</stage>.</speaker> <p>Боже мой! Кто же прислал вторую шаль?</p></sp>
<stage>Входит Русудан. Она несет деревянный поднос с фруктами.</stage>
<sp who="#rusudan"><speaker>Русудан.</speaker> <p>Так с подносом и поставить?</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>Как хочешь.</p></sp>
<sp who="#rusudan"><speaker>Русудан.</speaker> <p>Что с тобой? Ты нездорова?</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>Голова болит. Я плохо спала.</p></sp>
<stage>Снова молчание.</stage>
<sp who="#fatma"><speaker>Фатьма.</speaker> <p>Гаянэ чем-то удручена... Шукри ничего не говорил? Может быть, они повздорили?</p></sp>
<sp who="#shamanduh"><speaker>Шамандух.</speaker> <p>Любовь, милая Фатьма, как роза, — без шипов не бывает... Но, к счастью, молодые сами умеют улаживать свои дела. Шукри сказал мне, что он обвенчается с Гаянэ в день Зиаретокого праздника.</p></sp>
<sp who="#fatma"><speaker>Фатьма.</speaker> <p>Твоими бы устами да мед пить! Что только не приходило мне в голову!</p></sp>
<stage>Входят, беседуя, Джемал и Мирза. Фатьма и Шамандух встают.</stage>
<sp who="#rusudan"><speaker>Русудан <stage>(испуганно вскрикивает)</stage>.</speaker> <p>Ой, Джемал!</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>Что с тобой?</p></sp>
<sp who="#rusudan"><speaker>Русудан.</speaker> <p>Джемал! <stage>(Убегает. Гаянэ уходит за ней.)</stage></p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>...Ничего не поделаешь — народ неблагодарен. Как ему ни служи — если хоть раз не угодишь, забудет все, что ты для него сделал...</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал <stage>(удрученно)</stage>.</speaker> <p>Что же они говорят?</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Да ничего особенного... Говорят, что вы зря хвалились.</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Но кто им сказал, что строительство будет прекращено?</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Рабочих уже уволили.</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Как, уже уволили?!</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Вот люди и говорят, что вы поторопились начать работы, а теперь столько труда и денег брошено на ветер.</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал <stage>(волнуется. Видно, что слова Мирзы попали в цель)</stage>.</speaker> <p>Так, значит, в народе говорят, что я хвастун?</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Да вы не принимайте близко к сердцу!.. Чего не скажут люди! Разве ко всему стоит прислушиваться?</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Что ты, Мирза! Если народ хоть раз усомнится в тебе, то потом ни в чем не будет верить... <stage>(Взволнованно ходит взад и вперед. Вглядывается в Мирзу.)</stage> Хорошо! Я заставлю их переменить мнение.</p></sp>
<sp who="#fatma"><speaker>Фатьма.</speaker> <p>Джемал, родной, как тебе не к лицу, когда ты сердишься!</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Я не сержусь, я волнуюсь, мама! Ты ведь знаешь, что я хотел сделать, когда ехал сюда! Я хочу служить народу, отдать вое мои знания, все силы родному городу. Хочу построить эту дорогу, открыть ремесленную школу, дать городу хоть маленькую больницу, коек на пять, на десять... А они... как они поступают? Вместо того чтобы помочь, ставят мне палки в колеса!</p></sp>
<sp who="#fatma"><speaker>Фатьма.</speaker> <p>Господь да поможет тебе в твоих делах, сынок! <stage>(Указывая на Шамандух.)</stage> А вот мать нашего Шукри, ты не помнишь?</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал <stage>(замечает Шамандух и поспешно идет к ней)</stage>.</speaker> <p>Тетушка Шамандух! Как мне вас не помнить! <stage>(Обнимает ее.)</stage> Когда-то, ребятами, мы воровали у вас во дворе вот такие <stage>(показывает)</stage> апельсины и гранаты... А где Шукри?</p></sp>
<sp who="#shamanduh"><speaker>Шамандух.</speaker> <p>Он очень хотел тебя видеть, но его вызвало на пароход начальство.</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Обидно! Мне так хотелось повидать его, поговорить с ним!.. <stage>(На мгновенье задумывается.)</stage> Никогда не забуду... Однажды мы с Шукри поспорили, кто из нас лучше плавает. Плыли, плыли, заплыли очень далеко в море. Вдруг все мое тело свело судорогой — ни рукой, ни ногой не шевельнуть. Я захлебнулся и потерял сознание. Шукри вытащил меня на берег. Когда я раскрыл глаза, вижу, он сидит около меня и заливается слезами... Оплакивает меня, как покойника! <stage>(Смеется)</stage> И вдруг Мне показалось, что я вправду умер, и я тоже заревел... Помнишь, мама?</p></sp>
<sp who="#fatma"><speaker>Фатьма.</speaker> <p>Как не помнить, родной! <stage>(Шамандух.)</stage> Когда я подошла, они еще горше расплакались. Я с трудом их успокоила. А потом оба начали смеяться, как сумасшедшие.</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Раньше Шукри каждый день дрался со мной. То отнимал у меня пращу, то убегал с моей шапкой... А после этого случая он меня уже не обижал.</p></sp>
<sp who="#shamanduh"><speaker>Шамандух.</speaker> <p>Шукри и теперь очень любит тебя.</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Жаль, что его нет... Но не беда, мы скоро встретимся.</p></sp>
<sp who="#fatma"><speaker>Фатьма <stage>(Мирзе)</stage>.</speaker> <p>Садитесь, пожалуйста, а мы сейчас вернемся.</p></sp>
<stage>Фатьма и Шамандух уходят.</stage>
<sp who="#gogicha"><speaker>Голос Гогичи.</speaker> <p>Ахмед! Эй, Ахмед! Торба!</p>
<stage>Размахивая пращой, вбегает Гогича, наталкивается на Джемала.</stage>
<p>Братец Джемал! Знаешь, что мне говорил дедушка Бежан-ага? Весь этот край принадлежал когда-то нам, грузинам. Ни одного турка не было здесь и в помине!</p></sp>
<stage>Мирза весь превращается в слух.</stage>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал <stage>(строго)</stage>.</speaker> <p>Бежан-ага сказал тебе глупость. Никогда не повторяй этого.</p></sp>
<sp who="#gogicha"><speaker>Гогича <stage>(упрямо)</stage>.</speaker> <p>Почему же не повторять? Бежан-ага не говорит глупостей. Мы — грузины, и это грузинская земля... Все грузины, какие есть на свете, должны жить вместе.</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Чорт знает чем набивают голову мальчишке! <stage>(Рассерженный, уходит в дом.)</stage></p></sp>
<sp who="#gogicha"><speaker>Гогича <stage>(Мирзе)</stage>.</speaker> <p>Чем же я виноват, если это грузинская земля, а не турецкая?</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза <stage>(вкрадчиво)</stage>.</speaker> <p>Дедушка Бежан-ага — умный человек. Что он еще тебе сказал?</p></sp>
<sp who="#gogicha"><speaker>Гогича.</speaker> <p>Он научил меня читать и писать по-грузински.</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>О-о, вот какой ты молодец!</p></sp>
<sp who="#gogicha"><speaker>Гогича.</speaker> <p>А то как же! А Шукри обещал привезти мне грузинскую книжку.</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Где же он собирается ее достать?</p></sp>
<sp who="#gogicha"><speaker>Гогича.</speaker> <p>В Батуми... Там их можно купить сколько хочешь.</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Вот как?</p></sp>
<sp who="#gogicha"><speaker>Гогича.</speaker> <p>Я скоро сам стану моряком и поеду в Грузию.</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Зачем?</p></sp>
<sp who="#gogicha"><speaker>Гогича.</speaker> <p>Шукри говорит, что там наша настоящая родина. Там все живут дружно и турецкий мальчишка не станет обижать грузинского мальчика за то, что он грузин.</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>А разве тебя кто-нибудь обижает?</p></sp>
<sp who="#gogicha"><speaker>Гогича.</speaker> <p>Еще как! Пока Джемал не приезжал, нам проходу не было. Кривой Ахмед два раза мне голову камнем разбил.</p></sp>
<stage>Раздается звон бубенцов и топот коней.</stage>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза <stage>(вскакивает с места)</stage>.</speaker> <p>Его превосходительство!</p></sp>
<stage>Джемал и Фатьма выходят во двор встречать гостей. Входят Абдул-Садах и Джон Райт.</stage>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Добро пожаловать в мой дом, ваше превосходительство! Милости прошу, мистер Райт!</p>
<stage>Фатьма учтиво кланяется гостям.</stage>
<p>Это моя мать.</p></sp>
<sp who="#fatma"><speaker>Фатьма.</speaker> <p>Мой дом и мои дети счастливы вашей дружбой, господин Абдул-Садах. <stage>(Кланяется Райту.)</stage></p></sp>
<sp who="#gogicha"><speaker>Гогича <stage>(с достоинством подходит к гостям и протягивает руку сначала начальнику вилайета, потом американцу)</stage>.</speaker> <p>Здравствуйте. Как поживаете?</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах <stage>(улыбаясь)</stage>.</speaker> <p>Спасибо. Смотрите, какой молодец! Фатьма <stage>(направляется к дому)</stage>. Пожалуйте, господа! Садах <stage>(осматривается)</stage>. У вас прекрасный дом, сад... Райт. К тому же отсюда прекрасный вид на этот ваш замок Тамары!</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Кстати, мистер Райт, вы, оказывается, прервали работы на строительстве дороги?</p></sp>
<sp who="#rait"><speaker>Райт.</speaker> <p>Да, в ожидании вашего ответа.</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Прошу вас возобновить их с завтрашнего же утра.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Вы уже приняли решение?</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Я поддерживаю предложение мистера Райта. Садах. Превосходно. Дорога будет построена, а прекрасные памятники старинного искусства будут вывезены и сохранены.</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал <stage>(уводит гостей в дом)</stage>.</speaker> <p>Пожалуйте, господа!</p>
<stage>Все поднимаются на балкон.</stage>
<p>Гаянэ! Русудан!</p>
<stage>Девушки выходят навстречу гостям.</stage>
<p>Это моя сестра... Ее подруга Русудан.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах <stage>(здороваясь с девушками)</stage>.</speaker> <p>Вашей сестрой восхищается весь Зиарети! <stage>(Вглядывается в Гаянэ, потом в Русудан.)</stage> Кто не знает, что подруга солнца — луна! <stage>(Улыбается девушкам.)</stage></p></sp>
<stage>Все входят в дом. За калиткой появляется Бежан-ага. Мирза не пускает его.</stage>
<sp who="#bejan-aga"><speaker>Бежан-ага.</speaker> <p>Кто тебя поставил здесь сторожем?</p>
<stage>Услышав голоса, Джемал выходит на балкон.</stage>
<p>Я в этом доме свой человек. <stage>(Отстраняет Мирзу и проходит.)</stage></p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал <stage>(увидев старика, идет ему навстречу)</stage>.</speaker> <p>Пожалуйте, дорогой Бежан-ага, пожалуйте! <stage>(Вводит его во двор.)</stage></p></sp>
<sp who="#bejan-aga"><speaker>Бежан-ага.</speaker> <p>Это первый случай, чтобы в Зиарети передо мной запирали дверь!</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Дело в том, что у нас в гостях его превосходительство.</p></sp>
<sp who="#bejan-aga"><speaker>Бежан-ага <stage>(прерывает его)</stage>.</speaker> <p>Именно потому я и пришел сюда. <stage>(Возмущенно.)</stage> Я узнал, что замок Тамары собираются уничтожить!</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Не уничтожить, а наоборот, спасти от уничтожения.</p></sp>
<sp who="#bejan-aga"><speaker>Бежан-ага.</speaker> <p>Джемал, ты теперь стал большим человеком, но я тебя помню еще мальчишкой, и ты не обижайся на меня, если тебе не понравятся мои слова.</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Я слушаю!</p></sp>
<stage>Мирза стоит в стороне и внимательно слушает. Райт выходит на балкон и тоже прислушивается к разговору.</stage>
<sp who="#bejan-aga"><speaker>Бежан-ага.</speaker> <p>Тебя долго здесь не было, и ты, должно быть, забыл, что значит для нас, грузин, Зиаретский памятник. Сорок лет тому назад, когда я был совсем молодым учителем, к нам в Зиарети приехал один знаменитый ученый-грузин... Он путешествовал в наших краях, и я сопровождал его по Шавшетии, Имерхеви и Лазистану. И знаешь, что он мне сказал? Он сказал: «Пока на вашей земле высятся такие памятники, вы имеете право на почетное место среди народов мира. Но когда их не будет, вместе с ними исчезнет и память о вас и люди забудут о том, что вы существуете на земле».</p></sp>
<stage>Мирза прислушивается.</stage>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал <stage>(ему явно не нравятся слова старика)</stage>.</speaker> <p>Эти полуразрушенные стены не сегодня-завтра сами обвалятся от непогоды... А то, что уцелеет от дождя и ветра, будет уничтожено людьми.</p></sp>
<sp who="#bejan-aga"><speaker>Бежан-ага <stage>(нахмурив брови)</stage>.</speaker> <p>По твоим речам я заключаю, что все уже решено!</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Да, решено... Мы обеспечим сохранность этого замечательного исторического памятника. Каждый уцелевший в Зиарети камень с надписью, барельефом или орнаментом будет сдан в Турецкий национальный музей. Об этом позаботится сам начальник вилайета, и мы, грузины, можем быть только благодарны его превосходительству.</p></sp>
<sp who="#bejan-aga"><speaker>Бежан-ага <stage>(постепенно повышая голос)</stage>.</speaker> <p>Ребенок! Или ты сам ничего не понимаешь, или хочешь мне, старику, отвести глаза! Этот маленький клочок земли — все, что осталось у нас от родины...</p>
<stage>Фатьма и Шамандух слушают, застыв у дверей.</stage>
<p>Разве мало вокруг места? Если вы в самом деле хотите только провести дорогу, чего же легче? Где ударите заступом, там она и пройдет! Зачем понадобилось разорять дедовские могилы?</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Я желаю вам только добра.</p></sp>
<sp who="#bejan-aga"><speaker>Бежан-ага.</speaker> <p>Пока мы живы, никому не дадим разрушить нашу святыню. Помни, Джемал, никому не позволим! <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<stage>Джемал провожает его. Мирза глядит им вслед.</stage>
<sp who="#shamanduh"><speaker>Шамандух.</speaker> <p>Бежан-ага прав. Джемал, должно быть, уже забыл. Нам, грузинам, ничего не оставили: ни языка родного, ни обычаев... Нам ведь не надо ни хлеба, ни одежды... Нас за людей не считают! А Зиарети для нас — утешенье в горе, помощь в беде, друг в радости...</p></sp>
<stage>Джемал видит на балконе Райта и направляется к нему.</stage>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Прошу прощения, мистер Райт!</p></sp>
<sp who="#rait"><speaker>Райт.</speaker> <p>Это тот самый старик?</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Да. Ну и упрям же он!</p></sp>
<sp who="#rait"><speaker>Райт.</speaker> <p>Что вы хотите от него? Ведь у каждого человека свои взгляды. <stage>(Рассматривает гроздья винограда, свисающие над балконом.)</stage> Я слышал, что у этого старика хранится много ценных вещей, принадлежащих Зиаретскому храму.</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Да, говорят.</p></sp>
<sp who="#rait"><speaker>Райт.</speaker> <p>Среди них могут быть подлинные сокровища искусства! <stage>(Взвешивает гроздья на ладони.)</stage> Это вы не должны упускать из виду.</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Вы правы.</p></sp>
<sp who="#rait"><speaker>Райт.</speaker> <p>У этого старика большая семья?</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>У него нет семьи.</p></sp>
<sp who="#rait"><speaker>Райт <stage>(внезапно)</stage>.</speaker> <p>Какой чудесный виноград! Поразительно. Я объехал всю Турцию, но нигде не видел такого винограда.</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Грузины издревле занимаются виноградарством. Если вы увидите у кого-нибудь во дворе виноградные лозы, можете быть уверены, что хозяин дома — грузин.</p></sp>
<sp who="#rait"><speaker>Райт.</speaker> <p>Вот как!</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>В старину по всему побережью рос виноград. От тех времен остались зарытые в землю огромные кувшины для хранения вйна и каменные давильни... Бы часто встретите их в наших краях. Вот и сегодня я буду угощать вас местным вином, старым, выдержанным «Оджалеши».</p></sp>
<sp who="#rait"><speaker>Райт.</speaker> <p>Заранее предвкушаю это удовольствие.</p></sp>
<stage>Из дома выходят Абдул-Садах и Гаянэ. Девушка следует за гостем, застенчиво опустив глаза.</stage>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Я хотел бы с сегодняшнего дня назвать вас «Камертаб»... Вы знаете, что значит это слово?</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>Не знаю, сударь.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>«Камертаб» значит «лунное сияние». Так называл знаменитый Мустафа-паша Байрахтар грузинскую девушку, которая очаровала его с первого взгляда. <stage>(Смотрит ей в глаза.)</stage> Потом эта девушка стала любимейшей из жен паши. Она погибла вместе с ним в Стамбульской крепости во время восстания янычар. <stage>(Пристально смотрит на нее.)</stage> Вы согласны?</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>С чем, сударь?</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Чтобы я называл вас этим именем!</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ <stage>(колеблясь)</stage>.</speaker> <p>Как вам будет угодно.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах <stage>(довольный)</stage>.</speaker> <p>Значит, ты отныне — моя Камертаб, а я — твой паша Байрахтар... <stage>(Сжимает ее руки в своих.)</stage></p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ <stage>(глядя на него испуганными глазами)</stage>.</speaker> <p>Я этого не говорила...</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Не надо бояться!.. Тебе передали белую шаль? Гаянэ. Как... Эта шаль... Это вы?.. О боже мой! <stage>(Закрыв лицо руками, убегает в дом.)</stage></p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах <stage>(оглядывается. Тотчас же около него появляется Мирза)</stage>.</speaker> <p>Что теперь я должен делать по грузинскому обычаю?</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Вы должны сообщить ваше решение главе семьи, ваше превосходительство.</p></sp>
<stage>На балконе появляется Фатьма.</stage>
<sp who="#fatma"><speaker>Фатьма.</speaker> <p>Пожалуйте к столу, дорогие гости!..</p></sp>
<sp who="#rait"><speaker>Райт <stage>(отводит в сторону Абдул-Садаха)</stage>.</speaker> <p>Этот старик — повидимому, опасный человек... Возможно даже, что он агент коммунистов.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Что вы!</p></sp>
<sp who="#rait"><speaker>Райт.</speaker> <p>Да! Да! Я только что слышал своими ушами, как он разговаривал с вашим заместителем. Неужели вы не можете от него избавиться? Думаю, что вас, турок, незачем учить, как это делается...</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Если вам так угодно... Завтра все будет кончено.</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Ваше превосходительство!	Мистер Райт! Прошу!</p>
<stage>Абдул-Садах, Джон Райт, Джемал, Фатьма, вышедшие из дома Русудан и Шамандух усаживаются на балконе вокруг накрытого	стола.</stage>
<p>Гаянэ вносит на подносе серебряные кувшины.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах <stage>(встает)</stage>.</speaker> <p>Уважаемая Фатьма-ханум! Прежде чем мы отведаем угощение, я хочу обратиться к вам!.. Я прошу чтобы ваша дочь отныне стала хозяйкой моего дома!</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ <stage>(вскрикивает)</stage>.</speaker> <p>Мама! <stage>(Роняет поднос и, не в силах сдержать слезы., прислоняется к стене.)</stage></p></sp>
<sp who="#fatma"><speaker>Фатьма <stage>(в испуге бросается к дочери)</stage>.</speaker> <p>Гаянэ!</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал <stage>(довольный, Садаху)</stage>.</speaker> <p>Ваше превосходительство, какая приятная неожиданность!.. Это большая честь для меня и моей семьи.</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза <stage>(вбегает на балкон, поднимает с полу поднос)</stage>.</speaker> <p>Ничего не разбилось. Конец будет счастливый!</p></sp>
<sp who="#fatma"><speaker>Фатьма <stage>(удрученная)</stage>.</speaker> <p>Садитесь, садитесь, прошу вас... <stage>(Не сумев придумать ничего другого.)</stage> Не обращайте на это внимания... Иногда и радость вызывает слезы.</p></sp>
</div>
</div>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ ВТОРОЕ</head>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ЧЕТВЕРТАЯ</head>
<stage>Ночь. Берег моря. Слева—кофейня «Золотой осел». На вывеске — ослиная голова. Перед кофейней — большие, укрепленные в земле зонты. Под ними — столики, покрытые белыми скатертями. Позади столов — небольшая эстрада в форме полумесяца. Направо — сад, в саду — несколько скамеек. В глубине сцены — море. Видно несколько парусных лодок и большое судно. За столиками — моряки. За одним из столиков два американских матроса. На эстраде танцует, аккомпанируя себе на бубне, молодая черноволосая женщина. В ушах у нее длинные серьги. Между столиками хлопочет официантка с насурмленными бровями.</stage>
<sp who="#pervyi_moryak"><speaker>Первый моряк.</speaker> <p>Почему нет Ибрагима?</p></sp>
<sp who="#vtoroi_moryak"><speaker>Второй моряк.</speaker> <p>Поздно ночью их корабль неожиданно получил приказ выйти в море. Они погрузили на борт какие-то камни и пошли в Стамбул.</p></sp>
<sp who="#pervyi_amerikanec"><speaker>Первый моряк.</speaker> <p>Вот это байрам! И деньги заработает и погуляет с гречанками.</p></sp>
<sp who="#pevica"><speaker>Певица <stage>(ударяя в бубен, поет)</stage>.</speaker>
<lg>
<l>Роза я... Страшись моих шипов!</l>
<l>Но порой любви я слышу зов.</l>
<l>Властен надо мной ее дурман..</l>
<l>Эй, аман, аман, аман!</l>
<l>Я горю любовью... Я умру любя...</l>
<l>Ах, зачем я встретила тебя?</l>
<l>О, скажи мне, что и ты любовью пьян...</l>
<l>Эй, аман, аман, аман...</l>
</lg>
</sp>
<sp who="#moryaki"><speaker>Моряки.</speaker> <p>Браво! Браво!</p></sp>
<stage>Аплодисменты. Певица раскланивается и уходит.</stage>
<sp who="#pervyi_amerikanec"><speaker>Первый американец.</speaker> <p>Подойдите сюда, милочка!</p></sp>
<sp who="#oficiantka"><speaker>Официантка.</speaker> <p>Что угодно?</p></sp>
<sp who="#pervyi_amerikanec"><speaker>Первый американец.</speaker> <p>Эта певица — грузинка?</p></sp>
<sp who="#oficiantka"><speaker>Официантка.</speaker> <p>Какая она грузинка!... Здесь все выдают себя за грузинок.</p></sp>
<sp who="#vtoroi_amerikanec"><speaker>Второй американец.</speaker> <p>Квайт райт. <stage>(Машет рукой.)</stage> Ты права.</p></sp>
<sp who="#oficiantka"><speaker>Официантка.</speaker> <p>Вот я — настоящая грузинка.</p></sp>
<sp who="#pervyi_moryak"><speaker>Первый моряк.</speaker> <p>Правильно, детка! Втирай ему очки. Может быть, он увезет тебя в Америку. <stage>(Указывает на вывеску с ослиной головой.)</stage> Это что — портрет хозяина?</p></sp>
<sp who="#vtoroi_moryak"><speaker>Второй моряк.</speaker> <p>Не хозяина, а твой... Все, что заработаешь за месяц, в один вечер достается этому золотому ослу.</p></sp>
<sp who="#oficiantka"><speaker>Официантка.</speaker> <p>Вы оба ошибаетесь. Это портрет того, кто не ходит в нашу кофейню.</p></sp>
<sp who="#pervyi_moryak"><speaker>Первый моряк.</speaker> <p>Ишь ты какая! <stage>(Второму моряку.)</stage> Женись на ней, дружок, у тебя будет умная жена.</p></sp>
<stage>Опустив голову, входит Шукри, пробирается между столиками.</stage>
<sp who="#osman"><speaker>Осман <stage>(сидит один в стороне. Заметив Шукри)</stage>.</speaker> <p>А, Шукри! Сюда, ко мне!</p>
<stage>Шукри торопливо проходит мимо, словно не замечая Османа. Тот загораживает ему дорогу, дружески берет за локоть.</stage>
<p>Чего ты дуешься, парень?</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Пусти. Я очень спешу...</p></sp>
<sp who="#osman"><speaker>Осман.</speaker> <p>Что случилось? В праздничную ночь спешить полагается только к столу.</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Хорош праздник! Дождался я байрама... Дай дорогу!</p></sp>
<sp who="#osman"><speaker>Осман.</speaker> <p>Э, да с тобой что-то неладно... Не пущу, пока не скажешь!</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Вот нашелся следователь! Ладно, если есть что выпить — наливай! <stage>(Подходит к столику.)</stage></p></sp>
<sp who="#osman"><speaker>Осман.</speaker> <p>Что-то мне сегодня твоя физиономия не нравится. <stage>(Наполняет стаканы.)</stage></p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Должно быть, и нашему капитану она тоже не по душе — потому он меня и уволил.</p></sp>
<sp who="#osman"><speaker>Осман.</speaker> <p>Что? Как? Что ты говоришь?</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>С сегодняшнего дня я сухопутный моряк.</p></sp>
<sp who="#osman"><speaker>Осман.</speaker> <p>Что, капитан с ума сошел? Ведь он боялся без тебя в море выходить!</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Сам он, видно, тут ни при чем. Когда я уходил в город, он сказал мне, что редко встречал таких моряков, как я... И расцеловал на прощанье.</p></sp>
<sp who="#osman"><speaker>Осман.</speaker> <p>Какая же муха его укусила? Зачем он тебя списал с корабля?</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Лучше не допытывайся... Давай, друг, чокнемся! Будь проклят тот день, когда я родился в Турции грузином. <stage>(Залпом осушает стакан.)</stage></p>
<stage>Осман опускает стакан.</stage>
<p>Что, испугался? Пей!</p></sp>
<sp who="#osman"><speaker>Осман.</speaker> <p>Зачем ты это говоришь? Разве оттого, что я турок, мне живется лучше, чем тебе? А помнишь толпу босых и оборванных крестьян, которых полиция избивала плетьми в Самсуне? Разве они были не турки? Эти несчастные только тем и провинились, что, совсем отчаявшись что-нибудь заработать, просили хлеба у правительства.</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Эх, Осман! У нас, у грузин, в Турции две беды, а у вас, турок, все-таки одна!..</p></sp>
<sp who="#osman"><speaker>Осман <stage>(оглянувшись и понизив голос)</stage>.</speaker> <p>Знаешь, что я тебе скажу?.. Если мы сумеем избавиться от нашей общей беды, та, вторая ваша беда уйдет сама собой. В Советском Союзе все народы одинаково счастливы.</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри <stage>(вздыхает)</stage>.</speaker> <p>Эх, то в Советском Союзе... Нам до такого счастья далеко... <stage>(Опускает голову.)</stage></p></sp>
<sp who="#osman"><speaker>Осман <stage>(оглядевшись вокруг)</stage>.</speaker> <p>Может статься, не так уж далеко.</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Думаешь, дождемся когда-нибудь?</p></sp>
<sp who="#osman"><speaker>Осман.</speaker> <p>Если будем только плакать да жаловаться никогда! <stage>(Шопотом.)</stage> Нужно бороться, Шукри! <stage>(Наливает ему вина.)</stage> Пей! <stage>(Осторожно.)</stage> Хочешь взглянуть на советскую газету? Ваша, грузинская.</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Советская газета? У тебя? Откуда?</p></sp>
<sp who="#osman"><speaker>Осман.</speaker> <p>Тише!.. Мало ли откуда! Море велико! <stage>(Вынимает из кармана сложенную газету, протягивает ее Шукри.)</stage> На, бери! Дарю тебе.</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри <stage>(берет газету, быстро проглядывает ее, кладет в карман)</stage>.</speaker> <p>Ах, если б ты знал, как я обрадую одного старика!</p></sp>
<sp who="#osman"><speaker>Осман <stage>(подает ему стакан)</stage>.</speaker> <p>Пей! <stage>(Наливает себе.)</stage> На первой странице этой газеты портрет человека, который несет всем народам мир и справедливость... <stage>(Встает.)</stage> За здоровье этого человека, Шукри!</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри <stage>(тоже встает, взволнованно)</stage>.</speaker> <p>Осман!.. Я и не знал... Мы с тобой, оказывается, братья! <stage>(Обнимает Османа.)</stage> Да здравствует тот человек!.. <stage>(Крепко жмет Осману руку.)</stage> Осман, брат!..</p></sp>
<stage>В саду появляется Гаянэ. Она в белой шали.</stage>
<sp who="#osman"><speaker>Осман <stage>(заметив Гаянэ)</stage>.</speaker> <p>Шукри!.. Там твоя Гаянэ... Шукри <stage>(вздрогнув от неожиданности, быстро оглядывается)</stage>. В такой час!.. Тут что-то неладно... Прости меня! <stage>(Встает, спешит навстречу Гаянэ.)</stage></p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>Шукри!</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Зачем ты здесь в такой поздний час?</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>Мне сказали, что твой корабль не выходил в море, и я пошла тебя искать.</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри <stage>(встревоженно)</stage>.</speaker> <p>Что случилось? <stage>(Берет ее руки в свои.)</stage></p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>Видишь? На мне твоя шаль. Если ты не хочешь, чтобы ее опозорили, сегодня же увези меня отсюда.</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Увезти тебя! Куда? Что случилось, Гаянэ?</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ <stage>(со слезами в голосе)</stage>.</speaker> <p>Начальник вилайета Абдул-Садах... <stage>(Рыдает.)</stage></p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Что Абдул-Садах?</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>Он тоже прислал мне белую шаль...</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Когда?</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>Сейчас же после того, как я получила твою... <stage>(Плачет.)</stage></p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри <stage>(твердо)</stage>.</speaker> <p>Он возьмет назад эту шаль так же, как прислал.</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>Он не возьмет, Шукри... не возьмет.</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>А не возьмет, так ты сама ему швырнешь!</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>Я не могу это сделать... Джемал уже дал ему согласие.</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри <stage>(внезапно вспылив)</stage>.</speaker> <p>Джемал продает тебя! Он готов и весь наш народ продать, лишь бы самому получать чины и награды.</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>Нет, это не так, Шукри! Джемал не знает о нашей помолвке.</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Как же не знает! Может быть, он не знает, что и наши заветные камни бросают в море?</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>Какие камни?</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Те, что увезли из Зиарети. Народу сказали, что везут их в музей. Заставили людей перетаскивать эти камни на баржу... Для того, чтобы ночью, по-воровски сбросить их в море!</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>Джемал не мог этому способствовать! Не верю!</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри <stage>(снимает шапку и показывает ей)</stage>.</speaker> <p>Этому тоже не поверишь? Видишь, она прострелена.</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ <stage>(испуганно)</stage>.</speaker> <p>Что это?</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Я возвращался с корабля на лодке... Ночь была светлая, лунная. И я не спешил. Вдруг впереди увидел большую баржу... Подплыл ближе. Мне и в голову не приходило, что я стану свидетелем черного дела! И тут я увидел, как бросали в море наши священные зиаретские камни. При мне сбросили ту большую плиту, которую Бежан-ага называл книгой Тамары. Я хотел подплыть еще ближе, но меня заметили и открыли стрельбу... Я налег на весла и ушел из-под выстрелов. Но одна пуля все же задела шапку. Теперь мне нужно поскорее разыскать Бежана, чтобы рассказать ему обе всем.</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>Мне страшно, Шукри!</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Страшно то, что твой брат предал наш народ, а теперь собирается продать тебя.</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ <stage>(печально)</stage>.</speaker> <p>Нет, мое сердце отказывается верить... Шукри, милый, пока не поздно, попроси своего начальника отпустить тебя на эту ночь. Нам нужно бежать. Куда хочешь, только подальше отсюда.</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Мне незачем отпрашиваться. У меня больше нет начальника.</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>Как? Еще несчастье?</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Наоборот, счастье... Иначе я не мог бы отлучиться. Иди домой, собери все, что нужно для дороги, а я повидаю Бежана-ага. Пусть народ узнает, куда и зачем увезли зиаретские камни.</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>Я не могу вернуться домой, Шукри.</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Тогда... тогда подожди меня здесь, в этом саду. Я сейчас вернусь.</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>А если меня кто-нибудь увидит?</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Здесь бывают только наши моряки. Тебе достаточно назвать мое имя... Ничего не бойся. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<stage>Гаянэ садится на скамейку в саду. Из кофейни доносятся звуки романса, который поет певица. Вдруг раздается несколько выстрелов; слышны резкие свистки полицейских. Гаянэ испуганно вскакивает и скрывается в тени деревьев. Вбегает взволнованный третий моряк.</stage>
<sp who="#tretyi_moryak"><speaker>Третий моряк.</speaker> <p>Человека убили!</p></sp>
<sp who="#pervyi_moryak"><speaker>Первый моряк.</speaker> <p>Кого убили? За что?</p></sp>
<sp who="#vtoroi_moryak"><speaker>Второй моряк.</speaker> <p>А ну их!.. <stage>(Подает стакан третьему моряку и берет другой.)</stage> Пей, какое нам дело до полиции. Выпьем за упокой души убитого, а убийце пожелаем долгой жизни. <stage>(Пьет.)</stage></p></sp>
<stage>Из кофейни доносится пение.</stage>
<sp who="#pevica"><speaker>Певица</speaker>
<lg>
<l>Я горю любовью... Я умру любя...</l>
<l>Ах, зачем я встретила тебя?</l>
<l>О, скажи мне, что и ты любовью пьян...</l>
<l>Эй, аман, аман, аман...</l>
</lg>
</sp>
<stage>Из кофейни выходят подгулявшие моряки. Они ведут под руку певицу, которая громко смеется и побрякивает бубном.</stage>
<sp who="#pevica"><speaker>Певица.</speaker> <p>Не могу... больше не могу...</p></sp>
<sp who="#chetvertyi_moryak"><speaker>Четвертый моряк.</speaker> <p>Ну еще разок!.. Заклинаю тебя вот этой пустой головой. <stage>(Дает подзатыльник пятому моряку.)</stage></p></sp>
<sp who="#pevica"><speaker>Певица.</speaker> <p>Пустая голова лучше, чем пустой карман. <stage>(Обнимает за шею пятого моряка.)</stage></p></sp>
<sp who="#chetvertyi_moryak"><speaker>Четвертый моряк.</speaker> <p>Зейнаб-ханум, у него пусто и в голове и в кармане!</p></sp>
<stage>Все скрываются в глубине между деревьями. Входит встревоженный Шукри, ищет Гаянэ, Гаянэ выходит из темной аллеи.</stage>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>Я здесь, Шукри! Как ты скоро вернулся! Шукри. Беда! Улицы оцеплены. Я не мог выбраться отсюда. Убит Бежан-ага.</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ <stage>(пораженная)</stage>.</speaker> <p>Бежан-ага!</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Только и был у здешних грузин один защитник — Бежан-ага... Убили, проклятые!..</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>Уйдем скорее... Я боюсь!</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Сегодня нам отсюда никуда уже не уйти. Всюду стоят полицейские, они могут нас узнать, начнут допытываться...</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>Что же делать, Шукри?</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Придется как-нибудь провести эту ночь здесь... <stage>(Берет ее за руку.)</stage></p></sp>
<stage>Оба скрываются в темной аллее.</stage>
<sp who="#pervyi_amerikanec"><speaker>Первый американец.</speaker> <p>Красавица!</p>
<stage>Официантка подходит к нему.</stage>
<p>Бутылку «Золотого осла»!</p></sp>
<sp who="#oficiantka"><speaker>Официантка.</speaker> <p>«Золотой осел» весь вышел. Скоро привезут.</p></sp>
<sp who="#vtoroi_amerikanec"><speaker>Второй американец.</speaker> <p>Это что еще за дьявольщина — «Золотой осел»?</p></sp>
<sp who="#pervyi_amerikanec"><speaker>Первый американец.</speaker> <p>Местный коньяк. Если ты его не пробовал, то, значит, не знаешь, что такое райское блаженство! <stage>(Официантке.)</stage> Тогда дайте «Серебряного». </p></sp>
<sp who="#oficiantka"><speaker>Официантка.</speaker> <p>«Серебряный» тоже кончился.</p></sp>
<sp who="#pervyi_amerikanec"><speaker>Первый американец.</speaker> <p>Ступайте и скажите вашему хозяину, что он осел, и не золотой, а самый обыкновенный.</p>
<stage>Девушка глядит на него в изумлении.</stage>
<p>Вы слышали?</p></sp>
<stage>Официантка уходит. Американцы встают. Вбегает хозяин кофейни, сопровождаемый официанткой.</stage>
<sp who="#hozyain_kofeini"><speaker>Хозяин кофейни.</speaker> <p>Куда вы, господа? А платить кто будет?</p></sp>
<sp who="#pervyi_amerikanec"><speaker>Первый американец.</speaker> <p>Статуя свободы! Когда будете в Нью-Йорке, мы отплатим вам гостеприимством за гостеприимство.</p></sp>
<sp who="#vtoroi_amerikanec"><speaker>Второй американец.</speaker> <p>Валлах! <stage>(Смеется.)</stage> Гуд бай!</p></sp>
<stage>Направляются к выходу.</stage>
<sp who="#hozyain_kofeini"><speaker>Хозяин кофейни.</speaker> <p>Разбойники!</p></sp>
<sp who="#odin_iz_moryakov"><stage>Один из моряков.</stage> <p>Тише! Не видишь, кто это такие? Хозяин кофейни. Ах, чтоб им!.. Да разве это в первый раз?</p></sp>
<stage>Оборванный, полуголый нищий преграждает американцам дорогу, протягивая руку за подаянием. Пьяный американец пинает его ногой в живот. Нищий падает навзничь. Американец весело хохочет.</stage>
<sp who="#osman"><speaker>Осман <stage>(вскочив, в гневе бросается к американцу)</stage>.</speaker> <p>Негодяй! <stage>(С силой бьет его по лицу.)</stage> Над нищими силу показываешь? Этим вселенную думаешь покорить?!</p></sp>
<sp who="#pervyi_amerikanec"><speaker>Первый американец <stage>(вопит)</stage>.</speaker> <p>Полиция! Полиция!</p></sp>
<stage>Раздаются протяжные свистки полицейских.</stage>
<sp who="#hozyain_kofeini"><speaker>Хозяин кофейни <stage>(в испуге бросается к Осману)</stage>.</speaker> <p>Что ты делаешь?! Зарежешь меня! Кофейню закроют... Я пропал! Не видишь разве — он пьян!</p></sp>
<sp who="#osman"><speaker>Осман <stage>(спокойно)</stage>.</speaker> <p>Пьян? Ну, так я ему дал лекарства, чтобы он протрезвился!</p></sp>
<stage>Вбегают перепуганные полицейские.</stage>
</div>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ПЯТАЯ</head>
<stage>Декорация второй картины. Налево — приемная комната, направо — кабинет начальника вилайета. Ночь. В приемной — Мирза. Абдул Садах сидит за письменным столом в своем кабинете. Перед ним стоит навытяжку Рамазан-али, у ног которого лежит небольшой чемодан.</stage>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Вы хорошо спрятали убийцу?</p></sp>
<sp who="#ramazan-ali"><speaker>Рамазан-али.</speaker> <p>До отплытия парохода он будет находиться у меня.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Будьте осторожны!.. Нужно сегодня же убрать его отсюда.</p></sp>
<sp who="#ramazan-ali"><speaker>Рамазан-али.</speaker> <p>Слушаю, ваше превосходительство! <stage>(Открывает чемодан.)</stage> Ценных вещей оказалось немного: шесть серебряных кувшинов и семь чаш. Лишь одна из них, украшенная кораллами и рубинами, представляет значительную ценность. Кроме того, обнаружен еще мешочек с мелкой серебряной монетой. <stage>(Кладет мешок на стол перед Садахом.)</stage></p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Деньги отдайте убийце... А вещи пусть хранятся у меня. <stage>(Открывает сейф и прячет серебро. Рассматривает одну из чаш.)</stage> Ого, это действительно стоящая вещь! Старинная чеканка! И грузинская надпись! Тут еще и крест... Кстати, вы не нашли креста на убитом?</p></sp>
<sp who="#ramazan-ali"><speaker>Рамазан-али.</speaker> <p>Креста на нем не было, ваше превосходительство... А во дворе у него в винном кувшине, закопанном в землю, обнаружили две старинные грузинские книги в кожаных переплетах. В них были заложены газеты с известными вам статьями советских ученых.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах <stage>(поднимает брови)</stage>.</speaker> <p>Следовательно, это коммунистические газеты?</p></sp>
<sp who="#ramazan-ali"><speaker>Рамазан-али.</speaker> <p>Так точно, ваше превосходительство.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Как же они попали к нему?</p></sp>
<sp who="#ramazan-ali"><speaker>Рамазан-али.</speaker> <p>Море, ваше превосходительство. Вам известно...</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах <stage>(прерывает его)</stage>.</speaker> <p>Плохо работаете! <stage>(С раздражением.)</stage> Море, море! Не можем же мы осушить Черное море! Завтра в Зиарети перед самым вашим носом вывесят красные флаги — вы и тогда будете твердить про море?</p></sp>
<sp who="#ramazan-ali"><speaker>Рамазан-али.</speaker> <p>Да, но...</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Никаких «но»! Мне уже пришлось выслушать от американцев упрек за вашу работу!</p></sp>
<sp who="#ramazan-ali"><speaker>Рамазан-али.</speaker> <p>Виноват, ваше превосходительство!</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах <stage>(ходит по комнате)</stage>.</speaker> <p>Правильный приговор вынесли мы этой собаке! Опасный был человек.</p></sp>
<sp who="#ramazan-ali"><speaker>Рамазан-али.</speaker> <p>Я давно докладывал вам об этом.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Да, но тогда мистер Райт советовал подождать... Вы получили мое распоряжение?</p></sp>
<sp who="#ramazan-ali"><speaker>Рамазан-али.</speaker> <p>О чем?</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>О том, что руководство следствием поручается моему заместителю.</p></sp>
<sp who="#ramazan-ali"><speaker>Рамазан-али.</speaker> <p>Как это возможно, ваше превосходительство?</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Не возможно, а нужно. Он грузин. Это избавит нас от всяких подозрений.</p></sp>
<stage>В приемную входит Джемал. У него усталый вид. Он направляется к кабинету. Мирза преграждает ему путь.</stage>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Прошу вас обождать одну минуту!</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал <stage>(удивленно)</stage>.</speaker> <p>В чем дело?</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Его превосходительство занят. К нему пришел слуга. По домашним делам.</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал <stage>(смотрит на часы)</stage>.</speaker> <p>Но скоро полночь! Чем же он озабочен в такой поздний час?</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Его превосходительство, как и вы, весь день ничего не ел. Очень уж взволновало его убийство этого несчастного старика. <stage>(С вкрадчивой улыбкой.)</stage> Я сейчас доложу о вас. <stage>(Осторожно приоткрывает дверь кабинета и входит.)</stage> Ваше превосходительство, пришел ваш заместитель.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Ты не сказал ему, кто у меня?</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Нет, ваше превосходительство.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах <stage>(запирает сейф, обращается к Рамазану-али)</stage>.</speaker> <p>Ухолите через эту дверь. Ждите телефонного звонка.</p></sp>
<sp who="#ramazan-ali"><speaker>Рамазан-али.</speaker> <p>Слушаюсь, ваше превосходительство. <stage>(Берег чемодан и уходит через заднюю дверь.)</stage></p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах <stage>(Мирзе)</stage>.</speaker> <p>Проси.</p></sp>
<stage>Мирза выходит в приемную.</stage>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза <stage>(Джемалу)</stage>.</speaker> <p>Пожалуйте!</p>
<stage>Джемал входит в кабинет.</stage>
<p><stage>(Качает головой.)</stage> Валлах! Этот мир — гнездо всяческих козней!</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах <stage>(встречает Джемала в дверях)</stage>.</speaker> <p>Я знаю, что вы устали! Извините... Право, я не хотел вас беспокоить, но... Вы ведь знаете нашу полицию: не нажмешь — пальцем не пошевельнут. Обнаружили что-нибудь?</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Пока нет... Но все в один голос обвиняют ходжу Сулеймана. Это не лишено вероятности: старики в последнее время жестоко враждовали.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Он арестован?</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Нет. Я не решился задержать духовное лицо, да еще в ночь перед байрамом. Согласитесь, что эго было бы неудобно...</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Какое это имеет значение? Мы должны во что бы то ни стало обнаружить убийцу... Вам лучше меня известно, как любили покойного в Зиарети. Он был одним из самых уважаемых людей в городе.</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Все же трудно представить себе, чтобы ходжа мог совершить убийство.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Преступление может совершить всякий. Кровь не разбирает профессии. Хотя вы и устали, все же я попрошу вас сегодня же ночью арестовать ходжу Сулеймана. Сколько человек уже задержано?</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Сулейман будет третьим.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Мало... Вы очень нерешительно действуете.</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Трудно арестовывать людей, когда нет улик.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Я получил телеграмму от самого господина министра. Его превосходительство требует от нас самых решительных мер. Для вас ясно, что убийство совершено с целью ограбления, не так ли?</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Больше нам ничего не остается думать.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Необходимо с сегодняшнего дня установить наблюдение за местными ювелирами. Чаши и кувшины, похищенные у покойного, могут очутиться у них.</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Вы совершенно правы.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>У убитого ведь нет родственников. Завтра с утра займитесь приготовлением к похоронам. Прошу все устроить так, чтобы грузинское население осталось довольным. <stage>(Подводит Джемала к окну, где оба вполголоса продолжают беседу.)</stage></p></sp>
<stage>В приемную входит ювелир. Он держит в руках бархатный футляр.</stage>
<sp who="#uvelir"><speaker>Ювелир.</speaker> <p>Счастливого байрама и радостных дней уважаемому Мирзе!</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза <stage>(встает)</stage>.</speaker> <p>Слава аллаху! Разве твои деньги убежали бы, если бы ты подождал до завтра? Что привело тебя так поздно?</p></sp>
<sp who="#uvelir"><speaker>Ювелир.</speaker> <p>Ты любишь болтать, как цырюльник! Мне велел притти твой начальник... <stage>(Направляется к кабинету.)</stage></p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Куда, куда? Ты думаешь, это дверь преисподней, которая всегда открыта?</p></sp>
<sp who="#uvelir"><speaker>Ювелир.</speaker> <p>Для золота в этом мире все двери открыты. <stage>(Показывает футляр.)</stage> Видишь?</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Что это?</p></sp>
<sp who="#uvelir"><speaker>Ювелир.</speaker> <p>Дар любви.</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Любовь сама — великий дар.</p></sp>
<sp who="#uvelir"><speaker>Ювелир.</speaker> <p>Мой добрый Мирза! Любовь легко ускользает из рук, если ее не приковать золотой цепью. <stage>(Открывает дверь кабинета.)</stage> Желаю вам всегда счастливо встречать праздник, мой господин.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Будь счастлив и ты! Отчего побеспокоил себя в такой поздний час?</p></sp>
<sp who="#uvelir"><speaker>Ювелир.</speaker> <p>Вы изволили сказать, что госпожа сама зайдет посмотреть ожерелье. Мы ждали весь день, но она не пришла. Я послал ученика напомнить госпоже, но он нигде не мог найти ее. Завтра праздник, мастерская моя будет закрыта. Я решил передать ожерелье вам.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Надеюсь, работа достойна первого мастера в городе?</p></sp>
<sp who="#uvelir"><speaker>Ювелир <stage>(открывает футляр и вынимает ожерелье)</stage>.</speaker> <p>Не буду хвастаться. Взгляните сами! Эти камни принадлежали первой жене султана Селима... Над оправой я работал сам. Еще никогда подобное ожерелье не украшало невесту.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах <stage>(берет ожерелье из рук ювелира)</stage>.</speaker> <p>Вот спасибо! Действительно прекрасная работа. <stage>(Джемалу.)</stage> Как вы находите?</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Превосходная.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах <stage>(вынимает бумажник)</stage>.</speaker> <p>Сколько?</p></sp>
<sp who="#uvelir"><speaker>Ювелир.</speaker> <p>Пусть будет здоров и счастлив наш вали! Стоит ли говорить о деньгах?</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Бери или унеси ожерелье назад.</p></sp>
<sp who="#uvelir"><speaker>Ювелир.</speaker> <p>Эго подношу не я один, а все здешние ювелиры. Не обижайте нас, ваше превосходительство. Примите этот небольшой пешкеш!</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах <stage>(сразу меняя тон)</stage>.</speaker> <p>Ну, хорошо. Поблагодари от моего имени ювелиров и скажи им, что Абдул-Садах не останется в долгу. <stage>(Протягивает ювелиру руку.)</stage></p></sp>
<sp who="#uvelir"><speaker>Ювелир.</speaker> <p>Приятного сна, ваше превосходительство! <stage>(Почтительно кланяется и уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Вы не знаете, где ваша сестра? Портниха ждала ее весь день и не дождалась. Вот и этот ювелир разыскивал ее по всему городу...</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Я с утра не был дома. Но вы не тревожьтесь. Вероятно, на радостях обегала всех знакомых.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Когда увидите ее, попросите, чтобы она никуда не уходила. Я выписал из Стамбула лучшую портниху, знаменитую Шашан-ханум.</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Разве может женщина устоять против такого соблазна? Любая девушка пойдет пешком в Стамбул, лишь бы венчаться в платье, сшитом Шашан-ханум. <stage>(Берет шляпу.)</stage> Итак, вы приказываете немедленно арестовать ходжу Сулеймана?</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Вы теперь не только мой заместитель — мы с вами родственники. Действуйте смелее!</p>
<stage>Джемал уходит. Абдул-Садах звонит, входит Мирза.</stage>
<p>Гаянэ действительно весь день не было дома?</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Не было, ваше превосходительство.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Что тебе сказала ее мать?</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Что Гаянэ ушла к подруге.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Это было днем. А вечером?</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Вечером я и матери не застал.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Весь город — два десятка домов. Как ты не сумел ее найти?</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Я искал всюду, ваше превосходительство, но...</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах <stage>(с раздражением)</stage>.</speaker> <p>Уходи!</p>
<stage>Мирза выходит. Звонит телефон.</stage>
<p><stage>(Берет трубку.)</stage> Алло!.. Да... Немедленно явитесь. <stage>(Кладет трубку и звонит в колокольчик.)</stage></p>
<stage>Входит Мирза.</stage>
<p>А к этой подруге ты не заходил?</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Нет, ваше превосходительство, я побоялся, как бы госпожа не обиделась.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Убирайся.</p>
<stage>Мирза выходит, Абдул-Садах ходит по комнате, потом звонит в колокольчик. Мирза снова входит.</stage>
<p>Ты помнишь, она заплакала тогда, за столом? Как, по-твоему, почему?</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Конечно, от радости, ваше превосходительство. Шутка ли сказать — простая девушка удостоилась чести стать невестой такого большого человека!</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Ты умный человек, Мирза! <stage>(Дружески кладет ему руку на плечо.)</stage> Ты не обиделся? Я тут покричал на тебя... Что поделаешь, у меня вспыльчивый характер...</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Что вы, ваше превосходительство! Ваш гнев мне дороже чужой милости.</p>
<stage>В приемную входят Рамазан-али и капитан морской полиции.</stage>
<p>Кто-то пришел...</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Я знаю, кто это. Введи их. Пока они здесь, моя дверь для всех закрыта!</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Слушаюсь, ваше превосходительство. <stage>(Выходит в приемную.)</stage> Пожалуйста!</p></sp>
<stage>Рамазан-али и капитан морской полиции входят в кабинет.</stage>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах <stage>(гневно глядит на капитана)</stage>.</speaker> <p>Как это могло случиться? Где были ваши глаза?</p></sp>
<sp who="#kapitan"><speaker>Капитан.</speaker> <p>Ваше превосходительство, вход в бухту тщательно охранялся...</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах <stage>(дрожит от ярости)</stage>.</speaker> <p>Ложь! Как же прокрался этот проклятый моряк?</p></sp>
<sp who="#kapitan"><speaker>Капитан.</speaker> <p>Я сам не понимаю, ваше превосходительство... Садах <stage>(дает капитану пощечину)</stage>. Поймешь, когда сгною тебя в тюрьме!</p></sp>
<sp who="#kapitan"><speaker>Капитан.</speaker> <p>Ваше превосходительство...</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Вон!</p>
<stage>Капитан морской полиции направляется к двери.</stage>
<p>Постой! Надеюсь, ты хоть узнал, кто этот человек?</p></sp>
<sp who="#kapitan"><speaker>Капитан.</speaker> <p>Он здешний, ваше превосходительство. Моряк торгового флота Шукри Джафар-оглу.</p></sp>
<sp who="#ramazan-ali"><speaker>Рамазан-али.</speaker> <p>Он известен нам, ваше превосходительство. Два дня тому назад он был уволен с корабля по нашему указанию.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах <stage>(капитану)</stage>.</speaker> <p>Твое дело разберет военный суд. Убирайся!</p>
<stage>Капитан морской полиции уходит.</stage>
<p><stage>(Смотря вслед ушедшему.)</stage> Как это могло с ним случиться? Ведь он же опытный офицер!</p></sp>
<sp who="#ramazan-ali"><speaker>Рамазан-али.</speaker> <p>Этот моряк — подозрительная личность, ваше превосходительство.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Тем хуже для него... <stage>(Ходит по комнате, приняв внезапное решение, открывает сейф, достает оттуда серебряную чашу, украшенную камнями.)</stage> Вы видите эту чашу? Рамазан-али. Да, ваше превосходительство.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Сегодня же ночью вы произведете обыск в доме у Шукри Джафар-оглу и обнаружите там эту чашу. Поняли? Рамазан-али. Слушаюсь, ваше превосходительство! Садах. Полагаю, этого будет достаточно, чтобы арестовать моряка как убийцу.</p></sp>
<sp who="#ramazan-ali"><speaker>Рамазан-али.</speaker> <p>Прекрасная мысль, ваше превосходительство!</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Не медлите. При обыске будет присутствовать мой заместитель.</p></sp>
<sp who="#ramazan-ali"><speaker>Рамазан-али.</speaker> <p>Ваш заместитель?</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Вам это не нравится?</p></sp>
<sp who="#ramazan-ali"><speaker>Рамазан-али.</speaker> <p>Но ведь господин Джемал — близкий друг этого моряка!</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>В том-то и дело! Надо, чтобы он своими глазами видел, как вы найдете эту чашу в доме Шукри Джафар-оглу.</p></sp>
<stage>ЗАНАВЕС</stage>
</div>
</div>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ ТРЕТЬЕ</head>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ШЕСТАЯ</head>
<stage>Комната в доме Шукри. Убранство и мебель, как в Западной Грузии, в Мегрелии. В задней стене — камин. Слева у стены — стол, покрытый белой скатертью. Рядом — кованый сундук на ножках для хранения хлеба. Сппава — широкая восточная тахта, на ней — много Цветных подушек. Шукри со скованными руками стоит перед Джемалом. За его спиной — Рамазан-али и два полицейских. На тахте — ничком, плачущая Шамандух. Две старые женщины успокаивают ее. В боковой, немного приоткрытой двери то появляются, то исчезают Гаянэ и Русудан.</stage>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал <stage>(держит в руках чашу)</stage>.</speaker> <p>Как попала к тебе эта чаша?</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Не знаю.</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Ты где-нибудь видел ее раньше?</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Да, видел у Бежана.</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Каким же образом она очутилась здесь, в доме?</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Не знаю... Может быть, старик сам принес ее? Джемал <stage>(подходит к Шамандух и почтительно обращается к ней)</stage>. Тетушка Шамандух!</p>
<stage>Старуха приподнимается на тахте.</stage>
<p>Постарайтесь вспомнить: не оставлял ли у вас Бежан-ага эту чашу?</p></sp>
<sp who="#shamanduh"><speaker>Шамандух.</speaker> <p>Не буду лгать тебе, сынок... Бежан-ага ничего не оставлял у меня.</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>И вы утверждаете, что ни вчера, ни сегодня к вам не заходил ни один посторонний человек?</p></sp>
<sp who="#shamanduh"><speaker>Шамандух.</speaker> <p>Нет, сынок, никто не заходил. Вот только Мирза вечером принес мне повестку об уплате дорожного налога... Я еле уговорила его войти. Он торопился и сейчас же ушел. <stage>(Снова падает на тахту.)</stage> Ох, горе несчастной матери!</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал <stage>(обращается к Шукри)</stage>.</speaker> <p>Скажи по крайней мере, что ты делал вчера вечером? Где был ночью?</p>
<stage>Шукри молчит.</stage>
<p>Ты был на корабле?</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Нет.</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Дома тебя тоже не было?</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Нет.</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Где же ты был? Назови хоть одного человека, который видел тебя. Хоть одного свидетеля!</p>
<stage>Шукри молчит. В дверях появляется Гаянэ. Она едва сдерживает волнение.</stage>
<p>Итак, ты не хочешь сказать, где ты был?</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Не могу.</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ <stage>(в дверях)</stage>.</speaker> <p>Боже мой! <stage>(Скрывается.)</stage></p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Я не могу сказать, где я был, но клянусь тебе, Джемал, я не замешан в этом черном деле.</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал <stage>(Рамазану-али)</stage>.</speaker> <p>Уведите его.</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Не веришь мне? Если и ты считаешь меня убийцей, кто же тогда поверит, что я невиновен?</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Ты не хочешь отвечать на мои вопросы... Пеняй на себя. Уведите его.</p></sp>
<stage>Шукри медленно уходит, опустив голову. Полицейские — за ним. Позади всех — Джемал.</stage>
<sp who="#shamanduh"><speaker>Шамандух.</speaker> <p>Джемал, сынок! Вспомни, как вы играли вместе детьми. <stage>(Рыдая, идет за ними. Старухи поддерживают ее.)</stage></p></sp>
<stage>Из боковой двери появляются Гаянэ и Русудан.</stage>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>Ты слышала, Русудан? Шукри не хочет сказать, где он был в эту проклятую ночь...</p></sp>
<sp who="#rusudan"><speaker>Русудан.</speaker> <p>Если он не виноват, то почему он упрямится? Джемал просил его назвать хотя бы одного свидетеля.</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ <stage>(в отчаянии)</stage>.</speaker> <p>Ах, Русудан! Единственный свидетель— это я... Только я одна знаю, где был Шукри ночью... Он решил пожертвовать собой, чтобы не запятнать мою честь, честь нашей семьи. О Шукри! О Шукри!</p></sp>
<sp who="#rusudan"><speaker>Русудан.</speaker> <p>Что же ты плачешь, Гаянэ? Если Шукри невиновен и ты это знаешь, почему же ты молчишь? Он жертвует собой ради твоей чести. Но как ты можешь принять такую жертву?! Если ты действительно любишь его, пусть твое имя поносит весь город — лишь бы не погиб Шукри!</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>Как тебе не стыдно, Русудан! Неужели ты думаешь, что в такую минуту я могу думать о себе? Да я с радостью отдала бы жизнь за Шукри! Но если я открою все, я не спасу, а вовсе погублю его, а с ним и моего брата и всю нашу семью! Если Абдул-Садах узнает, что я, его невеста, была ночью с Шукри на морском берегу, чтобы бежать отсюда, тогда уж ничто не спасет моего любимого!.. Господи, что делать? Как спастись от этого ада? <stage>(Горько плачет.)</stage></p></sp>
</div>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА СЕДЬМАЯ</head>
<stage>Сцена разделена на три части. Посредине — приемная комната. Слева — кабинет Джемала. Справа — та часть кабинета Абдул-Садаха, где стоит письменный стол. Джемал сидит, опустив голову. В приемной — Мирза.</stage>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза <stage>(взяв со стола пачку газет, приоткрывает дверь в кабинет Джемала)</stage>.</speaker> <p>Можно?</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал <stage>(раздраженно)</stage>.</speaker> <p>Оставьте меня хоть на минуту в покое!</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Прошу прощения! <stage>(Поспешно закрывает дверь.)</stage></p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал <stage>(встает и беспокойно ходит по комнате)</stage>.</speaker> <p>Мы не виделись пятнадцать лет! Когда я пришел его арестовать, он встретил меня смеясь. Он принимал все за шутку! Но он скоро убедился, что это — горькая действительность. До сих пор у меня в ушах его слова: «Так вот чем ты платишь за то, что я спас тебе жизнь!» Господи, как оправдаться перед своей совестью? <stage>(Громко.)</stage> Мирза!</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза <stage>(открывает дверь)</stage>.</speaker> <p>Вы звали меня, сударь? Я хотел передать вам свежие газеты...</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Газеты принесешь после... Иди сюда! Ты хорошо знаешь этого моряка, Шукри Джафар-оглу?</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Дай бог вам счастья! Ведь вы оба у меня на глазах выросли!</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал <stage>(задетый)</stage>.</speaker> <p>Мне не нужны твои воспоминания. Последние десять лет ты часто его встречал?</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Мало сказать — часто... Когда он не был в море, я видел его чуть ли не каждый день.</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Так скажи мне, положа руку на сердце: может ли он быть убицей Бежана-ага?</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Клянусь аллахом, я скорее поверю, что можно осушить Черное море!</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал <stage>(недовольный)</stage>.</speaker> <p>Ступай!</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза <stage>(удивленно)</stage>.</speaker> <p>Не могу же я солгать, поклявшись аллахом?!</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал <stage>(почти умоляющим тоном)</stage>.</speaker> <p>Ступай, оставь меня!</p>
<stage>Мирза уходит, пожимая плечами.</stage>
<p>Даже он не верит в виновность Шукри! Все говорят одно к то же. Сердце разрывается!</p></sp>
<stage>Открывается дверь приемной, и показывается ходжа Сулейман с обвязанной головой.</stage>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Ты что надел белую чалму, точно святой старец из Мекки?</p></sp>
<sp who="#suleiman"><speaker>Сулейман.</speaker> <p>Еще издеваешься, вместо того чтобы помочь мне!</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Плохи же твои дела, если ты нуждаешься в помощи такого маленького человека, как я.</p></sp>
<sp who="#suleiman"><speaker>Сулейман.</speaker> <p>Плохи, очень плохи! Ночь перед байрамом я провел в полиции, вместо того чтобы молиться в мечети... Вчера утром наконец отпустили меня... Но лучше бы я не возвращался к себе! Этот негодный мальчишка, ученик Бежана-ага, весь день крутился у моего дома, перебил все стекла и разбил мне камнем голову... И кричал на всю улицу, что отомстит мне за убийство Бежана.</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Чего же ты сюда пришел? Тебе нужно было заявить об этом в полицию.</p></sp>
<sp who="#suleiman"><speaker>Сулейман.</speaker> <p>Не хочу знать никакой полиции. Я имею дело с вами. Заранее заявляю: если со мной что-нибудь случится, знайте, что виноват этот мальчишка.</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>И такого молокососа ты испугался? Он же еще ребенок!</p></sp>
<sp who="#suleiman"><speaker>Сулейман.</speaker> <p>Это не мешает ему быть разбойником. Вас, грузин, надо истреблять еще в люльке. <stage>(Быстро уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал <stage>(не поднимая головы)</stage>.</speaker> <p>Мирза!</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза <stage>(появляясь в дверях)</stage>.</speaker> <p>Вы меня звали?</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Иди сюда! <stage>(Смотрит на часы.)</stage> Сейчас его приведут. Он сказал, что даст показания только мне. Я не в силах оставаться с ним вдвоем... Не уходи отсюда!</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Не нужно все принимать так близко к сердцу. Только мы, грузины, умеем так дружить...</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал <stage>(задетый)</stage>.</speaker> <p>Опять ты заводишь разговор о дружбе. Встретить Человека после пятнадцати лет разлуки и связать ему руки, протянутые для объятия, — хороша дружба! <stage>(Удрученный, ходит по комнате.)</stage></p></sp>
<stage>Входит конвойный. Джемал идет к столу. Второй конвойный вводит Шукри. Джемал избегает его взгляда. Чтобы скрыть волнение, говорит очень медленно.</stage>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Обвиняемый Джафар-оглу, согласно приказу, подписанному лично его превосходительством господином министром, дело ваше ввиду его чрезвычайной важности будет слушаться в суде уже завтра... Улики, имеющиеся у нас, и материалы предварительного следствия полностью подтверждают предъявленное вам обвинение. Можете ли вы добавить что-нибудь к тем показаниям, которые дали следователю?</p>
<stage>Шукри пристально смотрит на Джемала. Продолжительное молчание.</stage>
<p>Обвиняемый Джафар-оглу, я обращаюсь к вам!</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри <stage>(еле владея собой)</stage>.</speaker> <p>Я не помню, что я говорил следователю... Да и что я могу сказать? Какие могу привести доказательства? Побойтесь бога! Как вы могли заподозрить меня в убийстве? Это я — убийца? Убийца того, кто открыл мне глаза на жизнь, кто сделал меня человеком?!</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал <stage>(вынимает чашу)</stage>.</speaker> <p>Каким образом эта чаша попала к вам в дом? Кто ее принес?</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Не могу сказать... Не знаю!</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Где вы были в ночь убийства? Этого вы тоже не знаете?</p>
<stage>Чувствуется, что Шукри борется с собой.</stage>
<p><stage>(Стараясь ему помочь.)</stage> Может быть, ты был в море, Шукри?</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Нет, я не был в море...</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Это была праздничная ночь. Может быть, ты выпил лишнее и не помнишь, где был?</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Нет, нет, я не был ни в море, ни у друзей, ни у родственников... И я не был пьян. Но где и с кем я был, сказать не могу. Не знаю, как мне убедить вас... Клянусь всем, что для меня свято, я не убийца!</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал <stage>(заставляя себя говорить холодно)</stage>.</speaker> <p>Обвиняемый Джафар-оглу, клятвы делу не помогут. Вы не можете объяснить, где вы были в ночь преступления. Мы считаем доказанным, что убийство совершено вами. Прошу расписаться в получении обвинительного акта.</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри <stage>(не в силах сдержать волнение)</stage>.</speaker> <p>Так вот как! Ты думаешь, что недостаточно высоко забрался, и хочешь влезть еще повыше? Что ж, радуйся. Да, это я убил Бежана-ага. Дай сюда обвинительный акт — я подпишу... Отчего не подписать! <stage>(Хватает со стола бумагу и рвет ее на мелкие клочки.)</stage> Подпишу, но только не такой, какой вам хочется. Что вы смотрите на меня? Пишите! Пишите, что я убийца! Бежана-ага, но не с целью ограбления. Я никогда никого не грабил. Я убил Бежана потому, что он ненавидел эту рабскую Турцию!</p>
<stage>Джемал изумленно глядит на него, испуганный Мирза прислоняется к стене.</stage>
<p>Он мечтал о Советской стране, он мечтал о свободе, и за это я убил его!.. Он научил Гогичу, твоего маленького брата, читать по-грузински... Он и нас учил, когда мы были детьми. Вот за это я его и убил! Вы разрушили Зиарети и обещали перевезти камни с древними надписями в музей. Бежан-ага узнал, что вы тайно, ночью, по-воровски потопили эти священные камни в море. Вот за это я его убил! Что вы смотрите? Пишите! Теперь вы видите, что я действовал вам наруку. Неблагодарные! Вместо того чтобы наградить, вы бросаете меня в тюрьму.</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал <stage>(взволнованно, конвойным и Мирзе)</stage>.</speaker> <p>Оставьте нас.</p>
<stage>Конвойные и Мирза выходят. Джемал прислоняется спиной к двери и говорит, не скрывая своего волнения.</stage>
<p>Шукри, друг, зачем ты себя губишь?</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Отстань! Больше я ничего не скажу.</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Как убедить тебя, Шукри? Клянусь честью... </p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри <stage>(с презрением)</stage>.</speaker> <p>Честью? Где у тебя честь? Уж не она ли заставила тебя продать свою сестру за чины и отличия? Не ради чести ли ты помог разрушить нашу святыню?</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Шукри! Я говорю с тобой сейчас не как следователь, а как друг.</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри <stage>(с горящими глазами)</stage>.</speaker> <p>Сначала велел связать мне руки, а потом клянешься в дружбе? Вот она, твоя честь. Тьфу!</p></sp>
<stage>На крик Шукри вбегает Мирза.</stage>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал <stage>(от волнения не находит слов. Кричит на Мирзу)</stage>.</speaker> <p>Тебя кто звал?</p>
<stage>Мирза собирается уходить.</stage>
<p><stage>(Изменившимся голосом.)</stage> Постой, Мирза. Уведите его.</p></sp>
<stage>Входят конвойные.</stage>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри <stage>(с насмешкой)</stage>.</speaker> <p>Чего ты испугался? Не тревожься: то, что я тебе сказал, не выйдет из этих стен... Но для чего вам понадобилось разыгрывать эту комедию с судом и следствием? Убейте меня без долгих разговоров и объявите, что застрелили при попытке к бегству... Кто посмеет вам не поверить?</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал <stage>(конвойным)</stage>.</speaker> <p>Уведите его.</p>
<stage>Конвойные уводят Шукри.</stage>
<stage>Мирза подбирает с полу обрывки бумаг и тоже незаметно выходит.</stage>
<p><stage>(Стоит неподвижно.)</stage> Что он сказал? Зиаретские камни брошены в море? <stage>(Оглядывается вокруг.)</stage> Мирза!</p></sp>
<stage>Входит Мирза.</stage>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Да, сударь.</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Объясни мне хоть ты, что он сказал? Я ничего не понимаю! Кто потопил зиаретские камни?</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Человека ждет смертная казнь... Мудрено ли, что он не в своем уме?</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Глупости говоришь!..</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Господин Джемал!..</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал <stage>(кричит)</stage>.</speaker> <p>Оставь меня!</p>
<stage>Мирза на цыпочках выходит.</stage>
<p>Бежан-ага мечтал о свободе... о Грузии... И потому Шукри его убил?.. Нет, нет, он не замешан в этом черном деле... Грузин не мог убить Бежана-ага!.. Шукри — не убийца. Но эта проклятая чаша! Откуда у него эта чаша?!..</p></sp>
</div>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ВО СЬМАЯ</head>
<stage>Те же декорации. Абдул-Садах нервно ходит по кабинету, поминутно поглядывает на ручные часы, потом раскрывает окно и пристально смотрит на развалины.</stage>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах <stage>(пожимает плечами)</stage>.</speaker> <p>Что там случилось? <stage>(Звонит.)</stage></p>
<stage>Входит Мирза.</stage>
<p>Почему они так запаздывают?</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Не понимаю, ваше превосходительство. Взрыв должен был уже давно произойти.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Мой заместитель не приходил?</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Нет, ваше превосходительство.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Почему он не позвонил мне? Может быть, случилось что-нибудь? <stage>(Закрывает окно.)</stage></p>
<stage>Мирза уходит.</stage>
<p>Странно, странно... двенадцатый час. Почему они медлят? <stage>(По телефону.)</stage> Дайте строительство... первый участок.</p></sp>
<stage>Дверь тихо открывается, входит Гаянэ. Садах спешит ей навстречу.</stage>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>О, какая неожиданная радость! <stage>(Берет ее за руки.)</stage> Куда вы исчезли? Я так хотел вас видеть!</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ <stage>(тихо, с принужденной улыбкой)</stage>.</speaker> <p>Вы помните мою подружку Русудан? Мы с ней ткали ковер для моего приданого. А притти сюда я не решалась...</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах <stage>(подводит Гаянэ к окну и заглядывает ей в глаза)</stage>.</speaker> <p>Мне кажется, мое солнышко сегодня затуманилось... Я не ошибаюсь?</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>Вы так внимательны... Я вижу, что сердце у вас такое же зоркое, как и глаза.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах <stage>(пытается поцеловать ее)</stage>.</speaker> <p>О, сколько прославленных турок упивалось нектаром нежности грузинской женщины! Сколько раз пленительный взгляд грузинки смягчал грозное сердце самого султана! А я все еще издали любуюсь этой опьяняющей прелестью. <stage>(Притягивает к себе Гаянэ.)</stage></p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ <stage>(с принужденной улыбкой)</stage>.</speaker> <p>Любовь грузинки может оказаться отравой... если с ней говорят языком, но не сердцем.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Разве может язык выразить то, что говорит сердце? <stage>(Пытается обнять ее.)</stage> Ты ведь теперь моя?</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ <stage>(отодвигаясь)</stage>.</speaker> <p>Только после свадьбы.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Этого недолго ждать. Я решил сыграть свадьбу по грузинскому обычаю. Мы устроим свадебный пир в день Зиаретского праздника.</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>Но ведь праздник Зиарети — завтра?</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Да, и ты, моя юная роза, завтра станешь новобрачной.</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>У нас, у грузин, новобрачную называют царицей. В день свадьбы будущий муж должен исполнять все ее желания.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах <stage>(очарованный)</stage>.</speaker> <p>Почему же только в этот день? Я готов всегда исполнять желания моей красавицы.</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>Вы говорите правду?</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Разве я могу лгать моей царице?</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>Поклянитесь.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Мое слово равносильно клятве.</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>Нет, клянитесь. Поклянитесь мною.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Клянусь моим солнцем!</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>У меня к вам одна просьба... Всего одна.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Разве есть хоть что-нибудь, чего бы я не сделал для вас?</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>Мне хочется, чтобы в день моего счастья никто не был бы несчастен.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Прекрасная женщина во сто крат прекрасней, если у нее доброе сердце!</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>Я хочу, чтобы никто не проклинал этот день, чтобы он для всех, для всех был счастливым.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Если бы я был так могуществен, чтобы сделать всех счастливыми в один день, я был бы властелином мира.</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>Но вы можете сделать так, чтобы завтра и послезавтра в Зиарети никому не выносили смертного приговора? Это ведь в вашей власти?</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах <stage>(с увлечением)</stage>.</speaker> <p>Для вас я готов сделать все. <stage>(Обнимает ее.)</stage></p></sp>
<stage>Входит Джон Райт.</stage>
<sp who="#rait"><speaker>Райт.</speaker> <p>Прошу прощения... <stage>(Заметно торопится.)</stage></p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах <stage>(идет навстречу Райту)</stage>.</speaker> <p>Вы для меня всегда желанный гость. <stage>(Указывая на Гаянэ.)</stage> Не узнаете?</p></sp>
<sp who="#rait"><speaker>Райт.</speaker> <p>Как не узнать! <stage>(Гаянэ.)</stage> Мое почтение невесте господина Садаха. <stage>(Хочет поцеловать ей руку, Гаянэ смущенно отдергивает ее.)</stage></p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p><stage>(кланяясь обоим)</stage>. У вас, наверное, дела... Я ухожу...</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Мы скоро закончим. Куда вы торопитесь?</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>К портнихе. Я скоро вернусь.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах <stage>(Райту)</stage>.</speaker> <p>Извините меня... Я всего на одну минуту... <stage>(Уходит вслед за Гаянэ.)</stage></p></sp>
<sp who="#rait"><speaker>Райт <stage>(провожает их взглядом)</stage>.</speaker> <p>И они хвастаются, что несут этому народу культуру и цивилизацию... Вы ничего не принесли, кроме вшей и бараньего сала, господин Садах.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах <stage>(возвращается)</stage>.</speaker> <p>Тысяча извинений, мистер Райт. Мне кажется, вы сегодня несколько не в духе? <stage>(Смотрит на часы.)</stage> Почему так долго нет взрыва?</p></sp>
<sp who="#rait"><speaker>Райт.</speaker> <p>Я к вам пришел именно по этому поводу. Ну и народ эти грузины.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах <stage>(подобострастно)</stage>.</speaker> <p>Что случилось? Вас чем-нибудь оскорбили?</p></sp>
<sp who="#rait"><speaker>Райт.</speaker> <p>Для нас, американцев, оскорбительнее всего видеть, как из-за отсутствия порядка страдает дело.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах <stage>(медоточиво)</stage>.</speaker> <p>Я искренно огорчен, мистер Райт. Я никогда не видел вас в таком дурном настроении.</p></sp>
<sp who="#rait"><speaker>Райт.</speaker> <p>Настроение тут ни при чем. За всю свою жизнь я ничего подобного не видел. Все было подготовлено. Под стены храма было заложено по двадцать килограммов тола, послали человека поджечь шнур. Вдруг появилась толпа женщин. Прежде чем я успел принять какие-либо меры, они проскользнули между развалин и легли у стен. Сначала я не понял, чего они хотят. Задержал человека, который должен был произвести взрыв, и приказал передать женщинам, чтобы они немедленно ушли. Они ответили: «Уничтожьте нас вместе с этими стенами».</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Нужно было силой увести их оттуда. Почему вы не вызвали на помощь полицию?</p></sp>
<sp who="#rait"><speaker>Райт.</speaker> <p>Она ничего не могла добиться. Вы думаете, это шутка — несколько сот исступленных женщин? Вдобавок, нам стало известно, что увезенные накануне камни брошены в море. Они кричали: «Хватит с вас того, что вы уже уничтожили. Оставьте нам хоть эти стены».</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Женщины и сейчас там?</p></sp>
<sp who="#rait"><speaker>Райт.</speaker> <p>Я думал было, что голод и жажда заставят их уйти. Не тут-то было! Дети носят им воду и пищу, вся эта орава лежит у стен и не думает уходить. К тому же завтра у них там проводится праздничное торжество.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Я, право, в отчаянии, мистер Райт! Такие неприятности...</p></sp>
<sp who="#rait"><speaker>Райт.</speaker> <p>Я боюсь, как бы не вышло неприятностей посерьезнее. Вся эта история завтра может стать известной нашим соседям — большевикам, и неприятности могут принять международный характер.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Вы правы, мистер Райт, совершенно правы.</p></sp>
<sp who="#rait"><speaker>Райт.</speaker> <p>А какие последствия эта история может иметь в вашей республике! Много ли нужно для того, чтобы вызвать беспорядки в стране, расположенной по соседству с коммунистическим государством! Достаточно одного такого бунта — за Зиарети последует Платана, за Платаной — Трапезунд, и вот вам революция! Вот почему мы, американцы, ненавидим улицу. Мы сторонники самой широкой демократии, мы уважаем свободу личности, но свобода двух личностей вместе — боже упаси!</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>О, разумеется, народ — это чернь, толпа.</p></sp>
<sp who="#rait"><speaker>Райт.</speaker> <p>Я не сомневаюсь, что в Вашингтоне сегодняшнее происшествие оценят именно так, как я вам сказал. Поэтому вы должны принять меры, исключающие возможность повторения подобных историй.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>О да, конечно... <stage>(Прохаживается.)</stage> Одна неосторожность, один неожиданный нелепый случай — и весь наш блестяще разработанный план рухнул. Если бы этого непрошенного моряка-грузина прикончили на месте, все было бы в порядке. <stage>(Звонит в колокольчик.)</stage></p>
<stage>Появляется Мирза.</stage>
<p>Когда начинается Зиаретское празднество? Сегодня вечером или завтра?</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Сегодня вечером, ваше превосходительство!</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>А когда по грузинскому обычаю справляют свадьбу?</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Утром, ваше превосходительство.</p></sp>
<stage>Джон Райт удивленно смотрит на Абдул-Садаха.</stage>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Ступай сейчас же к начальнику базара и скажи ему, чтобы он велел завтра зарезать двух быков и двенадцать баранов. Я буду праздновать свою свадьбу. Обойди все грузинские дома и передай хозяевам приглашение. Смотри, чтобы ни один дом, ни один человек не был пропущен, не то...</p></sp>
<stage>Джон Райт недоуменно пожимает плечами.</stage>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Можете не беспокоиться, ваше превосходительство. Разве найдется хоть один грузин, который не явится завтра на празднество? Придут даже слепые и калеки.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Я люблю делать дело наверняка. Повторяю, завтра все грузины должны быть на свадьбе. Ступай, скажи, чтобы мне составили по городским книгам точный список всех грузин в Зиарети.</p>
<stage>Мирза направляется к двери.</stage>
<p>Проследи сам, чтобы никто не был пропущен.</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Ваше слово — закон, ваше превосходительство. <stage>(Уходит через приемную.)</stage></p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах <stage>(вплотную подходит к Райту, вполголоса)</stage>.</speaker> <p>Когда родственники и дружки приведут невесту, начнется общее веселье. Грузины и не заметят, как их окружат две сотни аскеров.</p></sp>
<sp who="#rait"><speaker>Райт <stage>(довольный)</stage>.</speaker> <p>А! Вы словно прочли мои мысли! Вам надо сообщить в Анкару о вашем решении.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Зачем тревожить премьер-министра? Его превосходительство, назначив меня на эту должность, предоставил мне полную свободу действий.</p></sp>
<sp who="#rait"><speaker>Райт.</speaker> <p>Тем лучше! <stage>(Внезапно.)</stage> Но ваша супруга? Ваш заместитель и вся его семья? Как они отнесутся к этому сюрпризу? Ведь у них, должно быть, немало родственников и друзей.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах <stage>(смеется)</stage>.</speaker> <p>Есть турецкая поговорка: спасшийся при кораблекрушении не плачет о тех, кто утонул...</p></sp>
<sp who="#rait"><speaker>Райт.</speaker> <p>Вот истинно турецкая мудрость... Только теперь мне стало ясно, сколько ошибок мы допустили. Отнимая у коммунистов один козырь, мы оставляли им десяток других. Ведь в этом краю все старинные мосты, замки и храмы — памятники древней грузинской культуры. И если бы нам даже удалось все это уничтожить, ведь остается еще сам народ, его обычаи, его язык! А их не удалось искоренить и в течение пяти столетий!</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Вы совершенно правы.</p></sp>
<sp who="#rait"><speaker>Райт.</speaker> <p>Именно массовое переселение лучше всего разрешает вопрос. Но помните одно: всех этих людей нужно как пепел развеять по всей Турции.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Наши мысли удивительно совпадают, мистер Райт!</p></sp>
<stage>В приемную входит Рамазан-али. Он хочет пройти в кабинет Абдул-Садаха, но, услышав разговор, останавливается перед дверью.</stage>
<sp who="#rait"><speaker>Райт <stage>(берет шляпу и портфель, направляется к выходу)</stage>.</speaker> <p>Итак, завтра посмотрим, как будут веселиться на вашей свадьбе грузины... До завтра.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах <stage>(провожает Райта до дверей)</stage>.</speaker> <p>До завтра, мистер Райт.</p></sp>
<stage>Джон Райт уходит.</stage>
<sp who="#ramazan-ali"><speaker>Рамазан-али <stage>(входит в кабинет)</stage>.</speaker> <p>Разрешите, ваше превосходительство!</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Когда мы с вами одни, можете оставить эти церемонии.</p></sp>
<sp who="#ramazan-ali"><speaker>Рамазан-али <stage>(достает пакет)</stage>.</speaker> <p>Сегодня суд должен вынести решение по делу того моряка. Для смертного приговора требуется ваша санкция.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Смертный приговор? <stage>(Колеблется.)</stage> Ох, эти женщины! Мне пришлось сегодня дать клятву, что в дни Зиаретского празднества никто не будет приговорен к смертной казни...</p>
<stage>B приемную входит Гаянэ. Она хочет войти к Садаху, но останавливается, услышав его последние слова.</stage>
<p>Я не могу нарушить обещание.</p></sp>
<stage>Гаянэ прислушивается, прижавшись к стене.</stage>
<sp who="#ramazan-ali"><speaker>Рамазан-али.</speaker> <p>Тогда поручите это дело мне, ваше превосходительство.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Вам? Что же вы сделаете?</p></sp>
<sp who="#ramazan-ali"><speaker>Рамазан-али.</speaker> <p>Сегодня после полуночи я оставлю дверь его камеры открытой...</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>И что же?</p></sp>
<stage>Гаянэ напряженно вслушивается.</stage>
<sp who="#ramazan-ali"><speaker>Рамазан-али.</speaker> <p>Он непременно попытается бежать... Но у ворот будут сидеть в засаде мои люди.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>И он будет убит при попытке к бегству? Браво. В ближайшее время вы будете представлены к чину майора.</p></sp>
<stage>Гаянэ в ужасе.</stage>
<sp who="#ramazan-ali"><speaker>Рамазан-али.</speaker> <p>Благодарю, ваше превосходительство. Садах. Успеете поблагодарить после... Итак, сегодня ночью.</p></sp>
<sp who="#ramazan-ali"><speaker>Рамазан-али.</speaker> <p>Да, ваше превосходительство. Сегодня ночью, как только на тюремных часах пробьет три!</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Действуйте!</p>
<stage>Рамазан-али направляется к выходу.</stage>
<p>Постойте! <stage>(Продолжает разговор вполголоса.)</stage></p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ <stage>(выходит вперед, обводит комнату беспокойным взглядом)</stage>.</speaker> <p>Когда пробьет три... Когда пробьет три... Боже мой, что делать? <stage>(Закрывает лицо руками, плачет.)</stage></p></sp>
<stage>Входит Джемал.</stage>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал <stage>(не замечая Гаянэ, останавливается)</stage>.</speaker> <p>...Будь проклят тот день, когда я стал помощником вали!</p></sp>
<sp who="#gayane"><speaker>Гаянэ.</speaker> <p>Джемал!.. Брат... спаси!.. <stage>(Падает перед Джемалом на колени.)</stage></p></sp>
<stage>ЗАНАВЕС</stage>
</div>
</div>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ ЧЕТВЕРТОЕ</head>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ДЕВЯТАЯ</head>
<stage>Слева — сводчатая тюремная камера. В задней стене — узкое окошко с решеткой и дверь со смотровым глазком. За дверью в коридоре поднимается вверх каменная лестница. Она соединяется с другой, ведущей на тюремный двор, обнесенный каменной оградой, в ней железные ворота. Ночь. Камера освещена тусклым светом луны, проникающим в оконце.</stage>
<stage>Шукри сидит на койке.</stage>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Пожизненное заключение... Бедняжка Гаянэ! Сколько она, должно быть, умоляла брата, чтобы он сохранил мне жизнь! Но разве не лучше умереть, чем быть замурованным навсегда в этом каменном гробу? <stage>(Становится на койку и глядит в окошко.)</stage> Как близко море! Волны все бегут и бегут, спешат сюда от берегов Колхиды... Словно ласкаются к нашей земле, передают ей привет от братьев и уходят назад, не получив ответа. У нас скован даже язык! Знают ли братья там, в Грузии, как тяжело жить на земле предков и не иметь родины!</p></sp>
<stage>Скрипнул железный засов. Дверь открывается, входит Джемал.</stage>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Шукри, я все знаю... Гаянэ рассказала мне все. Ради чести моей сестры ты решился на такую жертву!</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Чего ты хочешь от меня? Следствие кончено, суд состоялся. Меня заживо замуровали! Такой «мягкий» приговор, наверное, вынесен не без твоего участия!</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Сейчас не время для рассуждений. На берегу тебя ждет лодка! Возьми ключ!</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Какой ключ?</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Этим ключом ты откроешь дверь в другом конце подземного хода и выйдешь прямо к морю.</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Я понимаю: ты совсем запутался, никто уже не верит тебе и ты предлагаешь мне бежать, чтобы люди убедились, будто я в самом деле убил Бежана-ага! Нет, я лучше сгнию здесь, чем буду ходить на свободе с клеймом убийцы!</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Народу я сам скажу все, что нужно. Торопись, около лодки тебя ждут Гаянэ и твой друг Осман.</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Гаянэ?.. Осман?..</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Я знал, что ты не поверишь. Вот доказательство. <stage>(Протягивает ему завернутую в комок белую шаль, с трудом поднимает объемистую крышку люка в углу стены.)</stage></p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Моя шаль!.. Осман!.. <stage>(В волнении не находит слов. Взглянув на крышку люка.)</stage> Что это такое?</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Дорога смерти! Чтобы не тратиться на узника, его зашивают в мешок и спускают через этот ход прямо в море... Но для тебя сейчас это — дорога свободы.</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Джемал!</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Постой!.. Дай, сниму наручники! <stage>(Освобождает Шукри, бросает оковы на пол.)</stage> Слушай! Ты в самом деле видел, как бросали в море зиаретские камни?</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Конечно! Видел так, как вижу сейчас тебя.</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Как бессовестно они меня обманули!..</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Джемал! Брат! Неужели все это правда?</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Когда будешь вне опасности, все узнаешь... Скажи, в ту ночь, когда камни бросали в море, ты не узнал никого из охраны?</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Нет, я не видел там ни одного знакомого лица.</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Собаки! Как они отвели мне глаза! Как бессовестно обманули! <stage>(Смотрит на часы.)</stage> Спеши, Шукри!.. Нужно выбраться отсюда раньше, чем часы пробьют три, иначе... иначе... будет поздно. В три сменяются часовые.</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Идем!</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Нет, я останусь... <stage>(Дает ему ключ.)</stage></p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>А как же ты?</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Я выйду после.</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Джемал, ты что-то скрываешь от меня!</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Что мне скрывать? Я останусь, чтобы в случае чего отвлечь их внимание. Иди. Ты должен рассказать там, в Советском Союзе, обо всем, что видел здесь.</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Джемал!</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал <stage>(смотрит на часы)</stage>.</speaker> <p>Скорей, Шукри! Береги Гаянэ! Ты не знаешь, что это за девушка! Как она любит тебя!</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Иду... Помнишь, что сказал нам однажды Бежан-ага? Я не Джафар-оглу, а Джапаридзе, а твоя фамилия — Турманидзе. Джемал, брат! Хоть теперь, после этого несчастья, ты понял, что мы грузины? Твои турецкие хозяева нас за людей не считают!</p></sp>
<stage>Обнимаются.</stage>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Прощай!</p></sp>
<sp who="#shukri"><speaker>Шукри.</speaker> <p>Прощай! <stage>(Отрывается от Джемала, быстро спускается в люк.)</stage></p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал <stage>(закрывает люк крышкой; встав на койку, вглядывается через окошко в темноту)</stage>.</speaker> <p>Счастливого пути! Если бы я мог освободить всех грузин, томящихся в Турции!</p>
<stage>Пауза. Тюремные часы бьют три раза.</stage>
<p>Один, два, три. Спасен. Счастливого пути.</p>
<stage>Светает.</stage>
<p>Вот и утро Зиаретского праздника... Как я радовался ему в детстве. <stage>(Открывает дверь и медленно, твердым шагом поднимается по ступенькам.)</stage></p></sp>
<stage>Во дворе под лестницей появляются две фигуры.</stage>
<sp who="#ramazan-ali"><speaker>Рамазан-али.</speaker> <p>Другого выхода здесь нет... Он должен спуститься по этой лестнице... Постарайся снять его одной пулей! <stage>(Прячется в тени.)</stage></p>
<stage>Наверху лестницы показывается Джемал. Полицейский прицеливается. Рамазан-али хватает полицейского за руку.</stage>
<p>Ты с ума сошел? Не видишь, кто это? <stage>(Прижимается к стене.)</stage></p>
<stage>Джемал медленно спускается по лестнице и скрывается в темноте.</stage>
<p>Однако что ему понадобилось здесь ночью? <stage>(Полицейскому.)</stage> Гляди в оба! Другого выхода из камеры нет! <stage>(Вынимает револьвер и взбегает по лестнице. Обводит медленным взглядом пустую камеру.)</stage> Так вот почему он пожаловал сюда! Ах, ваше превосходительство, говорил же я вам, что они друзья, предостерегал вас! Вот одна собака и снюхалась с другой! <stage>(Быстро уходит по лестнице.)</stage></p></sp>
</div>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ДЕСЯТАЯ</head>
<stage>На холме — развалины крепости, обнесенные высокой старинной каменной стеной. Справа — обращенная к зрителю внутренней стороной стена и полу-обрушившийся купол храма. На стене — остатки старинной грузинской фресковой живописи. Около храма — замшелые могильные плиты. Среди развалин — молчаливые группы людей, пришедших к храму в день Зиаретского праздника. Слева, под огромным развесистым дубом, накрыт стол. Тут же разведен костер, над которым висят большие котлы. Около костра хлопочут повара и стряпухи. Мирза распоряжается свадебными приготовлениями. Слышен звук дудуки. Его сменяет ствири. Музыкантов окружают ребятишки, среди которых — Гогича. Печальная песня ствири сливается с негромкими причитаниями сидящих среди могил плакальщиц.</stage>
<sp who="#policeiskii"><speaker>Полицейский <stage>(подходит к Мирзе и отводит его в сторону)</stage>.</speaker> <p>Рамазан-али приказывает тебе сообщить начальнику вилайета... Шукри Джафар-оглу бежал из тюрьмы.</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Что, что? Повтори еще раз, дружок!</p></sp>
<sp who="#policeiskii"><speaker>Полицейский.</speaker> <p>Вчера ночью Джафар-оглу куда-то исчез. Мы обыскали весь город, но он словно сквозь землю провалился!</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>А я при чем?</p></sp>
<sp who="#policeiskii"><speaker>Полицейский.</speaker> <p>Ты должен сообщить об этом господину Абдул-Садаху.</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Я еще не сошел с ума! Сказать ему такую вещь сегодня, в день его свадьбы! Да он мне голову оторвет! Нет, милый, я за это дело не берусь!</p></sp>
<sp who="#policeiskii"><speaker>Полицейский.</speaker> <p>Значит, я передам Рамазану-али, что ты отказываешься. <stage>(Хочет уйти.)</stage></p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Постой! <stage>(Принужденно смеется.)</stage> Зачем же передавать? Пошли тебе аллах здоровья! Я пошутил... Конечно, я скажу господину Садаху. Как же иначе?</p>
<stage>Полицейский уходит.</stage>
<p>С хорошими вестями каждый лезет сам, а как что-нибудь неприятное, так Мирза полезай в пекло!</p></sp>
<stage>В ограду быстрым шагом входит в праздничной одежде Абдул-Садах, за ним— Джон Райт, гости и свита.</stage>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах <stage>(резко, Мирзе)</stage>.</speaker> <p>Отчего опаздывает Гаянэ?</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Я только что послал туда человека, ваше превосходительство.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>А отчего эти люди носы повесили? Неужели нельзя было их расшевелить? Наши почетные гости не разберут, что здесь происходит — свадьба или похороны!</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Стол давно накрыт, но никто к нему и близко не подходит. Зурначи играют с утра, но никто не заводит хоровода, никто не хочет танцовать.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Всё оплакивают эти камни?</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Выходит, что так, ваше превосходительство. Садах. Принесите вина! Оно быстро развяжет языки г подбодрит ноги! Скорей хоровод!</p></sp>
<stage>Заиграли дудуки. Мирза ходит среди толпы и налаживает хоровод «перхули». Люди нехотя начинают плясать. Входит Рамазан-али и останавливает Мирзу.</stage>
<sp who="#ramazan-ali"><speaker>Рамазан-али.</speaker> <p>Сообщил ему?</p></sp>
<sp who="#mirza"><speaker>Мирза.</speaker> <p>Не дай бог! Он и так зол, как дьявол.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах <stage>(увидев Рамазана-али, быстро направляется к нему и спрашивает с многозначительной улыбкой)</stage>.</speaker> <p>Ну что побег удался?</p></sp>
<sp who="#ramazan-ali"><speaker>Рамазан-али <stage>(в замешательстве)</stage>.</speaker> <p>Ваше превосходительство! Я сам не понимаю, как это могло случиться. Все было подготовлено, наш человек ждал в засаде, но...</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Что «но»?</p></sp>
<sp who="#ramazan-ali"><speaker>Рамазан-али.</speaker> <p>Раньше чем я успел притти туда, он и в самом деле бежал!</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Кто бежал?</p></sp>
<sp who="#ramazan-ali"><speaker>Рамазан-али.</speaker> <p>Моряк Джафар-оглу, ваше превосходительство!</p></sp>
<sp who="#golosa_v_tolpe"><speaker>Голоса в толпе.</speaker> <p>Шукри бежал!.. Шукри бежал!..</p></sp>
<stage>Пляска становится все более и более оживленной.</stage>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах <stage>(еле сдерживая ярость)</stage>.</speaker> <p>Ему кто-нибудь помог! Иначе он не смог бы бежать. Кто был начальником караула? Почему я до сих пор ничего не знаю?</p></sp>
<sp who="#ramazan-ali"><speaker>Рамазан-али.</speaker> <p>Ваше превосходительство, не знаю, чем это объяснить, но в камере мы застали вашего заместителя. Раздвигая толпу, вбегает Джемал.</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Стойте! Время ли сейчас плясать и веселиться!</p></sp>
<stage>Пляска тотчас же прерывается.</stage>
<sp who="#staraya_zhenshchina"><speaker>Старая женщина <stage>(с горечью)</stage>.</speaker> <p>Порадовал ты нас, сынок, вот мы и пляшем, веселимся... Горе матери твоей!</p></sp>
<stage>Джемал глядит на нее, лицо его выражает страдание.</stage>
<sp who="#pervyi_starik"><speaker>Первый старик.</speaker> <p>Это все твое коварство! Притворился другом, опутал нас сладкими речами... Отвел нам глаза, а сам тайно разорил могилы наших предков! Будь ты проклят!..</p></sp>
<sp who="#vtoroi_starik"><speaker>Второй старик.</speaker> <p>Чего еще от тебя ждать? Не ты ли бросил в тюрьму своего друга? <stage>(Трясущимися руками схватил Гогичу за плечи, толкнул его к Джемалу.)</stage> Вот, выколи глаза родному брату, может быть, новый чин заработаешь! Позор тебе!</p></sp>
<sp who="#shamanduh"><speaker>Шамандух <stage>(рыдая)</stage>.</speaker> <p>Горе твоей несчастной матери!</p></sp>
<sp who="#golosa"><speaker>Голоса.</speaker> <p>Будь проклят! Будь проклят!</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал <stage>(с трудом распрямляясь)</stage>.</speaker> <p>Да, проклинайте меня! Клеймите позором! Я достоин этого... Побейте меня камнями здесь, на этих развалинах!.. Меня, недостойного вашего сына!.. Побейте меня камнями!..</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах <stage>(изумленно смотрит на Джемала)</stage>.</speaker> <p>Джемал, что это вы говорите! Уж не пьяны ли вы? Где Гаянэ?</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал <stage>(становится на могильную плиту)</stage>.</speaker> <p>Гаянэ? Гаянэ вместе с Шукри вчера ночью покинула Зиарети. Погоня их уже не настигнет. Они теперь в Советской стране, на своей настоящей родине.</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Вы с ума сошли! Какая там еще родина?</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал.</speaker> <p>Та родина, любовь к которой вы хотите уничтожить в наших сердцах, как уничтожили священные зиаретские камни! Та родина, из-за ненависти к которой вы убили Бежана-ага и заставили меня заключить в тюрьму ни в чем не повинного друга!</p></sp>
<sp who="#sadah"><speaker>Садах.</speaker> <p>Связать его! Закройте ворота! Чтобы никто не тронулся с места!</p></sp>
<stage>Рамазан-али и несколько полицейских бросаются к Джемалу.</stage>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал <stage>(отскакивает в сторону)</stage>.</speaker> <p>Не торопитесь, ваше превосходительство! <stage>(Стреляет в Садаха в упор из револьвера.)</stage></p></sp>
<stage>Садах падает.</stage>
<sp who="#rait"><speaker>Райт <stage>(полицейскому)</stage>.</speaker> <p>Стреляйте! Чего вы смотрите? Стреляйте!</p></sp>
<stage>Полицейские стреляют Джемалу в спину. Джемал падает.</stage>
<sp who="#gogicha"><speaker>Гогича <stage>(бросается к Джемалу)</stage>.</speaker> <p>Джемал!</p></sp>
<sp who="#golosa"><speaker>Голоса.</speaker> <p>Джемал!.. Джемал!..</p></sp>
<sp who="#djemal"><speaker>Джемал <stage>(пытается подняться)</stage>.</speaker> <p>Гогича... Мальчик мой! Правду говорил тебе Бежан-ага... Люби свой народ... свою родину... <stage>(Умирает.)</stage></p></sp>
<sp who="#gogicha"><speaker>Гогича <stage>(вытирает слезы, встает, сжимает кулаки)</stage>.</speaker> <p>Родина!.. Мщение!..</p></sp>
<stage>Народ окружает Джемала, все становятся на колени.</stage>
<stage>ЗАНАВЕС</stage>
<head>ОБЪЯСНИТЕЛЬНЫЙ СЛОВАРЬ</head>
<note>Аскер — солдат турецкой армии..
Батонебо — старинная грузинская народная песня.
Байрам — мусульманский праздник.
Вали — звание турецкого чиновника — правителя вилайета.
Валлах — по-турецки «ей-богу».
Визирь —министр при султанате в Турции.
Вилайет — крупная административная территориальная единица в Турции.
Гурджи — презрительная кличка, данная турками грузинам, проживающим на территории Турции.
Дудуки — восточный музыкальный инструмент.
Зурначи — музыканты, играющие на восточных музыкальных инструментах.
Минарет — высокая башня при мечети, с которой сзывают мусульман на молитву.
Пешкеш — по-турецки подарок.
Платана, Трапезунд — древние грузинские города, отторгнутые Турцией.
Султан — титул монархов в Турции.
Ствири — грузинский народный музыкальный инструмент.
Чонгури — грузинский народный струнный музыкальный инструмент.
Шавшети, Имерхеви, Лазистан — древние грузинские провинции, отторгнутые турецкими захватчиками от Грузии.
Юзбаш — начальник отряда янычар.
Янычар — пехотинец турецкой регулярной армии, комплектовавшейся из омусульманенных христиан.</note>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
