<TEI xml:lang="rus">
<teiHeader>
<date type="written" when="1950">1950</date>
<date type="print" when="1951">1951</date>
</teiHeader>
<text>
<front>
<docAuthor>А. Суров</docAuthor>
<docTitle>
<titlePart title="main">Рассвет над Москвой</titlePart>
<titlePart title="sub">пьеса в четырех действиях, десяти картинах</titlePart>
</docTitle>

<castList>
<head>ДЕЙСТВУЮЩИЕ ЛИЦА</head>
<castItem>Саня Солнцева.</castItem>
<castItem>Капитолина Андреевна — ее мать, директор фабрики «Москвичка».</castItem>
<castItem>Агриппина Семеновна — ее бабушка.</castItem>
<castItem>Иван Иванович Курепин — секретарь партийной организации фабрики «Москвичка».</castItem>
<castItem>Варя — его жена.</castItem>
<castItem>Вовка — их сын.</castItem>
<castItem>Дарья Тимофеевна Логвинова — работница.</castItem>
<castItem>Нина — ее дочь, комсорг фабрики.</castItem>
<castItem>Анюта Богданова — работница.</castItem>
<castItem>Гермоген Петрович — старый мастер.</castItem>
<castItem>Кирилл Михеев — завскладом.</castItem>
<castItem>Игорь Бобров — друг Сани.</castItem>
<castItem>Геннадий Семенович Значковский — главный инженер фабрики.</castItem>
<castItem>Антон Петрович Звягинцев — директор забайкальского зверосовхоза.</castItem>
<castItem>Иннокентий Степанович Рыжов — академик живописи.</castItem>
<castItem>Алексей Силыч Рыжов — бригадир подмосковного колхоза.</castItem>
<castItem>Аглая Тихоновна — его теща.</castItem>
<castItem>Товарищ Башлыков — начальник главка.</castItem>
<castItem>Товарищ Степанян — заместитель министра.</castItem>
<castItem>Оператор кинохроники.</castItem>
<castItem>Секретарша академика Рыжова.</castItem>
<castItem>Секретарша Степаняна.</castItem>
<castItem>В эпизодах: рабочие, работницы, трактористы, школьники, художники.</castItem>
</castList>

<set>
<p>Время действия — 1949—1950 гг.</p>
<p>Место действия — Москва.</p>
</set>

</front>
<body>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ ПЕРВОЕ</head>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ПЕРВАЯ</head>
<stage>У Солнцевых. Гостиная в квартире старого дома в Замоскворечье. Окна занавешены плотными гардинами. Мебель и вещи, наполняющие комнату, разностильны. Здесь стоят: диван, покрытый ковром, полированный сервант в современном стиле, отживший свой век сундук, комод, заставленный пожелтевшими семейными фотографиями в пиленных лобзиком рамках, книжный шкаф и новенький рояль, над которым висит несколько акварельных зарисовок Москвы наших дней. Над диваном висят крест- накрест кавалерийский клинок и ножны. Разностильность находящихся в комнате вещей подскажет внимательному наблюдателю, что здесь хозяйничают женщины трех поколений. Хозяйничает каждая по-своему, не мешая друг другу. Постороннему человеку в комнате неудобно, тесно, душно. Эту атмосферу еще больше сгущает темнозеленый свет настольной лампы.</stage>
<stage>У краешка стола, заставленного посудой, сидят Агриппина Семеновна Солнцева и Антон Звягинцев. Они давно покончили с ужином и играют в «дурачка», как видно, больше для того, чтобы скоротать время тягостного ожидания. Агриппина Семеновна — в темном старомодном старушечьем платье. Ее седые, но еще волнистые волосы повязаны платком, уголком вверх. Во всем заметен ее преклонный возраст: и в том, как она сутулится, и в морщинистом лице, и в осторожных движениях, но только не в глазах. Глаза у нее ясные, молодые. И пальцы не по возрасту ловкие, гибкие. Звягинцев—в дорожном костюме. Он робок и застенчив для своих уже немолодых лет.</stage>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна <stage>(пододвигая карты Звягинцеву)</stage>.</speaker> <p>Сызнова тебе сдавать, круглый дурачок!.. Пятый раз остался, на шестой под стол полезешь, Антон, петухом петь заставлю! <stage>(Прошла к входной двери, заглянула в прихожую, вернулась к столу.)</stage></p></sp>
<sp who="#zvyagincev"><speaker>Звягинцев <stage>(принужденно улыбаясь)</stage>.</speaker> <p>Не везет, Агриппина Семеновна... И в карты не везет. Говорят же —либо в картах, либо в любви. А на поверку-то — ни так, ни этак. Обман выходит. <stage>(Рассеянно, думая о своем, сдает карты.)</stage></p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Да ты что, Антон, захмелел с чаю — девятую карту сдаешь?</p></sp>
<sp who="#zvyagincev"><speaker>Звягинцев <stage>(спокойно)</stage>.</speaker> <p>Велика беда! <stage>(Берет три карты в колоду.)</stage> Есть о чем спорить...</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Нет, ты пересдай, батюшка, пересдай!</p>
<stage>Звягинцев послушно собирает карты, старательно, но неумело тасует колоду. Стенные часы пробили два раза.</stage>
<p><stage>(Выдала свое волнение: она, прислушиваясь к чему-то, снова заглянула за дверь, ненужно ходит по комнате взад и вперед.)</stage> Будет, Антон. В карты, прямо скажу, не мастак!</p></sp>
<sp who="#zvyagincev"><speaker>Звягинцев <stage>(неожиданно громко)</stage>.</speaker> <p>Она, чего доброго, и вовсе домой не заявится?</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Бывает. Иной раз на фабрике заночует.</p></sp>
<sp who="#zvyagincev"><speaker>Звягинцев <stage>(снова спокойно)</stage>.</speaker> <p>Ну, хорошо. Дочь из повиновения вышла. Взрослая. А внучка-то ваша где?</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Эта с подругами куролесит. Школу сегодня кончила!</p></sp>
<sp who="#zvyagincev"><speaker>Звягинцев <stage>(угрюмо)</stage>.</speaker> <p>Не дождусь, стало быть, ни той. ни другой... <stage>(Раскрывает свой чемодан, стоящий у входных дверей.)</stage> В шесть утра поезд в Воронеж. <stage>(Достает из чемодана лисий мех.)</stage> Это — Сане, по случаю такого события. <stage>(Достает голубой песец.)</stage> Это — директорше. А это... <stage>(подает мягкие пушистые унты с неловкостью человека, не умеющего делать подарки)</stage> позвольте вам презентовать.</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна <stage>(очень ей понравились унты)</stage>.</speaker> <p>Что ты, господь с тобой, Антон! Такой-то подарок теще впору!</p></sp>
<sp who="#zvyagincev"><speaker>Звягинцев <stage>(сконфужен. Но вдруг в нем проснулась отчаянная решимость)</stage>.</speaker> <p>А когда же тещей-то будете, Агриппина Семеновна?</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна <stage>(шутливо)</stage>.</speaker> <p>Вот уж воистину — одно сердце страдает, другое не знает... <stage>(Приоткрыла штору. В раздумье.)</stage> Ночь... Ночные разговоры — откровенные... <stage>(Вздохнула.)</stage> Скажу тебе правду, Антон: жаль мне ее... Жизнь у нее шумная, трескучая, да не настоящая.</p></sp>
<sp who="#zvyagincev"><speaker>Звягинцев.</speaker> <p>А вы поговорите построже с Капитолиной. Что, мол, долго Антон с Байкала в Москву и обратно ездить будет? Вас она боится.</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна <stage>(смеется)</stage>.</speaker> <p>Ха-ха-ха!.. Нет, батюшка!.. Мое дело — пироги испечь. А невесту стращать уволь.</p></sp>
<sp who="#zvyagincev"><speaker>Звягинцев.</speaker> <p>Однако я двинусь... <stage>(Слишком громко, хлопнул крышкой чемодана, слишком старательно затягивает ремень.)</stage></p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна <stage>(видит, как не хочется уходить Звягинцеву, да и самой не по душе его отъезд. Сдержанно)</stage>.</speaker> <p>Чайку бы, Антон, а? Холодный он, правда. <stage>(Пододвигает стакан.)</stage></p></sp>
<sp who="#zvyagincev"><speaker>Звягинцев.</speaker> <p>Не пью холодный. <stage>(Однако садится за стол и старательно, маленькими глотками отхлебывает чай.)</stage></p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>И я такой не терплю... <stage>(Садится против Звягинцева, берет свой стакан, пьет.)</stage></p></sp>
<sp who="#zvyagincev"><speaker>Звягинцев <stage>(рассеянно оглядывает стены)</stage>.</speaker> <p>Рисунки-то санины?</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Ее... Любит свой город. Ты вот альбом просмотри. <stage>(Подает альбом.)</stage> Будет из Сани толк?</p></sp>
<sp who="#zvyagincev"><speaker>Звягинцев <stage>(перелистывает альбом. Мечтательно)</stage>.</speaker> <p>Художница! Экое счастье глаза на жизнь людям открывать. Мне, вам, каждому. Хорошо, если Саня и впрямь живописцем станет. Вроде депутата нашего в искусстве. Так и прикажите ей.</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Э-э, батюшка, у нас без приказов, каждая по-своему живет.</p></sp>
<sp who="#zvyagincev"><speaker>Звягинцев.</speaker> <p>Заметно. Даже по этой гостиной заметно. Трое здесь живут — да ведь порознь. <stage>(Глядя на клинок.)</stage> Вот Капитолины уголок... <stage>(Подойдя к роялю.)</stage> Здесь санина крепость... <stage>(С улыбкой посматривая на сундук, стоящий в противоположном углу.)</stage> А это уж, извините, ваша мебель... Уважаемая, конечно, вещь...</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Имущество тебе мое, что-ли, не нравится? Другого не нажила.</p></sp>
<sp who="#zvyagincev"><speaker>Звягинцев.</speaker> <p>Не в имуществе суть... Живете в одной семье тремя ячейками. <stage>(Снял со стены клинок, рассматривает, читает надпись на рукоятке.)</stage> «Народному мстителю Капитолине Солнцевой за смелый партизанский рейд от Ковпака». Да-а... <stage>(Вздохнул.)</stage> Многое в Капитолине от тех дней осталось. Много хорошего. Но и рубит сплеча, как в кавалерийской атаке. И мается на фабрике, как в ночном походе, и пальто на ней, как казачья бурка. И нравится мне это в ней и бесит. Да что говорить... И без того душно!</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Душно — так проветрим? <stage>(Раздвигает портьеры.)</stage></p>
<stage>На улице голубоватая мгла предрассветных часов. Видна рубиновая звезда кремлевской башни. Вдали в прозрачном небе полощется флаг Союза. В нескольких окнах Кремлевского дворца горит свет. Агриппина Семеновна распахивает окна; врывается легкий прохладный ветер. Он шевелит волосы на голове Звягинцева, гуляет по комнате, шелестя бумагами.</stage>
<p>Тихо-то как!.. Что ни говори, Антон, хороша Москва!..</p>
<stage>Пауза.</stage>
<p>А мы, Антон, в этом доме последние деньки доживаем. Сносят его. В новую квартиру переезжаем. Снесут дом — и углам конец!</p></sp>
<sp who="#zvyagincev"><speaker>Звягинцев.</speaker> <p>Светает... <stage>(Пауза.)</stage> Люблю я рассвет больше дня и ночи, больше утра и вечера...</p>
<stage>В оркестре возникает мелодия песни «Споем, друзья мои».</stage>
<p>А Капитолина все же не придет... <stage>(С горечью.)</stage> Подымается новый день. А для кого он? Прохлада эта, небо голубое - для кого? Для кого Москва красавицей стала? Разве только для внуков наших? Нет, и для нас с вами. Для Капитолины... Вот чего, она понять не может. Все радости по привычке на послезавтра переносит. А я так скажу: полным счастьем жить пора!</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна <stage>(прислушивается к шуму за окном)</stage>.</speaker> <p>Гляди... Слушай!..</p>
<stage>То стихая, то усиливаясь, на улице звенит песня:
<lg>
<l>Пусть гордою песней помянут потомки</l>
<l>Все дни нашей жизни и наши дела...</l>
<l>Споем, друзья мои, веселую споем</l>
<l>О том, как мы по жизни смелые идем...</l>
<l>В хороший день, в хороший день</l>
<l>Мы повстречались,</l>
<l>В счастливый день, в счастливый день</l>
<l>Готовимся в полет.</l>
</lg>
</stage>
<stage>Песня звучит все громче и громче. Выделяется звонкий девичий голос. Пронзительный милицейский свисток. Песня, нарастая, перекрывает его.</stage>
<p>Гляди, Антон, девчонки цепью идут... Милиционера как в сеть залучили! Там и Санька наша! Смотри, смотри — с милиционером в кошки-мышки играют! Ну, сегодня пусть озорничают! Десятый класс гуляет! Каждый год в эту ночь так бывает. Сегодня санино счастье.</p>
<stage>Все громче и звонче слышен девичий голос.</stage>
<p>И всегда так, каждую весну песня ихняя меня будит. Со всего города на Красную площадь цельными шеренгами сбираются. Постоят возле мавзолея, помечтают, обнимутся на прощанье, а по домам-то по-двое, по-трое, ручейками растекаются. Иные уж больше не встретятся...</p></sp>
<stage>Озорной девичий голос все нарастает.</stage>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Вот она, Саня!.. Долго этого дня ждала.</p></sp>
<stage>Агриппина Семеновна и Звягинцев чуть выглядывают из окон, так, чтобы самим остаться незамеченными. За окнами появляется группа юношей и девушек, среди них — Саня Солнцева, белокурая, с озорными глазами, и Игорь Бобров, высокий, плечистый.</stage>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь.</speaker> <p>Ну вот, проводили Саню... Проводим всех девушек— и разойдемся... По разным дорогам. До свиданья, Саня!</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Как не хочется прощаться, ребята! Друзья, вот что: идемте ко мне чай пить... Посидим в последний раз. Ведь завтра мы — уже не мы... Идемте!</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь.</speaker> <p>Неудобно. Рассвело.</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Сегодня все удобно! Единственная ночь. Такой больше никогда не будет.</p></sp>
<sp who="#devushka_s_modnoi_pricheskoi"><speaker>Девушка с модной прической.</speaker> <p>Господи, даже не верится — ни уроков тебе, ни экзаменов!</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Пошли, пошли!</p>
<stage>Юноши и девушки входят в гостиную. Чинно раскланиваются с Агриппиной Семеновной и Звягинцевым.</stage>
<p>Еще не спите, бабушка?</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Где же спать? Тебя дожидаюсь.</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>А мама?</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>И мать загуляла.</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Вот и чудесно — ругать не будет. <stage>(Звягинцеву.)</stage> Добрый вечер, Антон Петрович, или уж доброе утро, не знаю.</p></sp>
<sp who="#zvyagincev"><speaker>Звягинцев.</speaker> <p>Доброе утро, Санюшка! <stage>(Обнимает ее)</stage> Самое, самое доброе! Поздравляю тебя от всего сердца! И вас, друзья, поздравляю!</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна <stage>(влюбленно смотрит на внучку, целует ее в лоб. Дрогнувшим голосом)</stage>.</speaker> <p>Соловушка ты моя!</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь <stage>(солидно откашливаясь)</stage>.</speaker> <p>Неудобно получилось. Весь дом подняли. Извините, пожалуйста. Мы сейчас уйдем.</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Удобно, удобно, чего там! <stage>(Похлопав Игоря по плечу, усаживает, за стол.)</stage> Сейчас я вам чайку налажу. <stage>(Звягинцеву.)</stage> А ты, Антон, подсоби. <stage>(Выходит с ним в соседнюю комнату.)</stage></p></sp>
<sp who="#devushka_v_shkolnoi_forme"><speaker>Девушка в школьной форме <stage>(подойдя к окну, всматривается в даль.)</stage></speaker> <p>Где же его окно?.. Ребята, кто был в Кремле?</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь <stage>(старается говорить авторитетно)</stage>.</speaker> <p>Я был. На экслурсии в Оружейную палату. По-моему, его окно на втором этаже. Там, где горит свет.</p></sp>
<sp who="#shustryi_parenek"><speaker>Шустрый паренек.</speaker> <p>По-моему, по-твоему... Не знаешь, так и скажи. <stage>(Он и сам невольно всматривается в светящиеся окна.)</stage> А может быть... Если свет горит, значит его окно.</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь.</speaker> <p>Мы так думаем потому, что не представляем его спящим. Я, например, не могу представить, откровенно скажу. Понимаю, что он спит, как все люди, а представить не могу.. Мне кажется, это он всякий раз рассвет над Москвой своей рукой включает!</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>А что, ребята, сказали бы мы товарищу Сталину сегодня, если бы он вдруг вышел к нам на Красную площадь? Вышел бы и спросил: как ваши дела, товарищи?</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь.</speaker> <p>Ну, об экзаменах, об отметках, о медали я бы, конечно, говорить не стал. Смешно, по-детски. А сказал бы, что собираюсь делать.</p></sp>
<sp who="#basovityi_paren"><speaker>Басовитый парень.</speaker> <p>И что же именно?</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь.</speaker> <p>Я сказал бы... <stage>(Вытянул руки по швам, гордо поднял голову.)</stage> Дорогой товарищ Сталин!.. Я хочу украшать советскую землю большими, прекрасными дворцами! Из мрамора, из стали, гранита. Я хочу построить дворец с фонтанами на всех этажах и деревьями в нишах... <stage>(Товарищам.)</stage> Это трудно объяснить, а нарисовать я бы мог. Ничего нет лучше архитектуры, ребята!</p></sp>
<stage>Тем временем Агриппина Семеновна и Звягинцев подали чай и угощенье на стол и, не привлекая к себе внимания, удалились.</stage>
<sp who="#basovityi_paren"><speaker>Басовитый парень.</speaker> <p>А мелиорация? Пустыни в сады превращать будем! Это ж — сотворение мира. Я — в Тимирязевку! Кто со мной?</p></sp>
<sp who="#shustryi_parenek"><speaker>Шустрый паренек.</speaker> <p>Ты меня не агитируй. Я — в хирурги.</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня <stage>(прерывая)</stage>.</speaker> <p>Прошу бывших школьников к столу, чай подан!</p></sp>
<sp who="#devushka_v_shkolnoi_forme"><speaker>Девушка в школьной форме.</speaker> <p>Все ясно. Саня — в академию живописи, Игорь — в архитектурный...</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь.</speaker> <p>Представьте, нет. Поступаю в военно-инженерное училище. Перед вами — будущий офицер Вооруженных Сил.</p></sp>
<sp who="#devushka_s_bantom"><speaker>Девушка с бантом <stage>(изумленно)</stage>.</speaker> <p>Ты — офицер? Вот уж не представляю тебя возле пушки. Громить, уничтожать — не твое призвание.</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь <stage>(горячо)</stage>.</speaker> <p>А что такое пушка — ты хотя бы раз задумалась? Пушки разные бывают. А наша, советская — это благородная машина! Машина для уничтожения зла. Так я полагаю.</p></sp>
<sp who="#basovityi_paren"><speaker>Басовитый парень <stage>(после раздумья подошел к Игорю, обнял его за плечи)</stage>.</speaker> <p>А ведь хорошо это — в офицеры! Молодец! Я очень хорошо тебя понял. Что было бы, если б все мы только о садах да о дворцах мечтали!</p></sp>
<sp who="#devushka_s_modnoi_pricheskoi"><speaker>Девушка с модной прической <stage>(в упоении)</stage>.</speaker> <p>А я — на сцену! Умру, а буду на сцене. Идем вместе, Саня, в театральный! На что тебе живопись? С твоей внешностью, с твоим голосом. И фигурка!.. Пойдешь со мной? Говори, умоляю.</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Завтра скажу.</p></sp>
<sp who="#devushka_v_shkolnoi_forme"><speaker>Девушка в школьной форме <stage>(с любовью глядя на подругу)</stage>.</speaker> <p>Да ведь завтра-то наступило! Вот оно, завтра, о котором мы столько мечтали! <stage>(Крепко обнимает Саню, нежно целует ее рассыпающиеся золотистые волосы.)</stage> Прекратим, друзья, этот вечный спор. Завтра наступило!</p></sp>
<sp who="#devushka_s_bantom"><speaker>Девушка с бантом.</speaker> <p>Александра, спой на прощанье... </p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Споем вместе. <stage>(Садится за рояль, играет песню «Споем, друзья мои».)</stage></p></sp>
<stage>Игорь выключает электрический свет. Комната наполняется прозрачной голубизной. А вдали, за окнами, спокойный, величественный Кремль Зачарованные друзья обнявшись смотрят вдаль безмолвно и торжественно. Затем подхватывают припев. Кончилась песня. Секунду-другую царит тишина.</stage>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь.</speaker> <p>Спасибо, Саня!</p></sp>
<stage>Все дружно аплодируют. Звягинцев, распахнув двери, хлопая в ладоши, подходит к Сане.</stage>
<sp who="#zvyagincev"><speaker>Звягинцев <stage>(по-отцовски целует ее)</stage>.</speaker> <p>Спасибо, Саня! Я ее в Забайкалье повезу, эту песню. К охотникам, звероловам...</p></sp>
<stage>Друзья расходятся, прощаясь с Саней. Игорь подает руку последним. Ему хочется еще что-то сказать. Звягинцев, заметив это, выходит.</stage>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь.</speaker> <p>Правда, Саня, ты решила свое будущее?</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня <stage>(смущенно улыбаясь)</stage>.</speaker> <p>Стыдно сказать, Игорь, — нет. Всем завидую: все решили, а я — нет! Жизнь такая огромная.</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь.</speaker> <p>Тебе-то уж раздумывать нечего. Ты же великолепно рисуешь. Что говорил академик Рыжов? А-ка-де-мик, не я!</p></sp>
<stage>За окнами шум мотора.</stage>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня <stage>(в окно)</stage>.</speaker> <p>Мама, наконец-то!</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Голос Капитолины Андреевны.</speaker> <p>Доставь Ивана Ивановича, Петя, — и на покой! До свиданья.</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Голос Курепина.</speaker> <p>До свиданья.</p></sp>
<stage>Хлопнула дверца.</stage>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Голос Капитолины Андреевны.</speaker> <p>Обожди-ка, Петя. Ты все-таки, Иван Иванович, зайди минут на десять. Надо же в конце концов поставить точку.</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Голос Курепина.</speaker> <p>Что вы, Капитолина Андреевна! На фабрике через несколько часов встретимся.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Голос Капитолины Андреевны.</speaker> <p>Нет уж, давай до конца раз объяснимся. Или кайся.</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Голос Курепина.</speaker> <p>Ну, если вопрос на ребро ставите, — пошли.</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь <stage>(во время происходившей за окном сцены поспешил было к выходу, но вернулся. Ему неловко встретиться с матерью Сани в такой поздний час)</stage>.</speaker> <p>Неудобно как-то...</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня <stage>(смеется)</stage>.</speaker> <p>Попался, который кусался! Да что ты. Игорь! Это же мама и Иван Иванович Курепин. Человек-то какой! Я вас познакомлю.</p></sp>
<stage>Входят Капитолина Андреевна Солнцева и Иван Иванович Курепин. Капитолина Андреевна — представительная, энергичная женщина. Одета в костюм мужского покроя. По пышным золотистым волосам, по живому взгляду открытых глаз нетрудно узнать в ней мать Сани. Курепин — человек атлетического сложения. Каждая черта лица, каждый жест его свидетельствует о могучем здоровье и спокойном нраве. Говорит обычно с приветливой улыбкой. Над его умными, веселыми глазами нависли широкие густые брови.</stage>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Что такое? Саня и... <stage>(Удивленно смотрит на Игоря.)</stage> В такое время? Почему не спишь?</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня <stage>(смутилась)</stage>.</speaker> <p>Познакомьтесь. Игорь Бобров, мой товарищ по школе.</p></sp>
<stage>Игорь делает степенный, старательный полупоклон.</stage>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна <stage>(Сане)</stage>.</speaker> <p>С какой же это радости полуночничаете? <stage>(Курепину.)</stage> Да уж не романы ли тут какие?</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Сегодня все не спят, мама.</p></sp>
<stage>Саня и Игорь боятся взглянуть друг на друга. Они не думали о «романах», не подозревали, что так можно назвать их отношения. Смутилась и Капитолина Андреевна. Неловкая пауза.</stage>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна <stage>(Игорю)</stage>.</speaker> <p>Очень рада с вами познакомиться. Заходите впредь... только пораньше.</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь.</speaker> <p>Благодарю за приглашение. До свиданья.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Где живете? <stage>(В окно.)</stage> Петя, доставь молодого человека!</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь.</speaker> <p>Спасибо, я пройдусь пешком. До свиданья. <stage>(Направляется к выходу.)</stage></p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Ночь до чего хороша! Я провожу тебя до набережной, Игорь.</p></sp>
<stage>Игорь и Саня уходят.</stage>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Александра!</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня <stage>(в окне)</stage>.</speaker> <p>Извини, мама! <stage>(Скрывается.)</stage></p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин <stage>(с трудом сдерживая улыбку)</stage>.</speaker> <p>Строго вы дочку встретили, Капитолина Андреевна.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Сколько от детей неприятностей. В главке похвалили — так дочь настроение испортила. Погоди—еще школьница. А что будет, когда вырастет?</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Она уже не школьница, Саня ваша.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Ты придумаешь!</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Кончила она сегодня школу. Потому и не спится ей.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Санька-то?.. Подожди, Иван Иванович... Сегодня у нас какое число? <stage>(Бросается к выходу, но тут же возвращается.)</stage> Ушли. Да-да, так и есть — в школе торжественный вечер был! Ольга Петровна приглашала же. Опять не успела. Дочь растет — не видишь, сама старухой станешь — не заметишь. Дни и ночи, ночи и дни... Вот она, жизнь директорская, пропади она пропадом!</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Что на жизнь жаловаться? Не она перед нами — мы перед ней в ответе.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Завтра весь день с Александрой проведу. За город куда-нибудь поедем. <stage>(В окно.)</stage> Петрушка, припаси бензину: завтра за город едем! <stage>(Курепину.)</stage> О своей жизни расскажу, ее жизнь обдумаем. Ах ты, Саня! И парнишку этого прихватим. Ты как думаешь, Иван Иванович? Дочка-то единственная... <stage>(На глазах слезы материнского волнения, радости и тревоги. Быть может, и о своей судьбе, большой, трудной, задумалась Капитолина Андреевна, приложив рукав жакета к утомленным от бессонной ночи глазам.)</stage> Поедешь с нами, Курепин?</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин <stage>(сочувственно)</stage>.</speaker> <p>Завтра невозможно. Забыли? Товарищ Башлыков изволит фабрику посетить.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Ну когда же, Курепин? Скажи ты мне, парторг.</p>
<stage>Долгая пауза.</stage>
<p>Ладно, дело семейное! <stage>(Подтянулась, преобразилась.)</stage> Вот что, Иван Иванович: положим спорам конец. <stage>(Миролюбиво.)</stage> На что похоже? Директор с парторгом договориться не могут. Что скажут о нас?</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Что мы сами о себе скажем — вот вопрос.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>С нами советуются, это ценить надо. Министерство хочет знать мнение рабочего коллектива, каковы наши возможности, на что способны. Пройди с утра по цехам, поговори с рабочими, мастерами. Пусть на собрании партийного актива сами скажут, чего стоит нам наш метраж. Сто двадцать процентов! Шутка ли?</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Аж сто двадцать процентов!</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна <stage>(обиженно)</stage>.</speaker> <p>Что значит — аж?</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>От слова метраж.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Улыбаешься? Никогда не видела, чтобы партийный работник целый день улыбался. Готовь партийное собрание. Хорошее собрание требует хорошей подготовки.</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>А как вы полагаете, Капитолина Андреевна, что значит — подготовить партийное собрание?</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Это значит... Да ты что, маленький? Учить тебя? Подготовь несколько выступлений. Пусть и министерство увидит, что коллектив у нас сплоченный, единой, дружной семьей живем. Честью фабрики дорожим.</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин <stage>(в тон)</stage>.</speaker> <p>Руководителей фабрики уважаем, авторитет их поддерживаем...</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>А ты думаешь! Ведь, знаешь, одна Богданова Анюта такого наплести может! Хоть и работница отменная. Какое впечатление у людей останется?</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин <stage>(категорически)</stage>.</speaker> <p>Нет, Капитолина Андреевна, такого собрания сам готовить не буду и другим не позволю. А кто вздумает — привлеку к партийной ответственности. И строго привлеку!</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>За что?</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>За попытку зажать критику.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Круто берешь, Иван Иванович.</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Обязательно круто. Пусть придут товарищи из министерства и послушают, почему метраж гоним. А он, метраж, только директору по душе. Исаия, ликуй! Нет, Капитолина Андреевна, мы не псалмопевцы. Потолкуйте-ка с людьми, по душам потолкуйте. Их расспросите, свои мысли расскажите, много огорчительного услышите.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна <stage>(готовая, кажется, вспылить, вдруг рассмеялась)</stage>.</speaker> <p>Ха-ха-ха! Иван Иванович, милый, да ты сам-то сколько на фабрике? А на моих глазах половина работниц выросла. Я их всех по имени-отчеству знаю. На сотне свадеб гуляла. А мать-то моя тех невест и женихов в пеленках видела. Это ты у нас новичок, не вошел еще в семью. Ничего, поживешь, поработаешь — близким станешь.</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Да ведь иной раз то заметит новичок, что не видит старичок.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна <stage>(обернулась, заметила Саню, которая уже давно стоит за окном и внимательно слушает)</stage>.</speaker> <p>Саня? Ты здесь?</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Разговор секретный?</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна <stage>(с заметной неловкостью)</stage>.</speaker> <p>Служебный. <stage>(Не хочет обнаружить перед дочерью сильное возбуждение. Курепину, подчеркнуто спокойно и необычно громко.)</stage> Да о чем мы спорим, Иван Иванович, в конце-то концов! Дать народу побольше ширпотреба — прочного, дешевого — вот наша цель.</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Разве я против? Народ ждет материал прочный, дешевый. Тут и спорить не о чем.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Ну, слава те, господи! Уразумел. Так и доложим Башлыкову.</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Только добавим: коллектив фабрики недоволен своей продукцией. Коллектив желает выпускать ткани многоцветные, красивые и — уж от себя бы я сказал — радостные, как рассветный луч...</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна <stage>(рассмеялась)</stage>.</speaker> <p>Ха-ха-ха!.. Опять в эмпиреи вознесся. Рассветный луч! <stage>(Снова смеется.)</stage> Ха-ха-ха!.. Что ты, что Анюта Богданова — скучно вам на производстве! Вам бы в оперу или в балет.</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Анюта Богданова у своего станка артистка. Вспомните ее десятицветный ситец! На такой ситчик Репин, Суриков загляделись бы!</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Артистка-виртуоз! Они с Гермогеном Петровичем для выставки образчик такой сделают, что все изумятся. Для выставки! А у меня — производство, фабрика громадная! Я миллионы метров даю стране. Миллионы! Что ж мне — над каждым метром ворожить? Думаешь, душа у меня холодная, глаз слепой? Придет пора — увидишь, Иван Иванович: в этих руках такие цвета заиграют, что и Анюте твоей не снились.</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>И когда же придет это время?</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Гадать не будем.</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин <stage>(перебирает книги в санином шкафу)</stage>.</speaker> <p>Представьте, один весьма авторитетный человек с вами не согласен. Надо, говорит, приближать будущее, переносить из него сколько можно в настоящее.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Кто такой?</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Чернышевский Николай Гаврилович. Вот прочтите сами. <stage>(Подает книгу.)</stage></p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Я позвала тебя не в философии состязаться. <stage>(Ставит книгу на место.)</stage> Я фабрикой руковожу, не академией... Да что там, Иван Иванович. С тобой рассуждать — суток нехватит.</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>И я говорил — давно почивать пора.</p>
<stage>Входит Саня.</stage>
<p><stage>(Сане.)</stage> Поздравляю, Саня, с аттестатом зрелости! <stage>(Широко улыбаясь, пожимает санины руки.)</stage> В жизнь вступаешь. В какую жизнь! Стихи любишь?</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Вы-то любите?</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин<stage>(громко, отчетливо)</stage>.</speaker>
<lg>
<l>Нам</l>
<l>пить</l>
    <l>в грядущем</l>
            <l>все соки земли,</l>
</lg>
</sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня <stage>(подхватывая)</stage>.</speaker> 
     <lg>
            <l>как чашу,</l>
                    <l>мир запрокидывая.</l>
</lg>
</sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Верно, Саня. Пойду, однако. Счастливого утра! <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<stage>Шум мотора.</stage>
<sp who="#kurepin"><speaker>Голос Курепина.</speaker> <p>Поехали, Петя!</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна <stage>(подошла к дивану, утомленная, легла. Закинула руки за голову. С минуту остается с закрытыми глазами)</stage>.</speaker> <p>Подойди, дочка, посиди со мной.</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Аттестат посмотреть хочешь?</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Принеси.</p>
<stage>Саня выходит.</stage>
<p><stage>(Наслаждаясь покоем и тишиной.)</stage> Устала как чорт. Суматошная жизнь. В драках, спорах. А другой не хочу.</p></sp>
<stage>В дверях появляется Звягинцев.</stage>
<sp who="#zvyagincev"><speaker>Звягинцев.</speaker> <p>Можно, Капа?</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна <stage>(встала, быстро взбила волосы)</stage>.</speaker> <p>Антон! Ты?</p></sp>
<sp who="#zvyagincev"><speaker>Звягинцев.</speaker> <p>Как всегда, не вовремя... Ты утомилась, понервничала, а мне уж на вокзал пора.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Откуда и куда?</p></sp>
<sp who="#zvyagincev"><speaker>Звягинцев.</speaker> <p>Об этом ли говорить?.. С севера на юг, с востока на запад — не все ли равно?</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>А о чем же говорить? Сам тогда спрашивай.</p></sp>
<sp who="#zvyagincev"><speaker>Звягинцев.</speaker> <p>Я тебя спросил однажды, сколько лет жду ответа. И еще буду ждать сколько хочешь. А сегодня не по себе стало.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Отчего же?</p></sp>
<sp who="#zvyagincev"><speaker>Звягинцев.</speaker> <p>На них глядя. <stage>(Кивнул головой на дверь, в которую ушла Саня.)</stage> Может быть, и правда, пора нам чужой радостью жить?</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>У меня вот дочь невеста. Только сегодня, как говорится, встала перед фактом. Каждому свое, Антон. Я свою радость ищу на фабрике, на «Москвичке» моей.</p></sp>
<sp who="#zvyagincev"><speaker>Звягинцев.</speaker> <p>Мне пора! <stage>(Кладет на плечи Капитолине Андреевне песца.)</stage> Погляди, Капа! Гордость сибирской земли... <stage>(Любовно гладит голубоватый мех.)</stage></p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Смеешься надо мной, Антон. Партизанка—в горжетках!.. Ты какой-нибудь фифе преподнеси.</p></sp>
<sp who="#zvyagincev"><speaker>Звягинцев.</speaker> <p>Не для фиф растим зверей этих, не им Сибирь дары свои шлет. <stage>(Махнул рукой.)</stage> Тебя не переспоришь. Пусть Саня носит. <stage>(Подает руку.)</stage></p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Не сердись, Антон! На обратном пути заезжай непременно. По каналу проедем. Сходим в театр. Так, что ли?</p></sp>
<sp who="#zvyagincev"><speaker>Звягинцев.</speaker> <p>Будь всегда, всегда счастлива, Капитолина!</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>До свиданья, Антон.</p>
<stage>Звягинцев уходит с чемоданом.</stage>
<p><stage>(Порывисто подошла к окну, с опаской поглядела из-за портьеры вслед уходящему Звягинцеву, так, чтобы, обернувшись, он не увидел ее. Вполголоса.)</stage> До свиданья, друг ты мой! <stage>(Услышав шаги Сани, быстро возвращается на диван.)</stage></p></sp>
<stage>Входит Саня.</stage>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Смотри, мама. <stage>(Подает аттестат.)</stage></p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Ах ты, умница! Всю жизнь прожить бы тебе с такими отметками! <stage>(Смотрит на дочь ласково и как-то по-новому, как будто не видала ее очень давно. Протягивая ей руку.)</stage> Давай посидим, дочурка.</p></sp>
<stage>Уселись рядом и обнялись, как подруги. Входит Агриппина Семеновна с тарелками.</stage>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Ужинать будешь?</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Куда там! Отоспаться бы.</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Устала ты, мамочка.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна <stage>(протяжно, задумчиво)</stage></speaker> <p>А помнишь, Саня <stage>(глядит на дочь прищурившись, будто из-дали)</stage>, помнишь, как я тебя в школу первый раз свела: Я тогда еще бригадиршей была. Утром ранец твой уложила, а будить жалко... У тебя косички тоненькие были. Красное платьице... серенькое плюшевое пальтишко... Дождь шел крупный, тяжелый... Возле школы постояли. Хлопнула дверь — и у меня сердце сжалось...</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Помню, мама, все помню. Я смотрела из окна долго-долго.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Ранец-то папка тебе покупал. Вот бы взглянул на тебя сегодня... <stage>(Встала с дивана, прошлась по комнате. Смотрит в окно.)</stage> В какой институт пойдешь?</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня <stage>(обняв мать, говорит ей на ухо)</stage>.</speaker> <p>Тебе первой скажу. В институт через года два-три. А сейчас хочу к тебе, на фабрику. В цех!</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна <stage>(резко обернувшись)</stage>.</speaker> <p>Что-о? В цех? Это зачем?</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Так я решила, мама.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Ты что, Саня? А учиться? Разве о том мечтала я, чтобы в подсобные тебя зачислять?</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Учиться люблю, мама. Да ведь фабрика — тоже школа. На всю жизнь школа, так я думаю. И ничем ее не заменишь. А на «Москвичке» и бабушка работала. Ты свою жизнь там начинала. <stage>(Смеется.)</stage> Это наша семейная фабрика. <stage>(Шутливо.)</stage> Сейчас я тебе напишу заявление. <stage>(Садится за стол, пишет и читает вслух.)</stage> «Директору фабрики «Москвичка» товарищу Солнцевой К. А.».</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна <stage>(решительно отбирает листок)</stage>.</speaker> <p>Причуда! И кто тебе в голову вбил?</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Отчего же причуда, Капа?  У Александры свой характер есть.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>А-а-а! Поняла! <stage>(Сане.)</stage> Вот кто тебя надоумил?!</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>А хотя бы и так. Что тогда, товарищ директор?</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна <stage>(жестко)</stage>.</speaker> <p>Не бывать этому!</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна <stage>(ставит на стол сковородку)</stage>.</speaker> <p>Приятного аппетиту! Пойдем, Саня. На что нам директор? Я сама тебя на должность определю.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Ну и семья!</p></sp>
</div>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ВТОРАЯ</head>
<stage>На фабрике. Молодой сквер на фабричном дворе. Вокруг большой клумбы — несколько свежевыкрашенных скамеек. На заднем плане — фабричные ворота. Над ними, на решетке, — золотые буквы в обратном порядке: «Текстильная фабрика «Москвичка». Рядом с воротами — проходная будка. Справа — стена фабричного корпуса и вход в него. На стене — плакаты, лозунги, огромный транспарант «Дадим в июле 130% плана!» Через проходную будку входят Агриппина Семеновна и Саня. Вахтер-старичок в потертой кожаной куртке распахивает перед ними дверь. В руках у Агриппины Семеновны судок с едой. Такая уж традиция в семье Солнцевых: много лет бабушка носит на фабрику дочке обед своего приготовления.</stage>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна <stage>(говорит просто, тихо, но в голосе ее звучат торжественные нотки)</stage>.</speaker> <p>Ну, Саня, вот она, фабрика наша. Мать твоя немало сил тут оставила. И я за этими воротами годков пятьдесят пять отбарабанила. С двенадцати, считай, лет... И моя матушка здесь жизнь прожила... Ты на могиле-то ее была? Что написано на плите надмогильной, помнишь?</p>
<stage>Саня молчит.</stage>
<p>«Здесь покоится святая великомученица ткачиха Евдокия Горкина, умершая смертью голодной собаки» <stage>(Замолкает. Ей трудно говорить, слезы подкатили к горлу.)</stage></p>
<stage>Молчит и Саня.</stage>
<p>Так-то, внучка. Отец мой такую надпись для покойницы сочинил. Сам-то он в Сибири, на Акатуе, дни свои кончил... А мой супруг — твой дедушка — за этими самыми воротами голову сложил. Баррикада тут была в пятом году. Капу в то утро как раз крестить собирались, а поп-то заместо крестин отца отпевал... <stage>(Пауза.)</stage> Ты хозяйкой сюда иди! Наша фабрика! Кровью, рабочей кровью за нее заплачено.</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Когда б не день сейчас был, а ночь, никто бы не видел меня, я бы на колени перед воротами этими стала. </p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна <stage>(поцеловала внучку в лоб, будто благословила. И, желая подавить волнение, говорит нарочито деловым тоном)</stage>.</speaker> <p>В печатный цех, значит? А может, в ткачихи хочешь, по моей специальности? Нет, тебе лучше в раклистки итти. Ты рисунок любишь, понимаешь. Попрошу Гермогена Петровича. Ста-а-рый мастер, почти что одногодок мой. Первый знаток печатного дела. И мастерству тебя и жить научит.</p></sp>
<stage>Двенадцатичасовой гудок. Из цеха и через проходную идут рабочие: одни — на улицу, другие — на фабрику. Все они — и пожилые и молодые — почтительно кланяются Агриппине Семеновне. Саня с удовольствием наблюдает бабушкину популярность.</stage>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>А это кто? А это?..</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Мастер Бессонов. С третьего года на фабрике. Самый старый партеец. Ткачиха Логвинова Дарья Тимофеевна, добрая мастерица, Афанасьева Мелетина Васильевна, ватерщица, так себе.</p>
<stage>К ним подходит Дарья Тимофеевна Логвинова — пожилая женщина с выражением лица строгим и проницательным, как у старой учительницы. Присела рядом с Агриппиной Семеновной на скамейке.</stage>
<p>Давно ты, Дарья Тимофеевна, не заглядывала в мою каморку. В семье-то у тебя что? Говорят, дочь Нина замуж идет? Жених-то кто?</p></sp>
<sp who="#darya_timofeevna"><speaker>Дарья Тимофеевна.</speaker> <p>О женихе и хочу потолковать с тобой, тетя Груня. Михеева, завскладом, знаешь?</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Как же!.. Из себя видный, ладный.</p></sp>
<sp who="#darya_timofeevna"><speaker>Дарья Тимофеевна.</speaker> <p>Не курит.</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Да вот пьет зато. Мать его жаловалась. А Нинка — комсомольский секретарь. Не годится ей за мужа краснеть. Пить бросит, — разговор другой. Ты их приведи ко мне, голубчиков.</p></sp>
<sp who="#darya_timofeevna"><speaker>Дарья Тимофеевна.</speaker> <p>А если побоятся тебя?</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Что я, баба-яга? Страшная очень? Да я их в ЗАГС провожу и самобрейку жениху подарю, пусть только человеком будет.</p></sp>
<sp who="#darya_timofeevna"><speaker>Дарья Тимофеевна.</speaker> <p>А знаешь ты, тетя Груня, о чем между нашими-то разговор идет?</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>О чем же?</p></sp>
<sp who="#darya_timofeevna"><speaker>Дарья Тимофеевна.</speaker> <p>Вот как выборы будут — депутатом тебя. Самая прирожденная ты депутатка.</p></sp>
<stage>С улицы входит 3начковский — жизнерадостный мужчина неопределенного возраста. Он в светлом спортивном костюме, старательно выбрит. Глаза его имеют способность смотреть на всех окружающих и даже на неодушевленные предметы одинаково ласково, улыбчато, влюбленно.</stage>
<sp who="#znachkovskii"><speaker>Значковский.</speaker> <p>Приветствую вас, Агриппина Семеновна! И вас, девушка! <stage>(Кланяется Сане.)</stage> Значковский!</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Не поздно ли на службу идешь, главный инженер? Не выспался, бедный!</p></sp>
<sp who="#znachkovskii"><speaker>Значковский.</speaker> <p>У меня правило — с утра два часа на яхте. А уж тогда, знаете ли, до петухов! Время не нормированное.</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Знаю я твои яхты! Барышни покою не дают.</p></sp>
<sp who="#znachkovskii"><speaker>Значковский <stage>(весело смеется, не возражая против таких подозрений)</stage>.</speaker> <p>К вам, говорят, все женское население района ходит. Наболтают что угодно про одинокого мужчину. Тяжела ты, мужская доля! <stage>(Кивнув на судок.)</stage> А вы, как всегда, с судочком. Не доверяете нашей столовой?</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Может, оно и смешно, да так уж у нас повелось. Для матери дочь — всегда ребенок. Сама ее и кормлю.</p></sp>
<sp who="#znachkovskii"><speaker>Значковский.</speaker> <p>Не сидится вам без дела, Агриппина Семеновна, оттого и нашли заботу. <stage>(Сане.)</stage> Хотя вы и не назвали себя, но держу пари: вы юная Солнцева. И все уже знаю. Хотите стартовать в жизнь с производства? Умно. Вы родились в знатной семье. Не забывайте об этом, цените. От всего сердца желаю успеха. <stage>(Раскланявшись, уходит в цех.)</stage></p></sp>
<stage>В стороне, у входа в цех, загрохотали ящики и бочки. Там появился Михеев — молодцеватый парень в военном кителе, с которого недавно сняты погоны.</stage>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна <stage>(не по возрасту резким, энергичным тоном)</stage>.</speaker> <p>Михеев!.. Каждый день тебе толкую. Доколе безобразие продолжаться будет? Развел грязь на фабрике.</p></sp>
<sp who="#miheev"><speaker>Михеев <stage>(козыряя)</stage>.</speaker> <p>Фабрика — не лазарет, я — не аптекарь.</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Убери, говорю, ящики. Не грязни пряжу.</p></sp>
<sp who="#miheev"><speaker>Михеев.</speaker> <p>Как рабочий придет—мигом уберет.</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Сам приберешь. Иль мне подсобить? Я подсоблю, пожалуй!</p></sp>
<sp who="#miheev"><speaker>Михеев <stage>(козыряет)</stage>.</speaker> <p>Есть самому прибрать!</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Проследи-ка, милок, за разгрузкой машин. Банки с техническими маслами, как мячики, кидают. Банка лопнет — масло разбрызгается. Капля на нитку попадет—брак!.. Ты и есть аптекарь — белый халат наденешь.</p></sp>
<sp who="#miheev"><speaker>Михеев <stage>(козырнув)</stage>.</speaker> <p>Слушаюсь, хозяюшка! <stage>(Удаляется.)</stage></p></sp>
<stage>Из цеха выходит Анюта Богданова — рослая женщина лет тридцати. У нее пышные, непокорные волосы с рыжеватым отливом, и сама она неспокойная, порывистая, шумная.</stage>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Анюта! А Гермоген Петро вич-то где? Ждем его не дождемся. Или в цех пройти? </p></sp>
<sp who="#anuta"><speaker>Анюта.</speaker> <p>Идет ваш Гермоген Петрович.</p></sp>
<stage>Вслед за Анютой вышел и Гермоген Петрович — старичок с тщательно подстриженной светлой бородкой, одетый в строгую, аккуратно отутюженную, наглухо застегнутую «тройку».</stage>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна <stage>(положив руку на плечо Сане, вместе с ней поднимается, идет навстречу старому мастеру)</stage>.</speaker> <p>К тебе мы, Гермоген Петрович! Ученицу привела. Возьмешь?</p></sp>
<sp who="#germogen_petrovich"><speaker>Гермоген Петрович <stage>(поглядев Сане в глаза)</stage>.</speaker> <p>С охотой, Агриппина Семеновна. <stage>(Сане.)</stage> Добро пожаловать! <stage>(Агриппине Семеновне.)</stage> К Анюте ее, как думаете? </p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Разумеется, к ней. </p></sp>
<sp who="#germogen_petrovich"><speaker>Гермоген Петрович.</speaker> <p>Угадал. <stage>(Анюте.)</stage> Под твое крыло, умница-разумница!</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Ну, в добрый час, Саня! <stage>(Заглянула в судок.)</stage> Остыл директорский завтрак. Поднимусь к ней.</p></sp>
<sp who="#germogen_petrovich"><speaker>Гермоген Петрович.</speaker> <p>И мне к Ивану Ивановичу.</p></sp>
<stage>Гермоген Петрович и Агриппина Семеновна входят в корпус.</stage>
<sp who="#anuta"><speaker>Анюта <stage>(сухо)</stage>.</speaker> <p>Чего хочешь от меня, девушка?</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня <stage>(смущена, говорит с неожиданной для себя самой неловкостью)</stage>.</speaker> <p>Хочу научиться стахановской работе. Вы мне свой опыт передайте, Анюта, а я уж...</p></sp>
<sp who="#anuta"><speaker>Анюта <stage>(смеется)</stage>.</speaker> <p>Опыт? Какой такой опыт?.. А-а-а... опыт?.. Вмиг передам. <stage>(Иронически-назидательно.)</stage> Приходи за двадцать минут до смены проверить, что и как, что к чему. Такой, что ли, опыт?..</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня <stage>(обиженная насмешливым тоном)</stage>.</speaker> <p>Хотя бы и такой. Что смешного?</p></sp>
<sp who="#anuta"><speaker>Анюта.</speaker> <p>Так я уж все сказала. И главный инженер то же твердит. <stage>(Искоса поглядела на Саню — взвесила, стоит ли говорить с ней серьезно. Что-то расположило ее к девушке. Заговорила другим, дружелюбным тоном.)</stage> Да ведь скучно мне от таких разговоров! Ну, дам я двести процентов, а что на них нарисовано, на процентах? Кого обрадую работой своей? Ты присмотрись, какие рисунки печатаем, что народу даем? Носить нашу ткань — тоска. А выделывать?</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Я понимаю вас, честное слово, понимаю.</p></sp>
<sp who="#anuta"><speaker>Анюта.</speaker> <p>А понимаешь — так учись. Когда начнем?</p></sp>
<stage>Из фабричного корпуса выходит Курепин.</stage>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Здравствуй, Саня. Гермоген Петрович мне все сказал. Рад за тебя. Посидим.</p>
<stage>Подходят к клумбе, на которой растут маки и жасмин.</stage>
<stage>Садятся.</stage>
<p>Круглый год дышать бы ароматом этим... Решила в печатный?</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>В печатный, к рисункам поближе.</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Покамест чужие печатать будешь. И, между нами говоря, серенькие. Квадратики, треугольнички разные. И откуда только берут их? Из учебника геометрии, что ли?.</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Есть же на фабрике художники?</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Рисовальщики есть, художника нет. Художник, Саня, — это ведь какая сила!.. <stage>(Смотрит на цветы.)</stage> Помню, как-то раз прятались мы с отцом твоим в воронке от бомбы. Земля почернела от артиллерийской работы. Ни травинки, ни стебелька. Вдруг замечаю — степной мак, алый, стройный, растет под огнем, цветет, хоть бы что ему! Вижу, солдаты наши в маскировочных халатах тоже на цветок загляделись. И, знаешь ли, улыбаются!.. Ну, думаю, значит, не очерствела у народа душа, раз солдаты наши даже под огнем цветами любуются. Это в четвертый год воины! Захотелось мне тогда, чтобы большой художник, истинный, изобразил такую картину — артобстрел, разведчики, алый цветок...</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Так вот откуда здесь маки!.. Сами посадили их?</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Сам. И когда гляжу на них — вспоминаю обгорелую землю... улыбку отца твоего, гром наступления.</p></sp>
<stage>За воротами — гудок автомобиля. Через проходную входит Башлыков, ширококостный, массивный. Лицо его выражает утомление. Смотрит рассеянно, говорит тихо, по-волжски окая. Навстречу ему спешит Капитолина Андреевна. Обменялись рукопожатием.</stage>
<sp who="#bashlykov"><speaker>Башлыков.</speaker> <p>Устал я, товарищ Солнцева. Прямо-таки без сил. Ну, здравствуй, директорша.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Что, сразу в печатный пройдем? Или в другие цеха прежде?</p></sp>
<sp who="#bashlykov"><speaker>Башлыков.</speaker> <p>Да погоди ты, директорша. Устал я, говорю.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Идемте в печатный, там и отдохнете.</p></sp>
<sp who="#bashlykov"><speaker>Башлыков.</speaker> <p>Да погоди ты, говорю. Посидим на природе. Тут у вас, эвон, рай-то какой! Цветочки. Аромат... <stage>(Удобно усевшись на скамейке и утомленно кивнув присутствующим, достает из кармана многократно сложенный большой носовой платок, медленно разворачивает его, вытирает пот с крутого лба, потом расстилает его на коленях и снова складывает — вдвое, вчетверо, до тех пор, пока платок уже больше не складывается.)</stage> Трудно тебе, Капитолина Андреевна?</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Трудновато.</p></sp>
<sp who="#bashlykov"><speaker>Башлыков.</speaker> <p>И мне трудно. И министру трудно. Всем трудно, товарищ Солнцева. Что поделаешь? Ничего не по делаешь!</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Конфликт на фабрике товарищ Башлыков.</p></sp>
<sp who="#bashlykov"><speaker>Башлыков.</speaker> <p>Такое спокойное производство, и вдруг конфликт. Разберемся, во всем разберемся. <stage>(Кивнув в сторону Курепина, добродушно.)</stage> Уж не парторг ли подкалывает. <stage>(Лениво хохотнул.)</stage> Хо-хо-хо!..</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Иван Иванович решил, что его дело — поучать да наставлять. А текстиль слабо знает. Верно ведь, Иван Иванович, при людях скажи.</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Верно. Однако учусь. И у вас учусь, Капитолина Андреевна. Свое дело знаете — спору нет.</p></sp>
<sp who="#bashlykov"><speaker>Башлыков <stage>(утомленным голосом)</stage>.</speaker> <p>Учимся. Все учимся. <stage>(Пауза.)</stage> А с тобой, дорогой товарищ Курепин, будет бо-оль-шой разговор. И, может быть, не особо приятный.</p></sp>
<stage>Тем временем на скамейке у клумбы усаживаются Дарья Тимофеевна, Анюта Богданова, Нина Логвинова, Гермоген Петрович и другие. Нина — стройная девушка с длинными косами.</stage>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Хорошо, что приехал, товарищ Башлыков. У нас вечером актив собирается.</p></sp>
<sp who="#bashlykov"><speaker>Башлыков.</speaker> <p>А по какому признаку актив себе подбираешь?</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>В первую очередь тех, кто не терпит консерватизма, бюрократизма... <stage>(посмотрел в упор на Башлыкова, и после паузы)</stage> и любит свою фабрику.</p></sp>
<sp who="#bashlykov"><speaker>Башлыков <stage>(полушутя, полусерьезно)</stage>.</speaker> <p>А работать твой актив любит? Шучу, конечно. В министерстве считают, что ваши дела...</p></sp>
<sp who="#anuta"><speaker>Анюта <stage>(прерывая)</stage>.</speaker> <p>А я вам без министерства скажу, каковы дела наши. Лежат наши ткани в магазинах на полках. Сама, своими глазами видала.</p></sp>
<sp who="#nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Да вот, письмо почитайте. <stage>(Достает из кармана распечатанный конверт.)</stage> Комсомольцам нашим адресованное.</p></sp>
<sp who="#anuta"><speaker>Анюта.</speaker> <p>Что за письмо?</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна <stage>(просматривает письмо)</stage>.</speaker> <p>Хо! Да кто пишет-то?! С большой Калужской. Почетные домохозяйки! Для них Щербаковский комбинат шелка вырабатывает. Не о них забота. У каждой фабрики свои задачи. Мы делаем простые вещи. А многоцветные с других фабрик спросят. И министерство согласилось со мной.</p></sp>
<sp who="#darya_timofeevna"><speaker>Дарья Тимофеевна.</speaker> <p>А мы-то кто? Безрукие, что ли? Самолюбие есть у нас?</p></sp>
<sp who="#anuta"><speaker>Анюта.</speaker> <p>У машины не два, не три валика. На что государство лучшую технику нам дает? Я на своей машине могу в десять красок печатать. Как луг весной, ткань зацветет.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>И простое дело мастерства требует. Один завод роскошные ЗИСы выпускает, другой — тракторы. Что почетнее — вот вопрос. ЗИСы по асфальту пойдут, тракторы черную землицу подымут. Скромность нужна, Анюта. Что если всем на ЗИСы захочется?</p></sp>
<stage>Саня, сидящая одна в сторонке, на дальней скамейке, внимательно слушает.</stage>
<sp who="#anuta"><speaker>Анюта <stage>(встала, горячо)</stage>.</speaker> <p>Как хотите обо мне судите, а я все скажу... Помню последний день войны. Как объявили по радио, что мир настал, вынула я из шкафа кусок лучшей материи, старой моей выработки, довоенной, и расплакалась! Ей-богу, дура такая, от радости разревелась! Вот, думала, веши теперь какие делать будем! Потрудились наши бабы в войну, а мы им теперь праздник устроим! Пусть разоденутся, как королевы, — заслужили! Технику какую нам страна дала! А директору нашему все бы белье приютского образца выпускать.</p></sp>
<stage>Долгая пауза.</stage>
<sp who="#bashlykov"><speaker>Башлыков.</speaker> <p>Н-да-а!.. <stage>(Встал. Видимо, слишком шумный разговор утомил его. Отходит в сторону, Сане.)</stage> И вы, барышня, интересуетесь?</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Интересуюсь... Разве нельзя?</p></sp>
<sp who="#bashlykov"><speaker>Башлыков.</speaker> <p>Ну, отчего же! Набирайтесь уму-разуму. <stage>(Ходит вокруг клумбы, нюхает цветы. Подходит к Курепину. Вполголоса.)</stage> Ты их нарочно, что ли, собрал?</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>У нас беседа произвольная.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Ты, Дарья, за свою бригаду отвечаешь, а я — за всю фабрику. Одно дело —рекорд бригады, другое — труд громадного коллектива! Поймите, товарищи, разницу! Бригады разные бывают. В одной мастерицы — золотые руки, в другой — молодо-зелено. Мы на среднюю работницу равняемся.</p></sp>
<sp who="#nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Мы идем вперед массами, а не одиночками.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Верно, товарищ комсорг. Но социализм не означает уравниловку. То, что может сделать Богданова, тысячам рабочих еще не под силу. Не о своем покое тревожусь. Его у меня нет и не будет. Для меня фабрика— жизнь моя. Нет у меня других тревог. Я среди вас выросла, меня все знают, и я всех знаю. Разве я свои интересы защищаю?</p></sp>
<sp who="#bashlykov"><speaker>Башлыков.</speaker> <p>Позвольте мне словечко сказать. Тут товарищи обрушились на директора. Мы, конечно, уважаем, ценим критику <stage>(пауза)</stage>, а также и самокритику. Однако! <stage>(Значительная пауза.)</stage> Зачем же сводить весь разговор к директору? <stage>(Громко, глядя в упор на Курепина.)</stage> Зачем? А? Эта произвольная беседа получилась больно уж произвольной. И мне в нашей продукции кое-что не нравится. Что поделаешь? Ничего не поделаешь. Конечно, во всех обвинениях разберемся, изучим ваши возможности, но скажу — меня удивляет односторонняя позиция некоторых товарищей. Продукцию планируют государственные органы, забывать об этом не надо. Но рабочую инициативу всегда поддержим. Однако, как говорится, с вышки виднее.</p>
<stage>Гудок оповестил об окончании перерыва. Все собравшиеся быстро расходятся. В сквере остаются Курепин, Башлыков, Капитолина Андреевна и Саня, попрежнему сидящая в отдалении.</stage>
<p><stage>(Курепину.)</stage> Нет, не по душе мне ваша произвольная беседа. <stage>(Капитолине Андреевне.)</stage> Тут явно кто-то кого-то кому-то противопоставляет. <stage>(Курепину, жестко.)</stage> А вообще дело скорее всего похоже на беспринципную склоку.</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Склока?</p></sp>
<sp who="#bashlykov"><speaker>Башлыков.</speaker> <p>А ты не серчай, батюшка! <stage>(Капитолине Андреевне.)</stage> Ну, пойдем по цехам. <stage>(Похлопав по плечу Курепина.)</stage> И ты, мудрец, с нами.</p></sp>
<stage>Башлыков и Курепин уходят в цех.</stage>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Мама!</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна <stage>(задержалась, подошла к Сане)</stage>.</speaker> <p>Что тебе?</p></sp>
<stage>Входит Агриппина Семеновна.</stage>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Я решила в печатный. К Анюте Богдановой.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Вот-вот, выбирай подружку по нраву.</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна <stage>(усмехнувшись)</stage>.</speaker> <p>Нрав кроткий!.. Яблочко от яблоньки!..</p>
<stage>Они стоят друг против друга — трое Солнцевых, — взбудораженные, воинственные, такие, кажется, разные и все же удивительно похожие одна на другую, — бабушка, дочь, внучка. Резко повернувшись, Капитолина Андреевна уходит в цех.</stage>
<p>Ишь, вскипела! Да, мы, Солнцевы, все кипучие. Пойдем, Саня! <stage>(Уходит в цех вместе с Саней.)</stage></p></sp>
</div>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ТРЕТЬЯ</head>
<stage>У Курепина. Светлая, просторная комната в новом доме. Во всю стену полки с книгами. Книги стоят нестройно: их часто достают с полок. Жена Курепина Варя — маленькая, хрупкая блондинка с веселыми кудряшками — быстро и ловко прибирает комнату, придавая ей нарядный вид. Вовка, встав на подоконник, выглядывает на улицу, поджидая появления отца.</stage>
<sp who="#vovka"><speaker>Вовка <stage>(со своего караульного поста)</stage>.</speaker> <p>Идет!.. Идет!.. <stage>(Спрыгивает с подоконника.)</stage></p></sp>
<stage>Варя садится за рояль, Вовка приложил к губам гребенку, обернутую в папиросную бумагу. Навстречу входящему Курепину гремит марш. Это обычная семейная церемония в доме Курепиных. Но на лице Курепина нет обычной добродушной улыбки. Варя мгновенно замечает подавленность мужа: ей редко приходилось видеть его хмурым.</stage>
<sp who="#varya"><speaker>Варя.</speaker> <p>Голова болит, Ваня?</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин <stage>(хмуро)</stage>.</speaker> <p>Когда она у меня болела?</p></sp>
<sp who="#varya"><speaker>Варя <stage>(Вовке)</stage>.</speaker> <p>Тише ты, солист!</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин <stage>(махнув рукой. Честолюбиво, по-отцовски)</stage>.</speaker> <p>Да пусть играет...</p></sp>
<sp who="#varya"><speaker>Варя.</speaker> <p>Может быть, зубы?</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>И зубы Не имеют такой привычки.</p></sp>
<sp who="#varya"><speaker>Варя.</speaker> <p>Что же тогда?.. Ваня, что с тобой?</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин <stage>(мрачно)</stage>.</speaker> <p>Склочник я... Давай склочнику ужинать. <stage>(Садится за стол и, увлеченный своими размышлениями, говорит с женой так, как будто уже объяснил ей все по порядку, а теперь делает выводы.)</stage> Вот какая история, Варя!.. Кажется, все просто и ясно. Нам с тобой ясно, да? А Солнцевой, Башлыкову — нет, нисколько не ясно. Понятно? </p></sp>
<sp who="#varya"><speaker>Варя <stage>(соглашаясь)</stage>.</speaker> <p>Понятно. Первое будешь? </p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин <stage>(думая о своем)</stage>.</speaker> <p>Может быть, я текстиль не так хорошо изучил. Допускаю. Что ж, из института — в армию, из армии — в партком. Незрелый текстильщик, верно... Биография моя на одной страничке через два интервала укладывается... Изучу текстиль досконально, будьте покойны! Но людей советских хорошо знаю. И вижу — хотят они полной жизнью жить.</p></sp>
<sp who="#vovka"><speaker>Вовка <stage>(прерывая Курепина)</stage>.</speaker> <p>Пап!.. Когда же мне-то?..</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Чего тебе-то?</p></sp>
<sp who="#vovka"><speaker>Вовка.</speaker> <p>Инструмент какой... У всех есть: и у Гошки, и у Мити, и у Севы. А у меня нет. Гребенка мамина.</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин <stage>(строго)</stage>.</speaker> <p>Ты мне склоки дома не заводи! <stage>(Глядит в удивленные глаза сына. Хохочет.)</stage> Склочник!.. <stage>(Приласкал.)</stage> Куплю, куплю тебе трубу, старик! Если сам в трубу не вылечу.</p></sp>
<sp who="#vovka"><speaker>Вовка <stage>(заметив перемену в настроении отца, шопотом)</stage>.</speaker> <p>Мама, по-моему, все в порядке. Ударим по гуслям.</p></sp>
<stage>Варя кивнула головой и заиграла душевную, певучую мелодию.</stage>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин <stage>(вначале занятый своими мыслями, отстукивает такт ногой, затем, увлекшись мелодией, подхватывает ее своим не сильным, но за душу берущим голосом. Оборвав песню)</stage>.</speaker> <p>Вовка, подай-ка мне вот с той полки.</p></sp>
<sp who="#vovka"><speaker>Вовка <stage>(перебирая книги)</stage>.</speaker> <p>Эта? Нет? Эта? А, знаю, чего тебе надо! Наизусть скажу... <stage>(Встав в позу трибуна.)</stage></p>
<lg>
<l>Нам</l>
<l>пить</l>
<l>в грядущем</l>
                <l>все соки земли,</l>
<l>как чашу,</l>
<l>мир запрокидывая.</l>
</lg>
</sp>
<sp who="#varya"><speaker>Варя.</speaker> <p>Грусть-тоска прошла?</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Подогревай первое!</p></sp>
<stage>Звонок. Варя открывает дверь. На пороге — Капитолина Андреевна.</stage>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна <stage>(в смущении переступая порог)</stage>.</speaker> <p>Не ждал, парторг, гостью? А я зашла. Квартиру тут по соседству смотрела. Слышу, музыка. У вас, что ли?</p></sp>
<sp who="#varya"><speaker>Варя.</speaker> <p>У нас, Капитолина Андреевна.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Может, и сегодня какое- нибудь торжество? <stage>(Курепину.)</stage> Вчерашнее-то свое я прозевала. А сегодня что?</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Да нет, ничего особенного.</p></sp>
<sp who="#varya"><speaker>Варя.</speaker> <p>Сегодня, как вчера, а завтра, как сегодня. Вечер пришел, семья собралась — вот и праздник, вот и музыка.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Может, я помешала? Простите...</p></sp>
<sp who="#varya"><speaker>Варя.</speaker> <p>Что вы, Капитолина Андреевна! Садитесь, пожалуйста.</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин <stage>(в тон жене)</stage>.</speaker> <p>Что вы, что вы, Капитолина Андреевна.</p></sp>
<sp who="#vovka"><speaker>Вовка <stage>(в тон отцу)</stage>.</speaker> <p>Что вы, что вы, Капитолина Андреевна, мы всегда гостям рады.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Ишь ты, ухарь какой! Чем занимаешься?</p></sp>
<sp who="#vovka"><speaker>Вовка.</speaker> <p>В каком смысле?</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>В прямом, разумеется.</p></sp>
<sp who="#vovka"><speaker>Вовка.</speaker> <p>Соловьева-Седого разучиваю.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Ну и как?</p></sp>
<sp who="#vovka"><speaker>Вовка.</speaker> <p>Задушевно пишет... Жалко, инструмента нет своего. Вот, гребешком пробавляюсь!</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Ну, орел!</p></sp>
<sp who="#vovka"><speaker>Вовка.</speaker> <p>Извините, пора в клуб, на репетицию. Ну что это за инструмент, папа. Я на севкиной трубе любую партию на слух могу.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Хвалишься, Вовка!</p></sp>
<sp who="#vovka"><speaker>Вовка.</speaker> <p>А вы послушайте. <stage>(Берет трубу, выдувает с трудом какие-то непонятные звуки «пу»... «пу»... «пу»...)</stage></p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Какая же это партия? Эдак-то и я сумею.</p></sp>
<sp who="#vovka"><speaker>Вовка.</speaker> <p>Партия корнета-пистона из сочинения Соловьева-Седого.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна <stage>(смеется)</stage>.</speaker> <p>Ну, в вашем доме скуки не бывает.</p></sp>
<sp who="#vovka"><speaker>Вовка.</speaker> <p>Извините, опаздываю. <stage>(Учтиво поклонившись, уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Ну, орел! <stage>(С нескрываемой завистью.)</stage> Дружно живете. А у меня дома каждый в свою дуду. И отчего так — не знаю.</p></sp>
<stage>Варя подает на стол печенье, чай и уходит.</stage>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин <stage>(пододвигая стакан Капитолине Андреевне)</stage>.</speaker> <p>Прошу стаканчик!</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Что ж, давай. На Руси, говорят, никто еще чаем не подавился. <stage>(Выливает чай из стакана в блюдце, отхлебывает маленькими глотками.)</stage> Хорошая у тебя семья, Курепин. Молодец-то какой растет!</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Да я и сам ничего парень. <stage>(Смеется.)</stage> А что, нет?</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна..</speaker> <p>Хорош! <stage>(Пауза.)</stage> Цены б тебе не было, да мудришь и притом упрямствуешь. Я сама человек и упрямый и, говорят даже, резкий...</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Самокритично о себе думаете.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>А что же скрывать? Критикуй, пожалуйста, спасибо скажу. Но с толком критикуй.</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин <stage>(пододвигая сахарницу)</stage>.</speaker> <p>Сахарку берите. Больше берите!..</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Давеча чорт те что напорол, а теперь подслащиваешь!</p>
<stage>Неловкая пауза.</stage>
<p>Я вот зачем к тебе, Курепин... Да перестань улыбаться-то!.. Тяжко тебе сейчас — не вижу, что ль?</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Тяжко.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>То-то!.. Сам виноват. Ты, пожалуйста, работай самостоятельно, я не набиваюсь к тебе ни в наперсницы, ни в наставницы, но помогать мне ты обязан. На то ты парторг, на то я директор фабрики. А вместо помощи развел дискуссию. О чем думать сейчас надо? Задача у нас с тобой простая, ясная. Надо людей одеть быстро. А ты все споришь. Скажу просто: худо дело оборачивается. Башлыков руками разводит. Либо, говорит, парторг ваш сети плетет, либо просто живого дела не знает, в эмпиреях парит.</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Так то ж Башлыков!..</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>А что Башлыков?</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Работать вам мешает.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Что?.. Да ты в уме?.. Я в работе вся, ни себя, ни других не щажу. Ничего другого не знаю, ничем иным не живу... Хоть и женщина я... Вовсе ты меня не понимаешь. С Сергеем дружил, воевал вместе, а мне чужой.</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Знаю я вашу жизнь... Строго живете — подвижнически. Только что на гвоздях не спите, как Рахметов. Знаю. Все знаю. А я бы всю ее переворошил, перетряхнул бы, эту вашу строгую, безукоризненную жизнь. Верно, не подружился я с вами, верно, хоть и слово Сергею дал...</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Что же... По заказу дружбы не склеишь.</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Дружбу с вами добуду, только не за чаем с вареньем. Повоюем — и подружимся.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Шутишь. Лучше скажи мне, Курепин: на «Москвичке» нашей долго работать намерен? Или поспокойнее дело ищешь? Ты человек ученый, кабинетный!</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Смешной вопрос. Я на «Москвичке» не гастролер, а впрочем, где бы ни работать, — по своему разумению работать.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Скажите, гордыня какая!.. Тебя партия поставила.</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Вот именно, меня партия поставила. Тем и дорожу, отсюда и гордыня моя. Знаю, что меня партия поставила.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна <stage>(примирительно)</stage>.</speaker> <p>Я просила товарища Башлыкова не придавать значения разговору в проходной. На то он и проходной?!.. <stage>(Протянула руку. Дружески.)</stage> Мир, парторг!</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Мир, Капитолина Андреевна!.. Только одно условие: разберитесь вы в своих ошибках.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна <stage>(выдержке ее и доброжелательности приходит конец)</stage>.</speaker> <p>Ты опять свое?.. <stage>(И уже неожиданно спокойно.)</stage> Ну, что же... Коли так — повоюем! Чудачка, думала помочь. Самолюбие свое побоку, дай, думаю, зайду первая. Думала, переживает парень. Хочешь войны — повоюем.</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Повоюем, Капитолина Андреевна. Только война будет не обычная. Я за вас воевать буду, вы — против меня. Я воюю за то, чтобы вас от ошибок уберечь, а вы их множите... Что же, повоюем.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Ха-а-а!.. Не воевать тебе надо, а разоружаться скорее. За философией потому и прячешься, что живого дела боишься. А боишься потому, что не знаешь его. Говоришь затейливо, красно... Саньку удивишь, меня — нет!</p></sp>
</div>
</div>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ ВТОРОЕ</head>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ЧЕТВЕРТАЯ</head>
<stage>На канале имени Москвы. Осень. Воскресный день. Предвечерний мягкий свет. Вдали—водная гладь, архитектурные сооружения канала. На первом плане — березовая роща, выходящая к берегу, и зеленый мысок, удобный для рыбаков. Плывет яхта. Из рощи доносится песня под гитару. Это поет Михеев. Сегодня здесь гуляют текстильщики с «Москвички».</stage>
<stage>Курепин и Вовка удят рыбу.</stage>
<sp who="#vovka"><speaker>Вовка <stage>(отцу, ворчливо)</stage>.</speaker> <p>Всю рыбу перепугали ваши фабричные. Купаются, шумят. Ты как хочешь, а я с массовкой в другой раз не поеду. Бестолку день просидели. <stage>(Наживляет червяка, поплевывает на него, закидывает леску.)</stage> И потом эта штука... <stage>(указывает на удилище-коротышку)</stage> неполноценная. Пап... когда ты мне нормальное камышовое удилище купишь? А это что, над рыбаком насмешка! У Гошки — есть, у Митьки — есть, у Севки — есть, а у меня? Посох! Обидно даже.</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Скандалист ты у меня, Вовка! Удивляюсь — в кого такой? Отец с матерью — тихие, мирные люди. <stage>(Обнял сына.)</stage> На! <stage>(Дает свою леску.)</stage> Бери, бери — дарю!</p></sp>
<sp who="#vovka"><speaker>Вовка.</speaker> <p>Ох, какой ты молодец у меня, папа! Умеешь правильные выводы делать из критики.</p></sp>
<stage>Яхта пристала к берегу. Видна ее стройная мачта. На берег вышли Значковский и Саня. Они подходят к Курепину.</stage>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня <stage>(заглядывает в котелок)</stage>.</speaker> <p>Много наловили?</p></sp>
<sp who="#vovka"><speaker>Вовка <stage>(закрывает свой котелок)</stage>.</speaker> <p>Считать рыбу не разрешается.</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Почему?</p></sp>
<sp who="#vovka"><speaker>Вовка.</speaker> <p>Клевать перестанет.</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня <stage>(смеется)</stage>.</speaker> <p>Ишь ты, знаток!</p></sp>
<sp who="#vovka"><speaker>Вовка.</speaker> <p>Лучше, если б нам не мешали! Рыбу спугнете. </p></sp>
<sp who="#znachkovskii"><speaker>Значковский.</speaker> <p>Просим прощения. Мы в сторонке посидим.</p></sp>
<stage>Значковский и Саня усаживаются в сторонке, поближе к яхте.</stage>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Какая прелесть ваша яхта. Неужели собственная? </p></sp>
<sp who="#znachkovskii"><speaker>Значковский.</speaker> <p>Кровная! Два года в отпуск не ездил, премиальные на оснастку ухлопал. Зато и чувствую себя на ней Христофором Колумбом. Вступайте, Александра Сергеевна, в экипаж моего корабля. По Волге к Жигулям спустимся! Я, знаете ли, немного эпикуреец...</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня <stage>(перебивает его, думая о своем)</stage>.</speaker> <p>Скажите, Геннадий Семенович, можно ли такие вот краски <stage>(кивком головы указывает на закат)</stage> перенести на ткани?</p></sp>
<sp who="#znachkovskii"><speaker>Значковский.</speaker> <p>Ах, вот что! Вы все о тканях. Можно, отчего же нельзя!</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>А что для этого нужно?</p></sp>
<sp who="#znachkovskii"><speaker>Значковский.</speaker> <p>Особенные краски. Особенный текстиль. Особенная квалификация рабочих. На нашей фабрике об этом можно только мечтать.</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>А я только и делаю, что мечтаю. Помогите мне, Геннадий Семенович.</p></sp>
<sp who="#znachkovskii"><speaker>Значковский <stage>(серьезно, даже несколько грустно)</stage>.</speaker> <p>Недавно товарищ <stage>(вполголоса)</stage> Курепин публично назвал меня бюрократом. Так вот привесят ярлычок, и носи его!</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>А вот вы и докажите! Ну, какой вы бюрократ! Вы поможете мне?</p></sp>
<sp who="#znachkovskii"><speaker>Значковский.</speaker> <p>Вам — помогу. Слово Значковского! Спойте что-нибудь, Саня.</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня <stage>(застеснявшись)</stage>.</speaker> <p>Не умею...</p></sp>
<sp who="#znachkovskii"><speaker>Значковский.</speaker> <p>Я помогу. <stage>(Мягким баритоном поет «Споем, друзья мои».)</stage></p></sp>
<stage>У Сани стеснительности хватает ненадолго, и следующий куплет они поют вдвоем.</stage>
<sp who="#vovka"><speaker>Вовка.</speaker> <p>Ну, распелись! Уйду я отсюда. Пойдем, папа, ну их!</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин <stage>(ему здесь удобно)</stage>.</speaker> <p>Ерш на эту песню замечательно клюет. Сиди, Вовка.</p></sp>
<sp who="#znachkovskii"><speaker>Значковский <stage>(Сане)</stage>.</speaker> <p>Оставляю вас на минутку — яхту с якоря сорвало. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<stage>Во время этой сцены несколько раз появляется Игорь в форме курсанта военного училища. У него в руках папка для рисунков. Терзаемый восемнадцатилетним мужским самолюбием, он хочет, чтобы встреча с Саней выглядела случайной. Сделав две-три «восьмерки», он предстает наконец перед Саней.</stage>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь <stage>(делая удивленное лицо)</stage>.</speaker> <p>Саня! Вот не ожидал!</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Игорь! И в форме... Тебе идет. Учишься?</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь.</speaker> <p>Учусь.</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>А здесь что делаешь?</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь.</speaker> <p>Так... кое-какие этюды.</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Значит, о дворцах с фонтанами не забыл?</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь.</speaker> <p>К моим дворцам — путь далекий. Я приду к ним, да сам знаю — не скоро. А что у тебя, Саня? Что Родине подарить успела?</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Издали, Игорь, все кажется ясным, простым. А к машине встала — не ясно и не просто.</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь.</speaker> <p>А я, знаешь ли, открытие сделал.</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Так скоро?</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь.</speaker> <p>Не смейся, Саня. Для себя открытие... Аттестаты зрелости у нас с тобой есть, а сами — вовсе зеленые...</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Да ты совсем другим стал, Игорек!</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь.</speaker> <p>...Ботанику, географию знаем, людей — нет. А значит, и жизни не знаем. Сколько в ней неожиданного! Я недавно забрел в колхоз под Загорском. Довелось ночевать у одного бригадира. Что за люди! А сам бригадир! Человечище! На каждом шагу — новое, небывалое. Надо узнать эту жизнь, грудью постоять за нее, от атомных бомб, от американских бактерий прикрыть. Послужи Родине солдатом, тогда сможешь сказать: «Я начал жить!»</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>В колхозе я не была, а на фабрике нашей таких людей вижу... Они везде, Игорь. Моя Анюта твоего бригадира стоит. С альбомом не расстаешься? Молодец!</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь.</speaker> <p>Привычка уж такая — всегда под рукой.</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Очень мне твой альбом нужен. Не обижайся, для дела скромного, небольшого.</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь.</speaker> <p>Какого?</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Давай, Игорь, поищем рисунок для ткани, такой, такой... ну, пусть художники фабричные удивятся!</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь.</speaker> <p>Для ткани?.. <stage>(Пожав плечами.)</stage> Представить не могу.</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Еще обидишься, чего доброго? А ты не задирай нос. Нужен простой, ясный, благородный рисунок, как... как хорошая песня!</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь.</speaker> <p>На что обижаться? Рад служить. У меня свободное время есть. А в Москву — вместе?</p></sp>
<stage>Возвращается Значковский.</stage>
<sp who="#znachkovskii"><speaker>Значковский <stage>(Сане)</stage>.</speaker> <p>Все в порядке! Можем плыть дальше.</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня <stage>(Игорю)</stage>.</speaker> <p>Вместе и поплывем. <stage>(Значковскому.)</stage> Геннадий Семенович,— мой товарищ Игорь Бобров. Он — с нами...</p></sp>
<sp who="#znachkovskii"><speaker>Значковский.</speaker> <p>Я с удовольствием... но яхта-то двух-местная...</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь <stage>(сконфужен)</stage>.</speaker> <p>Я тут с компанией, на машине мы... <stage>(Гордо раскланялся, отошел в другую сторону, оглянулся на Саню.)</stage> А я-то, я-то в рассуждения пустился... О судьбе поколений мечтаю... Эх, дурень! <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<stage>Появляется Нина Логвинова, за ней — Михеев с гитарой. Не замечая рыбаков, они удобно усаживаются поодаль от них на бугорке.</stage>
<sp who="#miheev"><speaker>Михеев.</speaker> <p>Вижу, речи мои надоели вам. Может, спеть?</p></sp>
<sp who="#nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Пожалуй.</p></sp>
<stage>Михеев, сделав на гитаре несколько виртуозных аккордов, напевает.</stage>
<sp who="#vovka"><speaker>Вовка.</speaker> <p>И этот запел!</p></sp>
<sp who="#nina"><speaker>Нина <stage>(заметила рыбаков. Михееву)</stage>.</speaker> <p>Я Ивану Ивановичу несколько слов скажу.</p></sp>
<sp who="#miheev"><speaker>Михеев.</speaker> <p>И песня ее не берет...</p></sp>
<sp who="#nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>У меня к вам вопрос, Иван Иванович. Молодежь хочет создать образцовую бригаду.</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Сегодня молодежь хочет отдыхать, Нина. Экая благодать-то вокруг!..</p></sp>
<sp who="#nina"><speaker>Нина <stage>(виновато)</stage>.</speaker> <p>Извините, Иван Иванович...</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>О-о-о!.. Обиделась? Ну, ну, говори, какую бригаду?</p></sp>
<sp who="#nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Бригаду печатников! И ткань выпустить по рисунку Сани Солнцевой. Поддержите нас, Иван Иванович!</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Да сколько она на фабрике работает, Саня Солнцева?</p></sp>
<sp who="#nina"><speaker>Нина <stage>(запальчиво)</stage>.</speaker> <p>Тут уж я скажу вам, Иван Иванович, от имени всей организации: Саня очень, очень способная! <stage>(Заметив Саню и Значковского, подошедших к ним, смутилась.)</stage> Да вот и она!.. Саня, я о тебе речь веду.</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Ты сама-то что скажешь, Саня?</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Пусть Геннадий Семенович скажет сначала.</p></sp>
<sp who="#znachkovskii"><speaker>Значковский <stage>(обстоятельно)</stage>.</speaker> <p>Позвольте, товарищ секретарь партийной организации, высказать беспартийному специалисту свое мнение об инициативе молодых товарищей.</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Слушаю, слушаю.</p></sp>
<sp who="#vovka"><speaker>Вовка <stage>(неодобрительно посматривая на собравшуюся компанию)</stage>.</speaker> <p>Все пропало!</p></sp>
<sp who="#znachkovskii"><speaker>Значковский <stage>(наклонился, поднял несколько галек и, не замечая маленького рыбака, бросает одну за другой в воду)</stage>.</speaker> <p>Среди молодежи...</p></sp>
<sp who="#vovka"><speaker>Вовка.</speaker> <p>А-а-а!.. Только клев начался...</p></sp>
<sp who="#znachkovskii"><speaker>Значковский.</speaker> <p>Извини меня, мальчик! <stage>(Курепину)</stage> Славный какой! Да. Среди молодежи возникла идея —выпускать продукцию наивысшего класса. Так сказать, наступление на старину! Похвальное дело! Разумеется, нужна большая техническая консультация, наилучшие краски, вообще всякое содействие. Я хотел бы оказать такое содействие Александре Сергеевне Солнцевой как бригадиру.</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Наступать на старое нужно широким фронтом. Не одной Сани Солнцевой забота.</p></sp>
<sp who="#znachkovskii"><speaker>Значковский.</speaker> <p>Разумеется! Но разведчики должны итти вперед. Разведка необходима.</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Кто же вам мешает?</p></sp>
<sp who="#znachkovskii"><speaker>Значковский.</speaker> <p>Насколько мне известно, директор фабрики возражает против подобных, как она выражается, эмпирей. Могу ли я рассчитывать на поддержку партийной организации? Вы меня однажды перед общим собранием бюрократом выставили. А я, знаете ли, буквально загорелся этой идеей.</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Пробовать, искать пути — ваше право, даже обязанность. Экспериментируйте, ищите... Только поменьше шумите, если уж вас интересует мое мнение.</p></sp>
<stage>Из рощи выходит Анюта, окруженная девушками. Они поют песню «Шумит в саду листва зеленая».</stage>
<sp who="#nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Ты кстати, Анюта! Твоего совета ждем.</p></sp>
<sp who="#anuta"><speaker>Анюта.</speaker> <p>Спеть могу. Совета не даю. Особенно по воскресеньям.</p></sp>
<sp who="#nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Сани касается.</p></sp>
<sp who="#anuta"><speaker>Анюта.</speaker> <p>Саньку люблю!</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Довольна ею?</p></sp>
<sp who="#anuta"><speaker>Анюта <stage>(обняла Саню)</stage>.</speaker> <p>Умные руки, и голова золотая! Мамаша-то, Капитолина Андреевна, где?</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня <stage>(с грустью)</stage>.</speaker> <p>У нее дела. У нее всегда дала. Кажется, вся фабрика время нашла погулять, а она — в кабинете.</p></sp>
<sp who="#miheev"><speaker>Михеев <stage>(вышел из задумчивости, ударил по струнам)</stage>.</speaker> <p>Эх, жизнь наша!.. <stage>(Заиграл и запел песенку.)</stage></p></sp>
<sp who="#vovka"><speaker>Вовка <stage>(возмущен до крайности)</stage>.</speaker> <p>Опять шум! Ну, как хочешь, папа, я уйду. Ну вас всех! <stage>(Решительно замотав леску и захватив котелок, уходит по берегу.)</stage></p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Стой, брат, стой!.. Ну, индивидуалист! <stage>(Уходит за Вовкой.)</stage></p></sp>
<stage>Значковский, Нина и Михеев отправляются вслед за Курепиным. Саня и Анюта остаются вдвоем.</stage>
<sp who="#anuta"><speaker>Анюта.</speaker> <p>Через три дня, Саня, в отпуск ухожу... Ты на мое место встанешь.</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Доверяешь? Не боишься, что подведу?</p></sp>
<sp who="#anuta"><speaker>Анюта.</speaker> <p>Всегда так работать будешь — счастье к тебе придет.</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Тебе спасибо, Анюта. Твоя наука.</p></sp>
<sp who="#anuta"><speaker>Анюта <stage>(тихо)</stage>.</speaker> <p>А я — сына рожу!.. Мое счастье с твоим поспорит! Тебе — слава, мне — сын.</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>О славе рано говорить, Анюта.</p></sp>
<sp who="#anuta"><speaker>Анюта.</speaker> <p>Не рано. Только додумай то, что я не додумала. Ты рекорд поставишь, один, другой. Хорошо. Нинка доклад о тебе сделает. Фотографии в цеху повесят. Ты главное не прогляди. Ткань-то надо выпускать такую, чтобы... чтобы радость людям несла! Чтобы все фабричные наши голову подняли — вот что мы сотворить можем! Понимаешь?</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Во сне вижу, Анюта!</p></sp>
<stage>Саня и Анюта уходят к реке. Автомобильный гудок. Входят Капитолина Андреевна и Звягинцев. Сегодня Капитолина Андреевна праздничная, помолодевшая, задорная. Звягинцев с восхищением следит за каждым ее движением.</stage>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Что, Антон, есть у вас на Байкале прелести такие?</p></sp>
<sp who="#zvyagincev"><speaker>Звягинцев.</speaker> <p>Приедешь — увидишь.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна <stage>(посмеивается)</stage>.</speaker> <p>Вряд ли в ваших краях буду.</p></sp>
<sp who="#zvyagincev"><speaker>Звягинцев.</speaker> <p>На экскурсию хотя бы. Байкал, знаешь ли, восьмое чудо.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>На экскурсию?! <stage>(Смеется.)</stage> До чего ж подходящее время!</p></sp>
<sp who="#zvyagincev"><speaker>Звягинцев.</speaker> <p>А чем неподходящее?</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Я и говорю — самая золотая пора для туристских походов, экскурсий, прогулок всяких. Разоденемся в цветастые шелка, и ну веселиться!</p></sp>
<sp who="#zvyagincev"><speaker>Звягинцев.</speaker> <p>А почему бы и нет?</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна <stage>(усаживается на пенек)</stage>.</speaker> <p>И что это за мужики пошли? Чудаки какие-то! Ты голубых песцов разводишь, парторг мой о тряпках многоцветных печется. Дескать, для вас все, для советских женщин. А вы спросили нас, советских женщин, до голубых ли песцов нам, до многоцветных ли тканей?</p></sp>
<sp who="#zvyagincev"><speaker>Звягинцев.</speaker> <p>И спрашивать нечего. Сам знаю.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Э-эх ты, провидец! Время-то какое? Война кончилась, а пушки не смолкли. Где завтра огонь полыхать будет?</p></sp>
<stage>Долгая пауза.</stage>
<sp who="#zvyagincev"><speaker>Звягинцев.</speaker> <p>Пушки, говоришь, не смолкли?! Верно... Ну и чтож, по-твоему, шинели нам всем теперь надеть, сапоги керзовые? За океаном того и ждут, чтобы нам свет не мил стал, чтобы мы только о войне и думали. Не-ет, не так наш народ на дело смотрит...</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>А как же он смотрит?</p></sp>
<sp who="#zvyagincev"><speaker>Звягинцев.</speaker> <p>А вот так и смотрит. О пушках помним, в полной готовности они стоят, где надо. Ржавчина в стволах не завелась, будь спокойна. Да радости-то своей народ никому не отдаст! Полным счастьем народ жить хочет! Ты оглянись — у тебя глаза по-другому засветятся! Глянь-ка, какие дворцы Москва строит! Эх, кабы моя воля, я бы тебя насильно в отпуск отправил к нам, на Байкал, чтобы нашими сибирскими ветрами из тебя всю эту дурь повыдуло.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Ишь ты, богатырь какой! Отправил бы! Повыдуло бы!.. Кабы, да не бы!..</p></sp>
<stage>С реки возвращаются Саня, Курепин и несколько рабочих фабрики.</stage>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Как хорошо, что ты приехала, мама.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна <stage>(Сане, тихо)</stage>.</speaker> <p>Понимаешь, неудобно! От коллектива, скажут, отрывается. <stage>(Всем, нарочито громко.)</stage> Веселиться приехала!..</p></sp>
<sp who="#germogen_petrovich"><speaker>Гермоген Петрович <stage>(про себя)</stage>.</speaker> <p>Неужто отважилась?</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Гостя сибирского привезла. <stage>(С иронией.)</stage> Вот он, восьмое чудо мира!.. С воскресным днем, люди добрые! Музыка-то у вас есть по крайней мере? <stage>(Курепину.)</stage> Скучный ты какой сегодня, парторг!</p>
<stage>Как бы в ответ на слова Капитолины Андреевны, в роще заговорил аккордеон. Полилась зажигательная мелодия плясовой «Шумит в саду листва зеленая».</stage>
<p><stage>(Лихо, по-молодому распрямила плечи, отвела руки за голову и пошла по кругу, приглашая Антона.)</stage> Ну, Антон, друг любезный, покажи, как на Байкале пляшут.</p></sp>
<sp who="#zvyagincev"><speaker>Звягинцев <stage>(с горечью)</stage>.</speaker> <p>Не выучился, к превеликому сожалению! <stage>(До глубины души обиженный и оскорбленный всем только что происшедшим разговором, всем поведением Капитолины, улучив момент, не сказал, а прошипел скорее.)</stage> Прощ-щ-щ-ай!.. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна <stage>(рванулась было вслед за Антоном, но самообладание и выдержка удержали ее. Продолжает плясать.)</stage></speaker> <p>А ты, парторг? Говоришь — жизнь обожаю! Какой же ты после этого жизнелюб, ежели сплясать не можешь?.. <stage>(Пляшет все бойчее и задорнее, вихрем проносится мимо Курепина.)</stage> Видать, в читальнях просидел брюки!</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>И не одну пару. Да уж как-нибудь, по- студенчески! <stage>(Лихо пускается в пляс, отбивая присядку вокруг Солнцевой.)</stage></p></sp>
</div>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ПЯТАЯ</head>
<stage>На фабрике. Контора печатного цеха. За окнами зимний городской пейзаж. На застекленной перегородке отражаются силуэты печатных машин. У стола мастера — Значковский, Нина Логвинова, понурый Гермоген Петрович. Трещат телефоны. Прибегают девушки, что-то шепчут Нине, убегают, возвращаются, снова убегают. У Значковского вид капитана на мостике. Старый мастер не успевает отвечать на звонки. Наконец, махнув обеими руками и тяжело вздохнув, он отошел в сторону.</stage>
<sp who="#znachkovskii"><speaker>Значковский <stage>(Гермогену Петровичу, энергично)</stage>.</speaker> <p>Не люблю повторять распоряжения. <stage>(Нине.)</stage> Дело пойдет, товарищ Логвинова! Ох, как пойдет!</p></sp>
<stage>Звонит телефон.</stage>
<sp who="#germogen_petrovich"><speaker>Гермоген Петрович <stage>(снимает трубку)</stage>.</speaker> <p>Так точно, печатный... Здесь он, у нас. Вас, товарищ Значковский. <stage>(Передает трубку.)</stage></p></sp>
<sp who="#znachkovskii"><speaker>Значковский.</speaker> <p>Алло!.. Я, Иван Иванович... <stage>(Еще более жизнерадостным тоном.)</stage> Да, экспериментируем!.. Что вы, сомнения ваши напрасны. Вы же знаете, я сам колорист... Все проверил. Валики?.. Валики изготовлены тоже новые, фотохимическим способом... Нет, не беспокойтесь. Заходите минут через пятнадцать-двадцать... Ах, вы в министерстве?.. Ну, мы начинаем... <stage>(Кладет трубку. Гермогену Петровичу.)</stage> И никого близко не подпускайте. Под вашу ответственность.</p></sp>
<sp who="#germogen_petrovich"><speaker>Гермоген Петрович <stage>(хмуро)</stage>.</speaker> <p>Очень, конечно, извиняюсь, Геннадий Семенович, только ничего понять не могу... Что такое тут делается? Суета, беготня! Разве нельзя попробовать, или, как говорится, экс-пе-ри-мен-ти-ро-вать тихонечко, спокойненько, вечерком?</p></sp>
<sp who="#znachkovskii"><speaker>Значковский.</speaker> <p>Ну, Гермоген Петрович, огонька у вас не стало! Не узнаю старой гвардии! Валики-то хороши?</p></sp>
<sp who="#germogen_petrovich"><speaker>Гермоген Петрович <stage>(махнув рукой)</stage>.</speaker> <p>Я уж и сам не знаю, голова, извините, кругом идет. По моему разумению, их надо бы делать ручным способом, не фотохимическим. Рисунок мелкий, сложный. Я вам уже говорил.</p></sp>
<sp who="#znachkovskii"><speaker>Значковский.</speaker> <p>Вы что же, хотели затянуть историю? Покамест граверы пыхтели бы над рисунком, у молодежи весь пыл остыл бы. Быстрота и натиск — вот стиль нозато ров. Верно, товарищ комсорг?</p></sp>
<sp who="#nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Вы уверены в результате, товарищ Значковский?</p></sp>
<sp who="#znachkovskii"><speaker>Значковский.</speaker> <p>Знаете, как поется в популярной песне? «Если песню запевает молодежь, молодежь, молодежь...»</p></sp>
<stage>Входит оператор кинохроники.</stage>
<sp who="#operator"><speaker>Оператор.</speaker> <p>Привет! У вас что новенького, товарищ Значковский?</p></sp>
<sp who="#znachkovskii"><speaker>Значковский.</speaker> <p>Всегда вам новенькое подавай. <stage>(Кокетливо.)</stage> Не напасешься на вас! Но сегодня вы угадали. Стахановка Солнцева выпускает ткань совершенно нового, я бы даже сказал, сенсационного образца. Называется «Ткань узорная». Минуточку! <stage>(За перегородку.)</stage> Саня, загляните сюда.</p></sp>
<stage>Едва появилась Саня, как оператор уже заснял ее.</stage>
<sp who="#nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Погодите, что вы делаете? Еще нет ни метра ткани.</p></sp>
<sp who="#operator"><speaker>Оператор.</speaker> <p>Ткани нет — ткань будет. <stage>(Снимает Саню с разных сторон.)</stage></p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Да бросьте вы, пожалуйста!</p></sp>
<sp who="#germogen_petrovich"><speaker>Гермоген Петрович <stage>(сокрушенно качает головой)</stage>.</speaker> <p>Иисусе-христе, синематограф приехал!</p></sp>
<sp who="#operator"><speaker>Оператор <stage>(наступает на Саню)</stage>.</speaker> <p>Все понятно, скромность. О чем толковать!</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Ну что вы затеяли, Геннадий Семенович?</p></sp>
<sp who="#znachkovskii"><speaker>Значковский.</speaker> <p>Что поделаешь? Ничего не поделаешь. Новаторство! Теперь о вас вся Москва, вся страна узнает. Смотрите, Саня, не подведите!</p></sp>
<stage>Капитолина Андреевна появилась у входа в цех.</stage>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Уже и репортер здесь! Звезды с неба хватаешь, Саня!</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Я-то тут при чем?</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Никто у нас в семье под фотоаппарат не лез. Из молодых, да ранняя. Срам!</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Как ты можешь, мама?..</p></sp>
<sp who="#operator"><speaker>Оператор.</speaker> <p>Отличный сюжет! Мать — директор, дочь — новатор! Смотрите через два дня кинохронику! Сейчас, виноват, спешу на стадион. <stage>(Значковскому.)</stage> Динамо-то припухает! Текстовку попрошу по телефону. Вечерком звякну. Желаю успеха! <stage>(Улетучился.)</stage></p></sp>
<sp who="#nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Мы просим вас, Капитолина Андреевна, проследить за выпуском новой ткани. Все работы, начиная от рисунка и кончая гравировкой, выполнены молодежью. <stage>(С гордостью)</stage> Даже Гермогена Петровича не беспокоили.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Куда уж угнаться за вами. Как начинали, так и кончайте.</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Почему ты не хочешь помочь нам, мама? </p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Вам захотелось испортить полсотни метров? Я разрешила. Что еще хотите? А вы, Геннадий Семенович, когда совершите переворот, зайдите ко мне в кабинет. <stage>(Уходит)</stage></p></sp>
<sp who="#znachkovskii"><speaker>Значковский <stage>(подмигнув Сане, вполголоса)</stage>.</speaker> <p>Самолюбивая! Ну, начнем, пожалуй! Да что вы? Что с вами? Оробели?</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня <stage>(Нине)</stage>.</speaker> <p>Ах, как Анюта сейчас нужна! </p></sp>
<sp who="#znachkovskii"><speaker>Значковский.</speaker> <p>Включайте машину!.. Когда песню запевает молодежь, молодежь... Смелее за дело, Саня! Смелее!</p>
<stage>Гермоген Петрович уходит за перегородку. За ним — Саня.</stage>
<p><stage>(Нине)</stage> А мы с вами, товарищ комсорг, посидим покурим. Не надо мешать. <stage>(Усаживается за столом со значительным, даже торжественным выражением лица)</stage></p></sp>
<stage>Нина нервно ходит взад-вперед. Долгая пауза. Входят Агриппина Семеновна и Игорь.</stage>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна <stage>(Игорю)</stage>.</speaker> <p>Здесь ты ее и дожидайся. А то выдумал со старухой рассуждать. Очень тебе интересно.</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь.</speaker> <p>Неудобно все же... Я тут человек посторонний. </p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Военному человеку всюду почет. <stage>(Нине.)</stage> Да на тебе лица нет, матушка! Что тут у вас?</p></sp>
<sp who="#nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Большой молодежный эксперимент задумали.. А сейчас все у Сани в руках.</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Ишь, мастерицу нашли! </p></sp>
<sp who="#nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>О-о!.. Вы ее не знаете! <stage>(Прислушавшись к шуму машин за перегородкой.)</stage> Начали!.</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Да уж не «узорную» ли? </p></sp>
<sp who="#nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Ее.</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Ой!.. Пойду погляжу. </p></sp>
<sp who="#znachkovskii"><speaker>Значковский <stage>(вежливо преграждая путь)</stage>.</speaker> <p>Смутите девушку, не стоит... Она сию минуту предстанет перед вами победительницей. Сию минуту.</p></sp>
<stage>Из-за перегородки появляется Саня, перепачканная краскам.</stage>
<sp who="#nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Ну, как?</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Не знаю. Машина работала хорошо.</p></sp>
<sp who="#znachkovskii"><speaker>Значковский.</speaker> <p>Значит, все в порядке. В остальном я уверен. <stage>(Нине.)</stage> Идемте проследим за процессом химической обработки. <stage>(Сане.)</stage> Вас ждут, Саня. <stage>(Уходит с Ниной вверх по лестнице.)</stage></p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна <stage>(вытащила Игоря из угла, в который тот забился)</stage>.</speaker> <p>Вот, внучка, дружок твой. Звонит в квартиру. Открываю. «Саня дома?» — спрашивает. «Нет», говорю. «Хорошо, говорит, к вам-то я и пришел». Очень я ему нужна! <stage>(Уходит наверх.)</stage></p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь <stage>(холодно, официально)</stage>.</speaker> <p>Именно в том и дело — я рассчитывал застать только бабушку... Но это, в конце концов, значения не имеет. И вообще тебе сейчас не до меня.</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня <stage>(рассеянно)</stage>.</speaker> <p>Здравствуй, Игорь.</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь.</speaker> <p>Добрый день. Я не искал встречи... Я по делу.</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня <stage>(она стесняется своего внешнего вида)</stage>.</speaker> <p>Заходи к нам вечером. А сейчас...</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь.</speaker> <p>Не волнуйся. Я тебя не задержу. Я на минутку. Ты просила поискать рисунки.</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня <stage>(рассеянно)</stage>.</speaker> <p>А, рисунки!..</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь.</speaker> <p>Я ходил по музеям, по старым усадьбам. Я даже благодарен тебе за поручение. Вот, пожалуйста!.. <stage>(Подает Сане папку с набросками.)</stage></p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня <stage>(листая эскизы)</stage>.</speaker> <p>Молодец какой! Да ты просто молодец, Игорь!</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь <stage>(басит)</stage>.</speaker> <p>Ну, я пошел... Знаешь, Саня, если даже личных отношений у нас не будет, давай поддерживать производственный контакт. Идет?</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня <stage>(перебирая этюды)</stage>.</speaker> <p>Да подожди ты, успеешь. <stage>(Достает один из рисунков.)</stage> Да здесь не только узоры! Что-то знакомое... Где ты рисовал парусник, Игорь?</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь <stage>(дрогнувшим голосом)</stage>.</speaker> <p>Ты знаешь, где... Не подумай, что я следил за вами. Увидел, как вы уплывали под белым парусом в Москву. Мне стало грустно... В таких случаях поэт пишет стихи, а художник... Конечно, на цветной фотографии получилось бы лучше. Ну, я пошел...</p></sp>
<stage>Саня впервые смотрит на Игоря с такой ласковой, насмешливой улыбкой. От этой улыбки Игорю становится совсем не по себе.</stage>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня <stage>(перебирая рисунки)</stage>.</speaker> <p>А это где рисовал? Знаю, знаю... Вот этого не угадаю. Здесь мы с тобой не были.</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь.</speaker> <p>Да, это фантазия. Я был один. А хотелось, чтобы и ты была тоже.</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Где же ты видел такую рощу?</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь.</speaker> <p>Под Загорском. Помнишь, я говорил тебе об одном колхозе?</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня <stage>(смотрит широко раскрытыми глазами то на Игоря, то на его рисунки, говорящие, в сущности, о признании в любви)</stage>.</speaker> <p>Мы обязательно, обязательно поедем туда, Игорь. Слышишь?</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь <stage>(глухо покашливая, переминаясь с ноги на ногу)</stage>.</speaker> <p>Да, слышу... Я познакомлю тебя с Рыжовым. И вообще мы много поездим, а лучше пешком походим. <stage>(Сухо.)</stage> Это не значит, конечно, что я рассчитываю на какие-то личные отношения...</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня <stage>(улыбаясь)</stage>.</speaker> <p>Конечно. Только производственный контакт.</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь.</speaker> <p>Я пошел. <stage>(Пожав руку Сане, уходит.)</stage></p></sp>
<stage>Сверху по лестнице спускаются Гермоген Петрович, Агриппина Семеновна, Нина, Значковский и другие.</stage>
<sp who="#znachkovskii"><speaker>Значковский <stage>(держит в руках кусок цветистой ткани, рассматривает ее)</stage>.</speaker> <p>Ну, о качестве судите сами.</p></sp>
<sp who="#nina"><speaker>Нина <stage>(смущенно)</stage>.</speaker> <p>Пока что... Как же это? Был такой благородный рисунок!</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна <stage>(посмотрела на ткань, качает головой)</stage>.</speaker> <p>Ворона в павлиньих перьях!..</p></sp>
<sp who="#germogen_petrovich"><speaker>Гермоген Петрович.</speaker> <p>Ваша правда.</p></sp>
<sp who="#nina"><speaker>Нина <stage>(вполголоса, Сане)</stage>.</speaker> <p>Как же так, Саня? Поражение?</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Как видишь.</p></sp>
<sp who="#nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Товарищ Значковский, что же делать?</p></sp>
<sp who="#znachkovskii"><speaker>Значковский <stage>(бодро, как ни в чем не бывало)</stage>.</speaker> <p>Созовем художественный совет, техническое совещание. А сейчас, Гермоген Петрович, поставьте старые валики. Работать вчерашний номер!</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна <stage>(в лицо Значковскому)</stage>.</speaker> <p>Ну и крендель! <stage>(Гермогену Петровичу.)</stage> А ты-то, ты-то, батюшка Гермоген Петрович, куда глядел? Что гравировщики с рисунком сделали? Такой нежный рисунок. А ткань! Да на ней впору углем рисовать, а не узоры печатать. Куда же ты глядел, батюшка?</p></sp>
<sp who="#germogen_petrovich"><speaker>Гермоген Петрович <stage>(укоризненно глядя на Нину)</stage>.</speaker> <p>Молодежь... Энтузиазм... Спешка... Начинать-то надо не с гравировщиков, а от ворот фабричных. <stage>(Уходит за перегородку.)</stage></p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Срам! <stage>(Уходит.)</stage> </p></sp>
<sp who="#nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Побегу к Ивану Ивановичу! <stage>(Уходит)</stage></p></sp>
<sp who="#znachkovskii"><speaker>Значковский <stage>(отводит в сторону Саню)</stage>.</speaker> <p>Саня, вам сейчас трудно. Трудно и мне... Но, знаете ли, есть хороший способ отделаться от неприятностей. Вообразите, что это случилось с кем-нибудь другим! Я, например, всегда так делаю, и сразу на душе легче.</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня <stage>(резко)</stage>.</speaker> <p>А я и несчастий своих никому не отдам. Потому что они мои!</p></sp>
<stage>Пожав плечами, Значковский уходит молодцеватой походкой за перегородку. Входит Капитолина Андреевна.</stage>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна <stage>(посмотрела ткань, отбросила ее в сторону)</stage>.</speaker> <p>Теперь скажу тебе как мать. Мы, Солнцевы, семья скромная. И резкое слово и спор — стерплю. А фанфаронство — всей душой ненавижу! Подумать только, какое кадило раздули: «Мать — директор, дочь — новатор»! На всю Москву срамота. Скажут, Солнцевы в знаменитости лезут, саморекламой занимаются. На экран захотели! Из редакций уж звонят, статьи, стихи писать собрались! Понимаешь, что натворила?</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня <stage>(спокойно)</stage>.</speaker> <p>Я тут ни при чем, мама.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Была бы чужая, я бы пожурила, да и только. А тебе скажу — уходи с фабрики. Если добрым именем матери дорожишь...</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>А если не уйду?</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Я сказала, а ты решай. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<stage>Саня, оставшись одна, долго смотрит на кусок материи. На ее глаза навернулись слезы. Входит Курепин.</stage>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин <stage>(шутливо)</stage>.</speaker> <p>А тебе телефонограмма. «Фабрика «Москвичка», Александре Солнцевой, тчк. Просим подробней описать достижения по выпуску образцовой ткани. Необходим текст для хроники».</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня <stage>(телефонограмма показалась ей до последней степени обидной. Схватив кусок своей ткани, подносит его к глазам Курепина)</stage>.</speaker> <p>Вот, пошлите им! Нашли кого снимать! Стыдно в глаза людям смотреть. Главное, дело-то какое загубили.</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин <stage>(рассматривая ткань)</stage>.</speaker> <p>Беда — твоя, вина — моя. Ну, а что же дальше делать думаешь?</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Вот именно, что дальше, Иван Иванович? Дана команда делать вчерашний номер.</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Ты делай вчерашний, а думай о завтрашнем.</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Мне-то уж, видно, не придется. Мать говорит — уходи с фабрики. Она словами не бросается. Не уйду сама — прогонит.</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин <stage>(как равный с равной, избегая опекунского тона)</stage>.</speaker> <p>Беспокойно поначалу, Саня?</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Почему — поначалу? Я думаю, всегда беспокойно будет.</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин <stage>(довольный, улыбается)</stage>.</speaker> <p>Неужели — всегда? Саня. А как же, по-вашему? Я комсомолка, а вы — коммунист. Вам, должно быть, еще беспокойней живется... По- вашему, что такое партия?</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>А по-твоему?</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня <stage>(задумалась)</stage>.</speaker> <p>По-моему, партия — это борьба! А борьба спокойной не, бывает.</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Если так думаешь, значит скоро в партии прибавится одной боевой коммунисткой.</p></sp>
</div>
</div>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ ТРЕТЬЕ</head>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ШЕСТАЯ</head>
<stage>В колхозе под Загорском. Просторная комната с высокими потолками и широкими трехстворчатыми окнами в доме бригадира Героя Социалистического Труда Алексея Силыча Рыжова. Мебель работы искусных сельских мастеров. Дом такой чистый и свежий, будто сохранил еще запах только что тесанных бревен. За окнами — сияющая ранняя весна. Широкое поле, вдали лес. Островки тающих снегов, почерневшая дорога. В комнате никого нет. Стук в дверь с улицы. Отзыва нет. Еще стук. Затем дверь медленно открывается. Нерешительно, озираясь, входит Игорь, за ним — Саня.</stage>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь <stage>(еще раз постучав в дверь с внутренней стороны)</stage>.</speaker> <p>Можно? <stage>(Пауза.)</stage> Алексей Силыч, вы дома? <stage>(Пауза.)</stage> Входи, Саня.</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Неудобно как-то. Нет хозяев.</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь.</speaker> <p>Раз не заперто —они где-нибудь близко. <stage>(Стучит в двери, ведущие в соседние комнаты.)</stage></p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Зайдем позже.</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь.</speaker> <p>Ты утомилась. Посидим, отдохнем.</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня <stage>(оглядывая комнату)</stage>.</speaker> <p>Окна какие! Мебель резная! Колхозный дом? А что, Игорь, твой Рыжов — самый обыкновенный колхозник?</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь.</speaker> <p>Доподлинный. Только ты не удивляйся здесь всему, как городская барышня.</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>А я удивляюсь и буду удивляться. У тебя странный характер, Игорь: ты ни на что даже не обратил внимания. Почему?</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь <stage>(смеется)</stage>.</speaker> <p>A-а!.. Просто я был здесь раньше, без тебя.</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Только поэтому?</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь <stage>(после паузы)</stage>.</speaker> <p>Сказать откровенно? Я смотрел на тебя. На твои глаза. Я хотел в них увидеть удивление — и видел и радовался. И многое еще я покажу тебе, Саня. Нет ничего лучше — открывать перед тобой незнакомое. Я буду водить тебя за руку по всей нашей земле. И когда-нибудь увижу, как оживут эти счастливые дни на твоих картинах.</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>И в твоих дворцах с фонтанами.</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь.</speaker> <p>Будут они, будут дворцы мои стоять, Саня!</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Верю.</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь.</speaker> <p>Недавно шел я по Каменному мосту, смотрел на Кремль и думал: какая сила укрыла его от фашистских бомб? Любовь народная, гений Сталина. Потом свернул на Красную площадь. Мавзолей. Очередь к нему — вечная, на все времена очередь... Мне захотелось написать стихотворение. Придумал первую строчку: «Я сердцем прикрою тебя, мавзолей...» Больше ни одной строчки не придумал, зато мне стало совершенно ясно: училище — училищем, погоны — погонами, а я свою мечту осуществлю — дворец с фонтанами построю!</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Построишь, Игорь <stage>(Подходит к окну.)</stage> Спасибо тебе за эти дни. Запомню их. Последние снега в лесу, талые воды на дорогах. Дубы молодые запомню. Они стоят, как витязи в белых шлемах, и снег падает с веток. Мы путешествуем с тобой по сказке. В детстве я читала о мальчике и девочке, забравшихся в пустой дворец. Так и мы сейчас.</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь.</speaker> <p>Как хорошо, что мы весь день одни. Будто и лес, и поле, и даже этот дом — для нас двоих.</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>А мне обидно, что нет с нами мамы. Мне жаль ее.</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь.</speaker> <p>Капитолину Андреевну?</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Да. Жаль, что нет в ее жизни такого леса. Жаль, что она не дышит таким воздухом. А как это все нужно ей!</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь.</speaker> <p>Смешно, когда ты жалеешь Капитолину Андреевну. Она — сильный человек.</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Она — слабый человек, Игорь. Только упрямая. Вот Курепин — сильный. Анюта Богданова — тоже сильная. Для них работа — радость. Для мамы — бессонные ночи. Была бы сильной — и думала и жила бы иначе. Поняла бы, как наши люди хотят красоты во всем. А она... <stage>(Махнула рукой.)</stage> О чем ей толкует Иван Иванович, ради чего Анюта скандалила, ей до сих пор непонятно. А ведь умная.</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь.</speaker> <p>Ее Звягинцев очень любит?</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>И она его любит, только боится чего-то. Самой себе не признается. Вся она такая. Трусиха. <stage>(Резко.)</stage> Ну, ты в наши семейные дела не вмешивайся. Сами разберемся.</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь <stage>(робко)</stage>.</speaker> <p>Саня, представь, что если б я вдруг поцеловал тебя? Конечно, я говорю абстрактно.</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Я сегодня не именинница. Вот будет мой день рождения — сама тебя поцелую за такую прогулку.</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь.</speaker> <p>А что на фабрике?</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Я тогда матери так сказала: еще раз осрамлюсь — сама уйду. Не согласна — увольняй.</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь <stage>(по-взрослому)</stage>.</speaker> <p>Да... Личное и общественное — проблема весьма сложная.</p>
<stage>Входит, громко стуча сапогами о порог, Алексей Силыч Рыжов, высокий, подтянутый. Золотая звезда поблескивает на фронтовом ватнике. На груди — полевой бинокль, на боку — планшет. За ним — несколько трактористов.</stage>
<p>Здравствуйте, Алексей Силыч! Извините, мы без спросу. У вас почему-то дом не заперт был.</p></sp>
<sp who="#aleksei_silych"><speaker>Алексей Силыч.</speaker> <p>Такой у нас обычай. А вы не на охоту ли собрались? Запрещена охота, а то бы и я с полным удовольствием.</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь.</speaker> <p>Так точно, на охоту — за рисунками. Познакомьтесь, Алексей Силыч. Моя приятельница, текстильщица Александра Солнцева.</p></sp>
<sp who="#aleksei_silych"><speaker>Алексей Силыч <stage>(представляется)</stage>.</speaker> <p>Рыжов, бригадир. Хорошо, что зашли. Прошу только минуток пять обождать — я с хлопцами потолкую.</p>
<stage>Саня и Игорь отходят в сторону и с интересом наблюдают за происходящим. Алексей Силыч с порога, глядя на планшеты, как фронтовой командир, обращается к трактористам (часть из них — в соседней комнате)</stage>.
<p>Значит, завтра, товарищи, пробный выезд. Каждому его сектор понятен?</p></sp>
<sp who="#golosa"><speaker>Голоса из соседней комнаты.</speaker> <p>Ясно.</p></sp>
<sp who="#aleksei_silych"><speaker>Алексей Силыч.</speaker> <p>Трофим, повтори задачу.</p></sp>
<sp who="#golos"><speaker>Голос из соседней комнаты.</speaker> <p>Моя задача — пройти до северной балки, свернуть на северо-запад, пройти участок «Три березы» и дальше итти на соединение с Петром Карпатовым. Дополнительная заправка — в большом овраге.</p></sp>
<sp who="#aleksei_silych"><speaker>Алексей Силыч <stage>(сличая свою карту на плашете с маршрутом, рассказанным трактористом)</stage>.</speaker> <p>Точно. Завтра в пять — по машинам.</p></sp>
<sp who="#golosa"><speaker>Голоса.</speaker> <p>Разрешите итти?</p></sp>
<sp who="#aleksei_silych"><speaker>Алексей Силыч.</speaker> <p>Идите!</p></sp>
<stage>Трактористы уходят. Стук сапог в соседней комнате.</stage>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь <stage>(почтительно)</stage>.</speaker> <p>У вас совсем по-фронтовому, Алексей Силыч! По армейскому уставу действуете?</p></sp>
<sp who="#aleksei_silych"><speaker>Алексей Силыч.</speaker> <p>А как же! Зачем ценный опыт забывать! <stage>(Обнимает Игоря и Саню за плечи и шагает с ними по комнате.)</stage> Хорошо сделали, что пожаловали в наш колхоз. Правда, у нас тут не Академия художеств, но кое-что для вас найдется. Первым делом познакомлю вас с тещей моей, Аглаей Тихоновной. Знаменитой была рукодельницей! Должна бы уж вернуться с фермы. <stage>(Стучит в соседнюю комнату.)</stage> Дома вы, Аглая Тихоновна?</p>
<stage>Входит Аглая Тихоновна — старая женщина с лицом, напоминающим рублевские лики: высокий лоб, прямой и умный взгляд, тонко очерченный рот. Поклоны.</stage>
<p>Молодым людям любопытно поглядеть на ваше рукоделие. А я по хозяйству распоряжусь. Жену-то разве дома застанешь? <stage>(Выходит в соседнюю комнату.)</stage></p></sp>
<sp who="#aglaya_tihonovna"><speaker>Аглая Тихоновна.</speaker> <p>А вы кто будете?</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Мы текстильщики.</p></sp>
<sp who="#aglaya_tihonovna"><speaker>Аглая Тихоновна <stage>(певуче, неторопливо)</stage>.</speaker> <p>Да, ткали мы во время оно. Из рода в род семья наша всякими рукоделиями славилась. И я художничала, умела. Да ведь, думаю, нигде теперь этим баловством не занимаются. <stage>(Достает из резного шкафа и раскладывает на столе перед Саней и Игорем чудесные материи. На них — сказочные древнерусские рисунки, напоминающие резьбу на старинных ларях, палехский лак.)</stage> Съездят в город, купят, чего надо, — дело с концом. А у нас-то, под Москвой, и подавно древнее творчество перевелось.</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня <stage>(взволнована)</stage>.</speaker> <p>Да ведь песни старые не забыли! А ткани ваши — те же песни. <stage>(Раскладывает снова и снова полюбившиеся ей ткани.)</stage> Неужели никому дела до них нет? И никого вы не учите?</p></sp>
<sp who="#aglaya_tihonovna"><speaker>Аглая Тихоновна.</speaker> <p>Учила внучку, да терпенья у нее нехватило. К чему, говорит, мне эти древности, когда город рядом? Съездила как-то в Москву, купила себе на платье. Гляньте! <stage>(Достает из сундука сверток материи, разворачивает.)</stage> Работа, правда, фабричная, добротная. Да глаз колет. То ли устарела, нового не понимаю...</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня <stage>(узнает ткань «Москвички»)</stage>.</speaker> <p>И не думайте. Сама видеть ее не могу. <stage>(Вновь просматривает рукоделье. Игорю.)</stage> Это же такая находка! Но как быть? Ведь это просто так не скопируешь! Как быть, Игорь?</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь <stage>(Аглае Тихоновне)</stage>.</speaker> <p>Вы не могли бы под честное слово дать нам дня на два ваши изделия? Показать в Москве. Поверите нам, Аглая Тихоновна?</p></sp>
<sp who="#aglaya_tihonovna"><speaker>Аглая Тихоновна.</speaker> <p>О чем говорить, берите. <stage>(Свернув в узелок вещи, подает Сане.)</stage></p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Кажется, я нашла, свою синюю птицу.</p></sp>
<sp who="#aleksei_silych"><speaker>Алексей Силыч <stage>(возвращается с закусками, водкой)</stage>.</speaker> <p>А мы и без хозяйки не дураки.</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Что вы, Алексей Силыч! Нам и ехать пора. Спасибо.</p></sp>
<sp who="#aleksei_silych"><speaker>Алексей Силыч.</speaker> <p>Из нашего колхоза никто еще голодным не уезжал.</p></sp>
<sp who="#aglaya_tihonovna"><speaker>Аглая Тихоновна <stage>(заметила водку в руках Рыжова)</stage>.</speaker> <p>Ты бы, Алеша, гостям полегче чего предложил. Гости-то молодые, московские.</p></sp>
<sp who="#aleksei_silych"><speaker>Алексей Силыч.</speaker> <p>Да ведь она московская...</p></sp>
<sp who="#aglaya_tihonovna"><speaker>Аглая Тихоновна.</speaker> <p>Умный человек, а другой раз чепуху городишь.</p></sp>
<sp who="#aleksei_silych"><speaker>Алексей Силыч <stage>(нехотя убирает бутылку)</stage>.</speaker> <p>Тоже верно. Вишневку свою тащи. Дамская радость. <stage>(Приглашая гостей за стол.)</stage> Прошу вас, товарищи! Мамаша, угощайте нас как следует! <stage>(Наливает рюмки.)</stage> За приятное знакомство!</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь.</speaker> <p>За искусниц народных! За Аглаю Тихоновну!</p></sp>
<stage>Пьют.</stage>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>В стыд вы вогнали меня, Аглая Тихоновна, когда внучкину покупку показали. Сознаюсь — нашей фабрики изделие. Думаете, сами не понимаем, что плохо?</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь.</speaker> <p>Саня хотела новое сделать. И рисунок нашла и на текстиле попробовала, а результат — нуль.</p></sp>
<sp who="#aleksei_silych"><speaker>Алексей Силыч <stage>(погладил усы, смотрит на Саню пристально)</stage>.</speaker> <p>В одиночку воевала?</p>
<stage>Саня кивнула головой.</stage>
<p>А ты, голубушка, о конвейере думала?</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>О конвейере? На текстильных фабриках, Алексей Силыч, иная система.</p></sp>
<sp who="#aleksei_silych"><speaker>Алексей Силыч <stage>(прерывает ее взмахом руки)</stage>.</speaker> <p>Я о другом конвейере, о всеобщем! Часто о нем думаю. Ну, так. Допустим, нам, трактористам, требуется доброе сукно. Его фабрика изготовляет. А фабрике требуется наилучшая шерсть. Откуда она? Из колхоза, из совхоза. Вот о каком конвейере говорю! Плохая шерсть — значит, животноводы плохо за скотом ходили. А для хорошего ухода что требуется? Знание, наука. Стало быть, и ученый в этом конвейере участвует. Вот и разберитесь, где начало, где конец этому конвейеру! Улавливаете мою мысль, друзья-товарищи?</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Понимаю, Алексей Силыч. Весь народ в конвейере участвует. И колхозник, и ученый, и рабочий, и, скажем, педагог — он ведь тоже у конвейера стоит!</p></sp>
<sp who="#aleksei_silych"><speaker>Алексей Силыч <stage>(встает, собираясь высказать самую главную, заветную мысль. Повышая голос)</stage>.</speaker> <p>А теперь подумай: что ежели каждый, кто у конвейера стоит, поймет свою задачу и покажет самую наилучшую, самую искусную работу, — что мы тогда получим?</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь.</speaker> <p>Коммунизм! <stage>(Пристукнул кулаком по столу.)</stage></p></sp>
<sp who="#aleksei_silych"><speaker>Алексей Силыч <stage>(тихо, спокойно, как учитель, доказавший теорему)</stage>.</speaker> <p>Безусловно. <stage>(Садится.)</stage> Вот с такой точки зрения вы на свою жизнь взгляните. Может, договор заключим? Соревноваться будем — колхоз с фабрикой?</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня <stage>(смущенно)</stage>.</speaker> <p>Вы, Алексей Силыч, наверное, думаете, что перед вами важные персоны, наподобие делегации. Вы ошибаетесь. Я просто работница. Рядовая работница.</p></sp>
<sp who="#aleksei_silych"><speaker>Алексей Силыч.</speaker> <p>Так оно и есть — самая важная персона! Лицо вполне авторитетное. Значит, соревноваться будем. По рукам?</p>
<stage>Саня протянула руку Алексею Силычу.</stage>
<p>То-то же!</p></sp>
</div>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА СЕДЬМАЯ</head>
<stage>В Академии художеств. Кабинет академика Иннокентия Степановича Рыжова — светлая, просторная комната, отделанная деревом. Стенды, мольберты для демонстрации картин. За раздвижными дверями — зал заседаний. Сейчас кабинет пуст. В зале идет заседание. Секретарша Иннокентия Степановича впускает в кабинет через входную дверь Курепина, Игоря и Саню. У Игоря в руках большой альбом, у Сани — сверток.</stage>
<sp who="#sekretarsha"><speaker>Секретарша.</speaker> <p>Можете обождать его здесь, но, право, не знаю, когда академик освободится.</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Спасибо, мы подождем.</p>
<stage>Секретарша уходит. Курепин, Игорь и Саня с удовольствием молча осматривают кабинет.</stage>
<p>Люблю свежее дерево... Стругал бы его целый день. <stage>(Поглаживает панель.)</stage></p>
<stage>Пауза.</stage>
<p><stage>(Сане.)</stage> А помнит он тебя, академик-то?</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Ну, вряд ли. Посетил три раза наш кружок, побывал на школьной выставке, разговаривал со мной. Вот Игоря он не только знает, — любит.</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь <stage>(Курепину)</stage>.</speaker> <p>Но это не имеет никакого значения. С ним вообще легко говорить. Человек он необычайно простой. Смотрите, какая резьба... <stage>(Поставил на одну ножку кресло, чтобы рассмотреть резьбу, и уронил его.)</stage> Эх, растяпапа…</p></sp>
<stage>На шум из зала заседаний, раздвинув двери, выходит академик Иннокентий Степанович Рыжов. В его внешности нет ничего «артистического», он скорее похож на ладного мастерового. Широкие крутые плечи, коротко остриженная голова, сильные руки. Носит очки в грубой железной оправе. Лицо в резких, глубоких морщинах.</stage>
<sp who="#innokentii_stepanovich"><speaker>Иннокентий Степанович.</speaker> <p>Что случилось? А-а, Бобров! Ваши проделки. <stage>(Смотрит на Саню, узнает.)</stage> Вы Солнцева? Учитесь?</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Здравствуйте, Иннокентий Степанович!</p></sp>
<sp who="#innokentii_stepanovich"><speaker>Иннокентий Степанович.</speaker> <p>Учитесь, спрашиваю?</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Нет, пока не учусь.</p></sp>
<sp who="#innokentii_stepanovich"><speaker>Иннокентий Степанович.</speaker> <p>Хотите учиться? Охотно дам рекомендацию. <stage>(Садится за стол, быстро пишет на широком блокноте.)</stage></p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Спасибо, Иннокентий Степанович. Но мы не за тем. Познакомьтесь, пожалуйста!</p></sp>
<sp who="#innokentii_stepanovich"><speaker>Иннокентий Степанович.</speaker> <p>Ах, не за тем? <stage>(Закрывает блокнот, кладет ручку в карман.)</stage> Бе-зо-бра-зие! У меня вот здесь <stage>(достает из кармана маленькую записную книжку)</stage> значится: «...ученица девятого класса восемнадцатой школы Александра Солнцева обладает незаурядными способностями...» Вы что же, пренебрегаете своим дарованием? Думаете, ваше личное дело? Хочу — учусь, не хочу — танцы, пляски? Нет, голубушка уважаемая. Дарование есть народное достояние. Вам ясно? Нет, не ясно. Слишком молоды, потому не ясно. Никто вам не позволит манкировать своим общественным долгом. А впрочем, что мне с вами-то время терять? Давайте-ка телефон ваших родителей. Безобразие!</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Позвольте заступиться за Александру Солнцеву, товарищ Рыжов...</p></sp>
<sp who="#innokentii_stepanovich"><speaker>Иннокентий Степанович.</speaker> <p>Что-о? А вы кто будете?</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Секретарь парторганизации нашей текстильной фабрики, товарищ Курепин Иван Иванович.</p></sp>
<sp who="#innokentii_stepanovich"><speaker>Иннокентий Степанович.</speaker> <p>Понимаю, понимаю. Сделать доклад на фабрике? Увольте. Занят по горло. Десять докладов в этом месяце. Сам сейчас от доклада сбежал. Нет, в самом деле, жалкий пейзаж третью неделю закончить не могу. А рабочий день у меня какой? С семи до часу и с трех до двенадцати. Прямо поражаюсь — куда время уходит.</p></sp>
<stage>Из зала заседаний осторожно, на цыпочках выходит элегантный мужчина.</stage>
<sp who="#elegantnyi_mujchina"><speaker>Элегантный мужчина <stage>(шепчет Рыжову)</stage>.</speaker> <p>Иннокентий Степанович, ваше отсутствие слишком заметно. Вы председатель.</p></sp>
<sp who="#innokentii_stepanovich"><speaker>Иннокентий Степанович <stage>(шопотом)</stage>.</speaker> <p>К чертям, к чертям, к чертям! Еще один доклад — и я петухом закричу! Я, в конце концов, больной человек. У меня кислотность повышенная, давление повышенное или наоборот, не помню. Идемте лучше пиво пить в буфет!</p>
<stage>Элегантный мужчина, приложив палец к носу, делает пронзительное «тсс!» и еще более осторожно, бесшумно возвращается в зал заседаний.</stage>
<p><stage>(Курепину.)</stage> Резюмируем. Доклад я сделать не могу. Благодарю за приглашение. <stage>(Сане.)</stage> С вами я вообще разговаривать не желаю. Я позвоню вашим родителям и учиню скандал. <stage>(Игорю.)</stage> Вас завтра приму. Засим разрешите откланяться. У меня заседание.</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Не смеем задерживать вас, тем более, что доклад <stage>(кивнув в сторону зала заседаний)</stage>, очевидно, очень интересный. Одна лишь просьба к вам: на досуге посмотрите вот это... <stage>(Берет у Игоря альбом, у Сани сверток, кладет на стол перед Рыжовым.)</stage> Простите за беспокойство. Пойдемте, друзья!</p></sp>
<stage>Игорю и Сане не хочется уходить, но Курепин увлекает их за собой. Поклонившись Рыжову, они уходят.</stage>
<sp who="#innokentii_stepanovich"><speaker>Иннокентий Степанович <stage>(тотчас раскрывает альбом и с большим вниманием смотрит рисунки — так сосредоточенно, как умеют смотреть только художники и исследователи. Разворачивает сверток — в нем ткани Аглаи Тихоновны Проходит минута-другая, прежде чем он отрывается от них.Затем идет к входной двери и громко зовет)</stage>.</speaker> <p>Нина Александровна! Только что от меня вышли трое. Будьте любезны, догоните и верните их!.. Езжайте на машине! Стойте, я сам догоню...</p></sp>
<sp who="#sekretarsha"><speaker>Голос секретарши.</speaker> <p>А они и не уходили, Иннокентий Степанович.</p></sp>
<sp who="#innokentii_stepanovich"><speaker>Иннокентий Степанович.</speaker> <p>Схитрили? <stage>(Выглядывает в приемную.)</stage> Улыбаетесь? Прошу!</p>
<stage>Курепин, Игорь и Саня возвращаются в кабинет.</stage>
<p><stage>(Указывает на рисунки.)</stage> Это что такое?</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Вот эти молодцы несколько месяцев охотятся за рисунками. Следопытами стали. Ищут, собирают. Здесь и старина московская, и Подмосковье, и деревенские художества, и кружева крестьянские, и резьба...</p></sp>
<sp who="#innokentii_stepanovich"><speaker>Иннокентий Степанович.</speaker> <p>Цель-то какая?</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Цель высокая!.. Народ наш строит жизнь по законам красоты...</p></sp>
<sp who="#innokentii_stepanovich"><speaker>Иннокентий Степанович.</speaker> <p>Правильно вы сказали— по законам красоты!.. Здорово!</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Маркс так выразился...</p></sp>
<sp who="#innokentii_stepanovich"><speaker>Иннокентий Степанович.</speaker> <p>Стало быть, Маркс правильно выразился.</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>А наша фабрика до сих пор блаженной простотой пробавляется. Ищем рисунки для ткани. Хочется и народное творчество использовать, да ведь не просто скопировать.</p></sp>
<sp who="#innokentii_stepanovich"><speaker>Иннокентий Степанович.</speaker> <p>Вы озадачили меня. Я учился рисовать на бумаге, на холсте. Рисунок на текстиле — дело мне незнакомое. <stage>(Сане.)</stage> Нельзя ли побывать у вас в студии?</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Студии у меня никакой нет. Я же просто печатница на фабрике.</p></sp>
<sp who="#innokentii_stepanovich"><speaker>Иннокентий Степанович.</speaker> <p>Прошу прощения за нотацию. Обиделись?</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Иннокентий Степанович, помогите нам! Мы собрали эскизы, наброски. Но ведь рука мастера нужна. Мы были с Игорем в одном замечательном колхозе — в селе Рыжово...</p></sp>
<sp who="#innokentii_stepanovich"><speaker>Иннокентий Степанович.</speaker> <p>Родина моя!</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Там живет замечательный бригадир Рыжов. Не ваш ли родственник?</p></sp>
<sp who="#innokentii_stepanovich"><speaker>Иннокентий Степанович.</speaker> <p>Не знаю. У нас полсела Рыжовы.</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Он говорил нам о социалистическом конвейере. И вас бы этот человек увлек. А я не умею объяснить...</p></sp>
<sp who="#innokentii_stepanovich"><speaker>Иннокентий Степанович.</speaker> <p>Что ж тут объяснять, голубушка? Давно пора бы самому догадаться. Иной раз на улице встретишь такую, знаете ли, чудесную девицу, а оперенье на ней воробьиное. Стыдно! Ты всякие художества на холсте сочиняешь, а в жизни иной раз самую настоящую красоту в рогожку, извините, заворачиваешь.</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>И не покажется вам обидным ширпотребом заниматься, товарищ Рыжов?</p></sp>
<sp who="#innokentii_stepanovich"><speaker>Иннокентий Степанович.</speaker> <p>Испытываете? Ирония ваша ни к чему. Маяковский гением родился, а с каким вдохновением плакаты писал! И стихи сочинял о всяких насекомых. О Черчилле, например.</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>И верно ведь — легко с вами разговаривать. А я поначалу думал...</p></sp>
<sp who="#innokentii_stepanovich"><speaker>Иннокентий Степанович.</speaker> <p>Подумали — к чудаку академику пришли? Я почему на нее <stage>(указывает на Саню)</stage> накричал? На меня Илья Ефимович Репин не так кричал. Приехал к нам в деревню пейзажи писать и обнаружил случайно мою мазню. Наше село исстари художествами славилось. От дедов к внукам эта страсть передавалась. И я, знаете ли, разрисовывал все, что под руку попадет. «Езжай, говорит, прохвост, в Москву, учись!» Так мне Илья Ефимович приказал. Куда там — учиться... <stage>(Задумался.)</stage> Приехал я в Москву только десять лет спустя, в девятнадцатом. Этаким, знаете ли, Кешей в зипуне. Десять лет ждал. Да что там! Вечер воспоминаний!.. <stage>(Рассматривая альбом.)</stage> Но этому надо учиться. Не так-то просто сделать рисунок, чтобы миллионам людей по душе был. Пейзаж легче написать. Или какой-нибудь натюрморт — кислая капуста и соленые помидоры. А как вы думаете — разрешат мне посещать вашу фабрику регулярно? Потребуется немало времени, предупреждаю.</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>А вот, пожалуйста, круглосуточный пропуск.</p></sp>
<sp who="#innokentii_stepanovich"><speaker>Иннокентий Степанович.</speaker> <p>Тогда идемте. Чего мы стоим? Я человек нетерпеливый. Попробуем заняться высокой эстетикой на текстиле. <stage>(Сане, строго.)</stage> А учиться вы будете. Я — у вас на фабрике, вы — у меня в академии. Едемте! <stage>(Увлекает всех к выходу.)</stage></p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>На заседание, Иннокентий Степанович?</p></sp>
<sp who="#innokentii_stepanovich"><speaker>Иннокентий Степанович <stage>(подражая элегантному мужчине, приложил палец к носу, говорит пронзительно)</stage>.</speaker> <p>Тсс!.. Мы незаметно, потихонечку, потихонечку...</p></sp>
<stage>Вбегает элегантный мужчина.</stage>
<sp who="#elegantnyi_mujchina"><speaker>Элегантный мужчина.</speaker> <p>Иннокентий Степанович, я не знаю, что делать!.. Поймите же, вы председатель.</p></sp>
<sp who="#innokentii_stepanovich"><speaker>Иннокентий Степанович.</speaker> <p>Ну, вы, батюшка, кажется, кандидат искусствоведческих наук? Так придумайте что-нибудь!</p></sp>
<stage>Уходят.</stage>
</div>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ВОСЬМАЯ</head>
<stage>В министерстве. Большой кабинет заместителя министра. В кабинете — Степанян. Плотный, приземистый мужчина. Черные густые волосы, подернувшиеся седым инеем, зачесаны назад. Аккуратно подстриженные усы подчеркивают крепкий рот. В кресле против Степаняна сидит Башлыков, как всегда, с утомленным выражением лица.</stage>
<sp who="#bashlykov"><speaker>Башлыков.</speaker> <p>Трудно, в общем, товарищ Степанян. Очень трудно. Что поделаешь? Ничего не поделаешь!</p></sp>
<sp who="#stepanyan"><speaker>Степанян.</speaker> <p>Вижу, что трудно вам, товарищ Башлыков.</p></sp>
<sp who="#bashlykov"><speaker>Башлыков.</speaker> <p>Да и то сказать, а кому легко? Я тут в главке сколько лет сижу, зубы проел на этом текстиле, будь он неладен.</p></sp>
<sp who="#stepanyan"><speaker>Степанян.</speaker> <p>Каковы ваши предложения относительна «Москвички»?</p></sp>
<sp who="#bashlykov"><speaker>Башлыков.</speaker> <p>Так, чтобы точно... А ваше мнение?</p></sp>
<sp who="#stepanyan"><speaker>Степанян.</speaker> <p>Я в министерстве человек новый. Возможностей фабрики не знаю. Вы же эти возможности, как мне известно, целый год изучаете. Вам и карты в руки.</p></sp>
<sp who="#bashlykov"><speaker>Башлыков <stage>(повеселев)</stage>.</speaker> <p>Не хочешь, да скажешь... Приятно с вами работать, товарищ Степанян. Советуетесь. А предшественник ваш нервный был, страсть. Что поделаешь.</p></sp>
<sp who="#stepanyan"><speaker>Степанян.</speaker> <p>Каковы же ваши предложения относительно «Москвички»?</p></sp>
<sp who="#bashlykov"><speaker>Башлыков.</speaker> <p>В текущем квартале, ничего не поделаешь, прежний профиль оставим, однако не так, чтобы совсем прежний, но и не так, чтобы, как говорится, в эмпиреи зарываться... <stage>(Красноречие его иссякло.)</stage></p></sp>
<sp who="#stepanyan"><speaker>Степанян.</speaker> <p>Вы так изумительно глубоко, с таким огромным знанием дела доложили о состоянии «Москвички», дали такие четкие и ценные предложения, что мне наконец стало ясно, что делать.</p></sp>
<sp who="#bashlykov"><speaker>Башлыков.</speaker> <p>Не хочешь, да скажешь...</p></sp>
<sp who="#stepanyan"><speaker>Степанян <stage>(обрывая)</stage>.</speaker> <p>Да, стало совершенно ясно, что делать с вами, товарищ Башлыков. Сильно изнурили вы себя.</p></sp>
<sp who="#bashlykov"><speaker>Башлыков.</speaker> <p>Что поделаешь...</p></sp>
<sp who="#stepanyan"><speaker>Степанян.</speaker> <p>Есть выход! Подайте заявление с просьбой убрать вас с должности начальника главка. Рекомендую написать его сейчас, до заседания коллегии.</p></sp>
<stage>Входит секретарша.</stage>
<sp who="#sekretarsha"><speaker>Секретарша.</speaker> <p>Директор «Москвички» товарищ Солнцева, по вашему вызову.</p></sp>
<sp who="#stepanyan"><speaker>Степанян.</speaker> <p>Просите. <stage>(Башлыкову.)</stage> Рекомендую... <stage>(Улыбаясь.)</stage> Что поделаешь!</p></sp>
<stage>Секретарша уходит.</stage>
<sp who="#bashlykov"><speaker>Башлыков <stage>(растерянно разводя руками)</stage>.</speaker> <p>Ничего не поделаешь... <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<stage>Входит Капитолина Андреевна.</stage>
<sp who="#stepanyan"><speaker>Степанян.</speaker> <p>Здравствуйте, товарищ Солнцева. Прошу вас, садитесь, пожалуйста... Ну, как вам работается?</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Вам товарищ Башлыков, очевидно, уже докладывал. Он знает нашу фабрику.</p></sp>
<sp who="#stepanyan"><speaker>Степанян.</speaker> <p>Да, докладывал...</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>На фабрике большие споры. Главк как будто меня поддерживает, а среди своих... <stage>(Разводит руками.)</stage> Тридцать три года как будто честно работала, справлялась, а вот на тридцать четвертом году советской власти, говорят, не справляюсь. Так по крайней мере полагает товарищ Курепин. Трудно мне с ним, товарищ Степанян.</p></sp>
<sp who="#stepanyan"><speaker>Степанян.</speaker> <p>Я часто думаю о том, Капитолина Андреевна, что значит тридцать три года нашей власти. <stage>(Говорит неторопливо, как бы думая вслух.)</stage> Что дала мне, бывшему чабану из Араратской долины, советская власть? Небесполезно иной раз вспомнить, пофилософствовать.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Философствовать не умею.</p></sp>
<sp who="#stepanyan"><speaker>Степанян.</speaker> <p>А, между прочим, необходимо. С нами собираются вновь воевать. Так давайте же подсчитаем, чем владеем. Подведем, как говорится, баланс.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Баланс, говорите?</p></sp>
<sp who="#stepanyan"><speaker>Степанян.</speaker> <p>Да, баланс. Я не боюсь этого бухгалтерского слова. Уже несколько поколений прошло жизненный путь по-советски. Теперь каждый человек — не только наш, зарубежный тоже — может окинуть взглядом, что дала народу советская власть.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>А я и думать не стала бы о том, что дала мне советская власть. Все дала. Жизнь, труд, счастье.</p></sp>
<sp who="#stepanyan"><speaker>Степанян.</speaker> <p>Именно. Но знаете ли, куда я клоню? Когда думаешь, что дала тебе советская власть, обязательно спросишь себя: а ты ей что дал? И оказывается, ты в громадном долгу. Вы сказали: «Я работала честно». Вы и я можем сказать о себе: «Мы работаем честно». Это звучит гордо, но если вдуматься... честностью хвалиться неудобно. Нехватает еще, чтобы мы работали бесчестно.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна <stage>(неторопливо, официально)</stage>.</speaker> <p>Слушать вас очень интересно, товарищ Степанян. Но разве вы пригласили меня для этого умного разговора?</p></sp>
<sp who="#stepanyan"><speaker>Степанян.</speaker> <p>Нет. Я пригласил вас для того, чтобы рассказать, как меня и министра отругал ночью один товарищ.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>За мою фабрику?</p></sp>
<sp who="#stepanyan"><speaker>Степанян.</speaker> <p>Нет. Мы как раз имели глупость сказать ему: «Работаем честно», и он как раз ответил: «Что же, благодарить вас за это?..» Прошу вас сюда, Капитолина Андреевна. <stage>(Раскрыл шторы, и мы видим витрину, наполненную различными безвкусно сделанными галантерейными предметами и пестро-серыми, блеклыми тканями.)</stage> Посмотрите!.. <stage>(Снимает с витрины уродливую дамскую сумочку.)</stage> Как вам нравится хотя бы эта вот сумочка?</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Дрянь какая!..</p></sp>
<sp who="#stepanyan"><speaker>Степанян.</speaker> <p>А между тем все это <stage>(жест на витрину)</stage> выпускается людьми, которые полагают, что они работают честно. План перевыполняют!.. Магазины завалены этим хламом!.. Тошнит от него... А теперь посмотрите сюда. <stage>(Раскрыл шторы, и мы видим вторую витрину, на которой выставлены разноцветные, радующие глаз ткани.)</stage> Вот вам — Щербаковский комбинат, вот вам — «Трехгорка»! Оказывается, можно и так работать. Там труд, и здесь труд. Там труд безрадостный, здесь — творческий, вдохновенный!</p></sp>
<stage>Входят Агриппина Семеновна и секретарша, растерянно смотрящая на Агриппину Семеновну.</stage>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Кругом новое начальство! Старый-то вахтер с меня пропуска не требовал. Пригляделся! А тут еле прошла.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Мама! Ты зачем?</p></sp>
<sp who="#stepanyan"><speaker>Степанян <stage>(догадавшись)</stage>.</speaker> <p>А-а-а!.. Товарищ Солнцева- старшая! Здравствуйте, Агриппина Семеновна!</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Здравствуй, батюшка замминистра.</p></sp>
<sp who="#stepanyan"><speaker>Степанян.</speaker> <p>Как хорошо, что вы зашли. И дочь ваша здесь.</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна <stage>(встретилась глазами с дочерью)</stage>.</speaker> <p>Вот и ладно, батюшка! Значит, втроем и потолкуем.</p></sp>
<sp who="#stepanyan"><speaker>Степанян <stage>(секретарше)</stage>.</speaker> <p>Лена, прошу вас пропускать Агриппину Семеновну всегда вне всякой очереди.</p></sp>
<sp who="#sekretarsha"><speaker>Секретарша <stage>(с некоторым удивлением)</stage>.</speaker> <p>Хорошо. Извините, пожалуйста. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Поможешь ты семейству нашему, товарищ замминистра?</p></sp>
<sp who="#stepanyan"><speaker>Степанян.</speaker> <p>Непременно помогу. Святой долг... </p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Прошу тебя. Очень ей помощь нужна.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Жалостливая какая! </p></sp>
<sp who="#stepanyan"><speaker>Степанян.</speaker> <p>Вы о чем, Агриппина Семеновна? </p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Разговор у нас будет такой. Скоро нашей фабрике столетие. Чем похвалимся? Народу какой гостинец поднесем?</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Сто сорок процентов плана — вот наш гостинец. Ты припомни, сколько фабрика давала, когда меня директором назначили? Не половину ли плана?</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Ты не назад — вперед смотри.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Все я понимаю. Да и ты пойми. Сколько «Москвичка» в прежнее время давала? Сколько теперь давать должна? Нынче вся деревня городское носит.</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Опять ты назад глядишь. Ты мне другое скажи. Зачем метро в мрамор, в бронзу одели? Я так полагаю: пусть видит советский человек, что всего самого лучшего достоин. А ты народу что даешь? Одно слово— ширпотреб.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Что же плохого в этом слове? Мы на массы работаем.</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Массы! Худо ты, видать, их знаешь! В мою комнату со всего района массы приходят. Их спроси!.. Будет. Мы с тобой довольно дома толковали. Я не к тебе, к замминистру пришла. <stage>(Степаняну.)</stage> Отругай ты ее, батюшка, похлеще. Авторитетней отругай, по-государственному... Неправильно, нехорошо Капитолина на фабрике хозяйничает. Ее, понятно, критикуют, она отмахивается. Не дай человеку погибнуть, пропиши ты ей горького! <stage>(Встала поправила платок на голове.)</stage> С тем и до свиданья. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="#stepanyan"><speaker>Степанян <stage>(провожая Агриппину Семеновну)</stage>.</speaker> <p>Спасибо за совет. <stage>(Прошелся из угла в угол. Смеется.)</stage> Вот как, Капитолина Андреевна! В клещи нас берут. И сверху и снизу.</p>
<stage>Последние косые лучи перед заходом солнца бьют в окна кабинета.</stage>
<p>Вы говорите, сто сорок процентов? Хорошо! Отлично даже. Вот, по данным главка, «Москвичка» идет первой. Полагается премия, переходящее Красное знамя... А вот обратная сторона ваших ста сорока процентов: девушки из одного колхоза пишут. <stage>(Читает письмо.)</stage> «Что же это, у вас на фабрике художники куриной слепотой болеют? Или они думают—народ, он неразборчивый, все сносит? Если так, то они просто бессовестные».</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Но главк нас поддерживал?!</p></sp>
<sp who="#stepanyan"><speaker>Степанян <stage>(резко)</stage>.</speaker> <p>Башлыков!.. Он не хотел понять вашу ошибку, неуместно защищал вас. Защищал, потому что так-то и ему спокойнее. Оттого и вдвойне отвечать будет. Ну Башлыков мне понятен, у него холодное сердце, пустые глаза. Но вы-то, вы-то!.. Вы обязаны одеть в один день сто двадцать тысяч человек!.. Вдумайтесь — сто двадцать тысяч в день!.. А вы уродуете сто двадцать тысяч советских людей только в один день!</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна <stage>(растерянно)</stage>.</speaker> <p>Значит, моя продукция никому не нужна?</p></sp>
<sp who="#stepanyan"><speaker>Степанян.</speaker> <p>Никому не нужна.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна <stage>(упрямо)</stage>.</speaker> <p>Но другую выпускать мы не готовы.</p></sp>
<sp who="#stepanyan"><speaker>Степанян <stage>(резко)</stage>.</speaker> <p>Тогда закроем фабрику.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Фабрику закроете?</p></sp>
<sp who="#stepanyan"><speaker>Степанян.</speaker> <p>Да, закроем. На месяц, на два, на три. Покамест не научитесь работать так. <stage>(Жест на вторую витрину.)</stage></p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна <stage>(взорвалась)</stage>.</speaker> <p>Нет уж!.. Фабрика тут ни при чем... Да что рассуждать! Пишите приказ: «Директора «Москвички» Солнцеву за отрыв от рабочего коллектива снять с работы». С легким сердцем пишите. По чести, по совести.</p></sp>
<sp who="#stepanyan"><speaker>Степанян.</speaker> <p>Вот это правильно! Так и напишем. <stage>(Пишет.)</stage> «За неправильные методы руководства фабрикой директора «Москвички» товарища Солнцеву Капитолину Андреевну освободить от занимаемой должности...»</p>
<stage>Долгая пауза. Капитолина Андреевна, еще за минуту до этого воинственная, как-то вдруг обмякла и безвольно, с тоской в глазах присела на краешек кресла.</stage>
<p><stage>(Пристально смотрит в глаза Солнцевой. Затем медленно складывает приказ вчетверо и рвет его.)</stage> Это не амнистия. Доверие. Если не поймете своих ошибок, вас сама жизнь снимет... <stage>(Уже задушевно.)</stage> Еще несколько лет назад земля наша в огне была. А сейчас, смотрите!.. Товарищ Сталин сказал нам, текстильщикам: оденьте наших советских женщин по-княжески, пусть весь мир ими любуется!</p></sp>
</div>
</div>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ ЧЕТВЕРТОЕ</head>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ДЕВЯТАЯ</head>
<stage>Фойе фабричного клуба. Нарядно убранный зал, из которого две дугообразные лестницы — слева и справа — ведут в гардероб. Две-три двери соединяют фойе со зрительным залом. В правом углу — буфет. В левом — вход на сцену. За одним из столиков — Михеев. Он пьет воду. На диване, стоящем у стены, сидит, низко опустив голову, Агриппина Семеновна. Из двери, ведущей в зрительный зал, выходят Курепин и Саня. Оба чем-то взволнованы.</stage>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Зал полон, пора бы и начинать.</p></sp>
<stage>Из зрительного зала шумно выходят Гермоген Петрович и Иннокентий Степанович Рыжов.</stage>
<sp who="#innokentii_stepanovich"><speaker>Иннокентий Степанович.</speaker> <p>Это же безобразие! Нет, не могу мириться с таким равнодушием!.. Я как угорелый ношусь из академии на фабрику, с фабрики в академию. Впутал в эту историю два десятка художников... Нет-нет!.. <stage>(Курепину.)</stage> Вы не защищайте, пожалуйста, Солнцеву. Я так этого дела не оставлю.</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Успокойтесь, Иннокентий Степанович. </p></sp>
<sp who="#innokentii_stepanovich"><speaker>Иннокентий Степанович.</speaker> <p>Вы меня не успокаивайте. Я добьюсь своего!..</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Сейчас начнем собрание, Иннокентий Степанович. Не волнуйтесь.</p></sp>
<sp who="#innokentii_stepanovich"><speaker>Иннокентий Степанович.</speaker> <p>Не верю, не верю в ваши собрания!.. Она демонстративно не придет. Демонстративно!</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Извините, Иннокентий Степанович, но вы не знаете Солнцеву. Она коммунистка и дорожит партийной честью.</p></sp>
<sp who="#germogen_petrovich"><speaker>Гермоген Петрович.</speaker> <p>Нервы-то нам с вами поберечь надо, Иннокентий Степанович!.. Однако скажу, Иван Иванович <stage>(и он петушится подобно Рыжову)</stage>, что же тут творится? Иннокентий Степанович со всей Москвы художников собрал, сам сколько рисунков сделал. Да какие рисунки! А директорша, извините, ноль внимания! Нехорошо-с! Очень нехорошо-с! Работать бы теперь весело, приятно!.. И... нате вам?!..</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Вот сегодня на собрании и примем решение по-новому работать. Идемте, товарищи, пора начинать.</p></sp>
<stage>Курепин провожает Рыжова и Гермогена Петровича в зал и возвращается обратно. Саня в течение этого разговора сидит поодаль с бабушкой.</stage>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня <stage>(подходит к Курепину)</stage>.</speaker> <p>Иван Иванович!.. Что с мамой?.. А вдруг захочет выдержать характер свой? Возьмет да вовсе не придет!..</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Не волнуйся. Ты-то сама к выступлению подготовилась? <stage>(Рассматривает лист бумаги, который держит Саня.)</stage> Что это? Не шпаргалка ли?</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Шпаргалка.</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Ну-ка, прочти.</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Да тут просто... «Товарищи! Энтузиазм народа — великий двигатель. Этот двигатель, товарищи...»</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин <stage>(берет из рук Сани шпаргалку, читает)</stage>.</speaker> <p>О-о-о!.. Да ты целый спич закатила! <stage>(Прячет в карман бумажку.)</stage></p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня <stage>(испуганно)</stage>.</speaker> <p>Иван Иванович!.. Я же не умею выступать на собраниях. Мне сказать-то надо такое!..</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Что тебе сказать надо?</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Что?.. А вот что: Герой Социалистического Труда тракторист Алексей Силыч Рыжов хочет соревноваться с нами. Он предлагает включиться в социалистический конвейер... Почему я тогда летом оскандалилась? Потому что в одиночку воевала. А теперь создаем сквозную бригаду. А уж за сквозной вся фабрика пойдет!</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин <stage>(довольный)</stage>.</speaker> <p>Вот-вот, так и скажи! А завтра пойдем с тобой по цехам, потолкуем с рабочими, работницами. Помни, Саня: наши люди — люди скромные. Иному и хочется норму повысить, новую технологию потребовать, накричать на кого-нибудь, а не станет, постесняется... Подумает: вот еще, чего доброго, скажут, в герои лезет, фотографируй его, в газете о нем пиши, кинохронику выпускай... А если подойти к такому человеку и сказать: ждут от тебя новых результатов, партия, народ ждет. Он тогда, человек-то этот, и сделает, и потребует, и накричит на кого следует!</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>И я ждала, пока вы подойдете ко мне и скажете.</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>А теперь тебя ждут. Ты подойди и скажи; от «подумать» до «сделать» — один шаг, но какой трудный! Вот заставь каждого шагнуть... Ну, пора... Начнем без директора.</p></sp>
<stage>Курепин и Саня уходят в зал. Появляется, как всегда торопящаяся куда-то, Нина. Увидев ее, Михеев встает, приглашает сесть за стол.</stage>
<sp who="#nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Конечно, в буфете. Где же тебе еще быть?</p></sp>
<sp who="#miheev"><speaker>Михеев.</speaker> <p>Боржом, будь он неладен!..</p></sp>
<sp who="#nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Кто поверит?</p></sp>
<sp who="#miheev"><speaker>Михеев.</speaker> <p>В том и трагедия! Нельзя даже водички попить. Слушай, Нина!..</p></sp>
<sp who="#nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Сейчас не до тебя. Надо резолюцию подготовить.</p></sp>
<sp who="#miheev"><speaker>Михеев.</speaker> <p>Когда же, скажи ты, ради бога? Я уже шкаф заказал.</p></sp>
<sp who="#nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Что ты мне все про шкаф? Сам знаешь, в чем проблема. <stage>(Стучит ногтем по стакану.)</stage></p></sp>
<sp who="#miheev"><speaker>Михеев.</speaker> <p>Да я эту проблему в рот не беру. Дальше боржома ни шагу. Да спроси ты Агриппину Семеновну. Она всегда в курсе дела. Или ту же буфетчицу. Знаешь, что она сказала? «Удивляюсь, говорит, глядя на вас, Кирилл Тимофеевич!.. Такой вы здоровый, молодой мужчина, а пьете только минеральные воды».</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня <stage>(вбегая)</stage>.</speaker> <p>Михеев!.. Третий день поймать не могу. <stage>(Интонацией бабушки.)</stage> Послушай, милок, я со всеми договорилась насчет сквозной. Все согласны: и Дарья Тимофеевна, и Воробьев, и Гермоген Петрович, но ты знаешь, что они говорят?</p></sp>
<sp who="#miheev"><speaker>Михеев.</speaker> <p>Что, например?</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Со склада начинать надо. <stage>(И уж совсем как бабушка.)</stage> Одна капля масла, говорят, всю затею испортит. Ты это должен понять.</p></sp>
<sp who="#miheev"><speaker>Михеев.</speaker> <p>Понимаю, вполне.</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Вступаешь в сквозную бригаду?</p></sp>
<sp who="#miheev"><speaker>Михеев.</speaker> <p>Я уже Ивану Ивановичу докладывал—всей душой с вами, товарищ Солнцева.</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>По совести вступаешь?</p></sp>
<sp who="#miheev"><speaker>Михеев.</speaker> <p>По чистой совести.</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Дай слово. При невесте!</p></sp>
<sp who="#miheev"><speaker>Михеев <stage>(торжественно)</stage>.</speaker> <p>При невесте моей слово даю!</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Хорошо! <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="#miheev"><speaker>Михеев.</speaker> <p>Слышишь, Нина? При невесте слово дал.</p></sp>
<sp who="#nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Отстань... В зал иди, Кирилл. Сейчас резолюцию будем утверждать.</p></sp>
<sp who="#miheev"><speaker>Михеев.</speaker> <p>Вот в такой торжественный момент я и жду от тебя решающего слова.</p></sp>
<sp who="#nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Ну и жди.</p></sp>
<sp who="#miheev"><speaker>Михеев.</speaker> <p>Нина!..</p></sp>
<stage>Нина внезапно целует Михеева и убегает в зал. Михеев счастливо растерян, секунду-другую молча глядит вслед Нине и тихо уходит за ней. Появляется Капитолина Андреевна. Навстречу ей идет Значковский.</stage>
<sp who="#znachkovskii"><speaker>Значковский.</speaker> <p>А я вас жду, Капитолина Андреевна. Необходимо поговорить.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>После собрания поговорим.</p></sp>
<sp who="#znachkovskii"><speaker>Значковский.</speaker> <p>Нет, именно до собрания. Мне нужно знать ваше мнение о новой идее, возникшей на фабрике: о сквозной бригаде.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>А вы как на это смотрите?!	</p></sp>
<sp who="#znachkovskii"><speaker>Значковский.</speaker> <p>Откровенно?</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Как же иначе?</p></sp>
<sp who="#znachkovskii"><speaker>Значковский.</speaker> <p>Отрицательно! Полагаю, фабрика должна производить продукцию по плану главка. И всегда так считал.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Вот как! Что же вы из себя новатора корчили? Сане голову морочили?</p></sp>
<sp who="#znachkovskii"><speaker>Значковский.</speaker> <p>Капитолина Андреевна, дорогая вы моя!.. Мы с вами на фабрике не первый год и знаем по опыту: раз уж они что-нибудь начали, проявили, как говорится, инициативу — от них не отобьешься. <stage>(Улыбается жизнерадостно и приветливо.)</stage></p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Так... <stage>(Смотрит на Значковского как-то по-новому, будто видит его впервые.)</stage> Значит, рассуждали так: надо дело запороть, тогда отвяжутся?</p></sp>
<sp who="#znachkovskii"><speaker>Значковский.</speaker> <p>Вы сгущаете краски, Капитолина Андреевна!.. Ну зачем нам с вами ходить в консерваторах? Я дал возможность юным энтузиастам убедиться в том, что наша фабрика для экспериментов не приспособлена. И в этом смысле опыт удался. Думаю, и на сей раз следует применить ту же практику. Иначе нас в гроб вгонят все эти бригады: и сквозные и поперечные.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Вот они, какие бюрократы бывают!.. Все внимание новаторскому предложению, и в два счета доказано, что оно ни черта не стоит. Ловкач!..</p></sp>
<sp who="#znachkovskii"><speaker>Значковский.</speaker> <p>Капитолина Андреевна! Разговор вышел за рамки корректности. Я же отношусь к вам совершенно по-дружески и с большим доверием.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна <stage>(вспыхнула)</stage>.</speaker> <p>Оттого и позора мне больше. Знала же, знала, что Значковский — человек с холодной душой, с лягушечьим сердцем. Знала. Кажется, все знала. Но такое!.. Дура!.. Сколько на фабрике инженеров, умных, горячих, а я Значковского над всеми поставила. Да вы понимаете, кто вы такой? Кому друг, кому враг?</p></sp>
<sp who="#znachkovskii"><speaker>Значковский.</speaker> <p>Я рассчитывал на деловой, откровенный разговор.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Да я сама на себя заявление в партию напишу!</p></sp>
<sp who="#znachkovskii"><speaker>Значковский.</speaker> <p>Ну, вы разгорячились. Видимо, были неприятности в министерстве? <stage>(Успокоительно.)</stage> Прервем разговор! Но, знаете ли, существует этика. Пусть сказанное останется между нами.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Да как вы смеете говорить мне это?</p></sp>
<sp who="#znachkovskii"><speaker>Значковский.</speaker> <p>На нас обращают внимание. Идемте в зал...</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Нет! <stage>(Широко раскинув руки, преградила Значковскому путь.)</stage> Не пущу!.. Отправляйтесь отсюда!</p></sp>
<sp who="#znachkovskii"><speaker>Значковский.</speaker> <p>Хорошо, хорошо... Я уйду... Я уйду— <stage>(Пятясь назад, уходит.)</stage> </p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна <stage>(овладев собой, направляется к двери, ведущей в зал. Видит мать, следившую за ней издали)</stage>.</speaker> <p>Мама!.. Ты слышала?</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Ждут тебя, директоршу.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Ждут... А что скажу?</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Стыдно?</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна <stage>(дрогнувшим голосом)</stage>.</speaker> <p>Потому и стою перед тобой.</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Эх, Капушка... Тяжко на тебя такую глядеть... <stage>(Смахнула слезу.)</stage></p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Жизнь навсегда себе отравила, мама!..</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>А все оттого, что вознеслась. Думала, больше всех понимаешь, каждого насквозь видишь. Так нет же! И люди больше тебя знают, и ты их вовсе не знаешь.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна <stage>(едва сдерживая слезы, обнимает мать)</stage>.</speaker> <p>Все понимаю, мама...</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Свою дочь не разглядела. С кем не подружилась — с Иван Иванычем!.. А с Антоном зря, что ли, чужими стали?.. Гляжу на тебя другой раз и думаю: моя ли ты дочь?..</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна <stage>(опустилась на диван и, не в состоянии уже больше бороться с собою, разрыдалась)</stage>.</speaker> <p>Простите, мама!..</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна <stage>(утирает слезы на глазах дочери)</stage>.</speaker> <p>Капушка, милая ты моя!..</p></sp>
<stage>По фойе пробегает Нина.</stage>
<sp who="#nina"><speaker>Нина <stage>(увидев Капитолину Андреевну)</stage>.</speaker> <p>Ах, наконец-то вы...</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна <stage>(жестом останавливает)</stage>.</speaker> <p>Тише ты, Нинка... <stage>(Закрывает спиной плачущую дочь)</stage></p>
<stage>Нина возвращается в зал.</stage>
<p>Ну, перестань, Капушка... Не разрывай ты мне сердца. Ивану Иванычу расскажи все непременно. Напиши ты заявление, как это у вас, у партейных, полагается: директор из меня не вышел, не судил, видно, господь, пустите обратно, в цех.</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Вот я на собрании сейчас все и скажу.</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна <stage>(испуганно)</stage>.</speaker> <p>Как, на собрании?..</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Я ими командовала, им и скажу.</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Не смей Солнцевых позорить!.. Честь-то семейная дорога тебе? Заявление напиши, а при народе не смей!</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна <stage>(успокоившись)</stage>.</speaker> <p>Ничего, мама!.. За честь нашу постоим — по-партийному!.. Обязательно перед всеми выступлю.</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна <stage>(преграждает дорогу дочери)</stage>.</speaker> <p>Капа, Капитолина, Христом богом прошу, не надо!</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна <stage>(постояла перед дверью, провела гребенкой по волосам)</stage>.</speaker> <p>Пустите, мама. <stage>(Уходит в зал.)</stage></p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна <stage>(разводит руками)</stage>.</speaker> <p>Ну и семья.. Ноги моей на фабрике больше не будет. Да что мне? Я на пенсии... Отзвонилась — на покой, на печку... <stage>(Направляется к выходу, возвращается и осторожно прислушивается к тому, что происходит в зале.)</stage></p></sp>
<stage>Входит Значковский.</stage>
<sp who="#znachkovskii"><speaker>Значковский <stage>(тихо подходит к ней)</stage>.</speaker> <p>Что же вы не в зале, Агриппина Семеновна?</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна <stage>(отпрянула от двери)</stage>.</speaker> <p>А что я там оставила?</p></sp>
<sp who="#znachkovskii"><speaker>Значковский.</speaker> <p>Нет, знаете ли, у нас на фабрике повелось смотреть на вас, как на главу династии... Семья Солнцевых! Хозяева фабрики! А ведь и мой род в трех поколениях на этой фабрике прослужил. Помните деда, отца моего?</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Как же! Помню. И дед конторщиком был и отец твой. Ничего люди были. Вреда не делали. Служили.</p></sp>
<sp who="#znachkovskii"><speaker>Значковский.</speaker> <p>Совершенно верно. Так сказать, династия счетоводов. Тогда служили, теперь служим. <stage>(С грустное иронией.)</stage> Из поколения в поколение служит доблестный род Значковских! Истинно служащие мы люди.</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Когда же хозяевами-то станете?</p></sp>
<sp who="#znachkovskii"><speaker>Значковский.</speaker> <p>Нет, видно, не имеется в крови Значковских соответствующих шариков, хозяйских. Солнцевым — хозяйничать, Значковским — служить верой и правдой.</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Врешь, инженер! Кровь у нас одинаковая. В душе твоей изъян.</p></sp>
<sp who="#znachkovskii"><speaker>Значковский.</speaker> <p>Может быть, и так. Слышали, как дочь ваша меня отполировала?</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Пораньше ей бы эдак-то!</p></sp>
<sp who="#znachkovskii"><speaker>Значковский.</speaker> <p>Верно. И сама от ошибок убереглась бы и мне бы польза была. Я вам прямо скажу, Агриппина Семеновна: мне установка нужна. Я любую установку в жизнь проведу. Возьмите ту же идею о сквозной бригаде, о многоцветной ткани. Разве плохо? Нет. Превосходно! Вопрос в том, пришла ли пора, как говорится. Вот этот вопрос и должны согласовать инстанции-. А я всегда готов...</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна <stage>(сокрушенно)</stage>.</speaker> <p>И что ты на мою голову навязался?</p></sp>
<sp who="#znachkovskii"><speaker>Значковский.</speaker> <p>Я прошу вас, Агриппина Семеновна, передать дочери, что полностью осознал свои заблуждения и готов отказаться от своих слов. Только не нужно делать это публично. Мне же никто не сигнализировал... Я к вам как к депутату...</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Депутат — слуга народа. А ты... родимое пятно капитализма!.. <stage>(Распахнув портьеру, входит в зал.)</stage></p></sp>
</div>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ДЕСЯТАЯ</head>
<stage>У Солнцевых. Квартира в новом доме. Последний час ночи. За окнами брезжит рассвет. Когда станет светлее, за окнами будет виден стальной каркас небоскреба. Кремлевские звезды видны теперь издали.</stage>
<stage>За столом — Агриппина Семеновна и Звягинцев. Они играют в карты.</stage>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна <stage>(ворчливо)</stage>.</speaker> <p>С тобой, Антон, играть — наказание. Ходишь не в масть, короля валетом кроешь.</p></sp>
<sp who="#zvyagincev"><speaker>Звягинцев <stage>(весело хохочет)</stage>.</speaker> <p>Нет, это вы не в себе, Агриппина Семеновна! Год назад, в эту самую ночь, как вы меня обыгрывали! Шесть раз дураком оставляли.</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Так то ж год назад! На год постарела.</p></sp>
<sp who="#zvyagincev"><speaker>Звягинцев.</speaker> <p>Старше стали. Разница!</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Ну да, можно и так повернуть — на год авторитетней! <stage>(Встала, беспокойно прошлась по комнате, заглянула за дверь, вернулась к столу.)</stage></p></sp>
<sp who="#zvyagincev"><speaker>Звягинцев <stage>(тасуя колоду карт)</stage>.</speaker> <p>Вы почему не на фабрике, Агриппина Семеновна?</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Я на фабрике не служу. Карты сдавай, игрок.</p></sp>
<sp who="#zvyagincev"><speaker>Звягинцев.</speaker> <p>Сдаю, о чем разговор... Нет, почему вы не на фабрике, скажите? Первые метры новой ткани идут. Уж вам бы непременно надо поглядеть, что там и как...</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Отвяжись. Говорю тебе — пенсионерка я.. Сдавай карты.</p></sp>
<sp who="#zvyagincev"><speaker>Звягинцев.</speaker> <p>Сдаю, сдаю. <stage>(Напевает мелодию «Споем, друзья мои».)</stage></p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Что это ты распелся, Антон? Самодеятельность разводишь тут?</p></sp>
<sp who="#zvyagincev"><speaker>Звягинцев <stage>(весело)</stage>.</speaker> <p>Телеграмму получил, Агриппина Семеновна. От Капитолины телеграмму... Жениться, можно сказать, приехал!</p></sp>
<stage>В комнату вбегает Саня. У нее в руках кусок яркой, многоцветной ткани. Обнимает бабушку.</stage>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна <stage>(расцеловала внучку, подносит ткань к настольной лампе, просматривает ее на свет)</stage>.</speaker> <p>Стоило, Саня, ночи не спать... Стоило! Дай-ка я тебя еще обниму. Что же, на десяти валиках печатала? Не шутка! А ты погляди, кто к нам приехал!</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Антон Петрович!</p></sp>
<sp who="#zvyagincev"><speaker>Звягинцев <stage>(обнимает Саню по-отечески)</stage>.</speaker> <p>А знаешь, на кого эта ткань похожа? На тебя. Такая же она радостная, солнечная.</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Бабушка, узнаешь материал? Самый обыкновенный. Только все за качество отвечали. Прошел он через сквозную бригаду: и тетя Даша, и Гермоген Петрович, и Воробьев, и Бессонов, и академик Рыжов — все к нему руку приложили. Отдельщики, красильщики — все постарались!</p></sp>
<sp who="#zvyagincev"><speaker>Звягинцев.</speaker> <p>А сама-то ни при чем?</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Нy, уж, ни при чем!.. А первые-то метры печатала директорша!</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Где же она?</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Идет. Все к нам идут! Антон Петрович, пойдемте маму встречать.</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна <stage>(растерявшись)</stage>.</speaker> <p>Санюшка, ты пойди, пойди. А я задержу на минутку Антона.</p>
<stage>Саня уходит.</stage>
<p>Антон, хочу сознаться тебе в одном темном деле.</p></sp>
<sp who="#zvyagincev"><speaker>Звягинцев.</speaker> <p>Что такое?.. Что случилось? </p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Никаких телеграмм Капитолина тебе не посылала... От себя я это все... Вот как хочешь, так и суди старуху.</p></sp>
<sp who="#zvyagincev"><speaker>Звягинцев <stage>(вскочив со стула)</stage>.</speaker> <p>Да как же вы могли, Агриппина Семеновна?!.</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>А вот так и смогла... Да что ты раскричался, в самом-то деле?.. Запутали вы меня!</p></sp>
<sp who="#zvyagincev"><speaker>Звягинцев.</speaker> <p>Ну как же вы могли, Агриппина Семеновна?</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Надоели вы мне все... Я на пенсии, на пенсии, понятно?</p></sp>
<stage>Звягинцев бросился было к выходу, но, услышав шум на лестнице, прячется вместе со своим огромным чемоданом в соседней комнате. Входят Капитолина Андреевна, Курепин, оба Рыжовы, Анюта Богданова, Гермоген Петрович. В руках у Алексея Силыча корзина с вином.</stage>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна <stage>(веселая, помолодевшая)</stage>.</speaker> <p>Встречай гостей, мать!.. Не испугаешься? Жаль только, принимать нечем. Не ожидала торжества?</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна.</speaker> <p>Так уж и нечем. Пироги своего часа ждут!</p></sp>
<stage>На пороге — Михеев и Нина.</stage>
<sp who="#miheev"><speaker>Михеев <stage>(входит нерешительно. Шопотом, Нине)</stage>.</speaker> <p>Меня-то не ждут... Ты комсорг, а я при чем?</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна <stage>(заметив колебания Михеева)</stage>.</speaker> <p>Жениху и невесте почет! <stage>(Проводила Нину и Михеева к самому удобному дивану.)</stage></p></sp>
<stage>Появляются Саня и Игорь. Игорь козыряет присутствующим.</stage>
<sp who="#aleksei_silych"><speaker>Алексей Силыч.</speaker> <p>О! Вооруженные силы прибыли. Значит, все в сборе.</p>
<stage>Гости непринужденно расположились вокруг стола, у окон, на диванах.</stage>
<p>Позвольте салютовать. По бокалу нашего колхозного... <stage>(Откупоривает бутылки, разливает вино.)</stage></p></sp>
<sp who="#innokentii_stepanovich"><speaker>Иннокентий Степанович.</speaker> <p>А вас там, в колхозе, не потеряли, Алексей Силыч? Двое суток на фабрике.</p></sp>
<sp who="#aleksei_silych"><speaker>Алексей Силыч.</speaker> <p>Так и вас, Иннокентий Степанович, поди, в академии ищут?</p></sp>
<sp who="#innokentii_stepanovich"><speaker>Иннокентий Степанович <stage>(хохочет)</stage>.</speaker> <p>Ищут-ры- щут.</p></sp>
<sp who="#aleksei_silych"><speaker>Алексей Силыч.</speaker> <p>Конвейер!..</p></sp>
<sp who="#germogen_petrovich"><speaker>Гермоген Петрович.</speaker> <p>Он такой — как втянет в себя, пиши пропало! <stage>(Смеется.)</stage></p></sp>
<sp who="#innokentii_stepanovich"><speaker>Иннокентий Степанович.</speaker> <p>Да уж!.. <stage>(Вдруг многозначительно поднял палец.)</stage> Мысль одна... Да-да... Не мысль, а мыслища!.. Да вы знаете, что теперь будет? Ведь за нами-то пойдут и обувщики, и мебельщики, и строители, и маляры, и столяры... Да все пойдут! Ей-богу, все! Такая теперь борьба за красоту начнется!.. Все к конвейеру станут! А что, нет?</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Встанут, Иннокентий Степанович.</p></sp>
<sp who="#innokentii_stepanovich"><speaker>Иннокентий Степанович <stage>(Алексею Силычу)</stage>.</speaker> <p>Я все забываю спросить, вы из каких Рыжовых-то будете?</p></sp>
<sp who="#aleksei_silych"><speaker>Алексей Силыч.</speaker> <p>Отец Сила Фомич.</p></sp>
<sp who="#innokentii_stepanovich"><speaker>Иннокентий Степанович.</speaker> <p>Нет, не родственники. Я Степана Ильича сын. Наш двор второй с краю, сразу за Кузьмичевыми.</p></sp>
<sp who="#aleksei_silych"><speaker>Алексей Силыч <stage>(смеется)</stage>.</speaker> <p>Трудновато припомнить, товарищ академик. Там теперь такого понастроили...</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин <stage>(улыбается)</stage>.</speaker> <p>Земляки! <stage>(Сане.)</stage> Картина!</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня <stage>(шепчет Курепину.)</stage></speaker> <p>Вот такую картину я и напишу.</p></sp>
<stage>Гости подняли бокалы. Трое Солнцевых оказались рядом.</stage>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Первый тост за почетнейшим гостем. Ваше слово, Иннокентий Степанович.</p></sp>
<sp who="#innokentii_stepanovich"><speaker>Иннокентий Степанович.</speaker> <p>Поднимем бокалы за любимого человека, за того, кто сделал будущее настоящим, кто вернул старикам юность и юношам дал мудрость, за Иосифа Виссарионовича Сталина!</p></sp>
<stage>Все пьют.</stage>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна <stage>(Курепину)</stage>.</speaker> <p>Мир, парторг?</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Мир, директор!</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Конец войне?</p></sp>
<sp who="#kurepin"><speaker>Курепин.</speaker> <p>Дружба!.. <stage>(Всем.)</stage> Позвольте и мне сказать... Есть люди, которых за всю их жизнь поздравляют только с днем рождения да с Новым годом. Солнцевых мы поздравим по-другому — поздравим старую русскую пролетарку Агриппину Семеновну Солнцеву с исполнением заветных ее желаний. Она дожила до социализма, потому что строила его своими руками. Она доживет и до коммунизма! Поздравим верного солдата партии Капитолину Солнцеву с тем, что она умеет исправлять свои ошибки, умеет найти верную дорогу к великой цели. Поздравим Саню Солнцеву с тем, что она достойна своей семьи. За три поколения русских женщин! За три счастливые судьбы!</p></sp>
<stage>Звон хрусталя. Игорь то и дело чокается с Саней, не скрывая своего восторженного отношения к подруге.</stage>
<sp who="#anuta"><speaker>Анюта <stage>(Сане, тихо)</stage>.</speaker> <p>Парень-то ошалел совсем.</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Не вижу ничего особенного.</p></sp>
<sp who="#anuta"><speaker>Анюта <stage>(отводит Саню в сторону)</stage>.</speaker> <p>Уж и не видишь! А ты не торопись замуж, Санька! Семья должна быть крепкой, одна на весь век. Люблю большие, дружные семьи.</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>О чем ты, Анюта! Я даже удивляюсь.. Ты мне скажи лучше: не обидно тебе издали смотреть, как чужие руки твое дело делают?</p></sp>
<sp who="#anuta"><speaker>Анюта.</speaker> <p>Ты, Санька, глупости не говори. <stage>(Вдруг задумалась.)</stage> А если и обидно? Я знаю, как с самолюбием совладать. Помогать тебе приду! Чем злее буду, тем подмоги от меня больше. Так-то по-советски получится! Верно? <stage>(Обнимает Саню.)</stage> Ну, мне пора, пожалуй. Сашка, поди, буянит. <stage>(Собирается уходить.)</stage></p></sp>
<stage>Занимается рассвет. На бледноголубом небе прочерчивается силуэт небоскреба. Слышна песня «Споем, друзья мои». Она звучит все ближе и ближе.</stage>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Слышишь, Игорь?</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь.</speaker> <p>Наша песня. А поют ее уже другие...</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна <stage>(смотрит в окно)</stage>.</speaker> <p>Каждую весну так... На Красную площадь пошли.</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь.</speaker> <p>Слышишь, Саня?</p></sp>
<sp who="#aleksei_silych"><speaker>Алексей Силыч.</speaker> <p>Вот что, друзья мои, пойдемте-ка и мы на Красную площадь.</p></sp>
<sp who="#innokentii_stepanovich"><speaker>Иннокентий Степанович.</speaker> <p>А что? Пристроимся к молодежи и даже споем! Не задержит нас милиция, как полагаете, Алексей Силыч?</p></sp>
<sp who="#aleksei_silych"><speaker>Алексей Силыч.</speaker> <p>Задержит — так прорвемся.</p></sp>
<stage>Гости шумно расходятся. Саня и Игорь провожают их.</stage>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна <stage>(подошла к дочери, глядящей в окно на ушедших друзей)</stage>.</speaker> <p>Пора, Капа, о своей жизни подумать, пора... Из министерства тебе мужа не пришлют... Любишь ты Антона... Ведь знаю, любишь! Так чего ж канитель-то тянешь?</p></sp>
<stage>Пауза.</stage>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Не любит он меня. </p></sp>
<sp who="#zvyagincev"><speaker>Звягинцев <stage>(входит с чемоданом. Как всегда, застенчиво)</stage>.</speaker> <p>Вот уж неправда!.. <stage>(Рукопожатие.)</stage> Ну... а теперь ухожу... Навсегда ухожу...</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна <stage>(вполголоса)</stage>.</speaker> <p>Как же! Уйдешь ты... <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Куда ты?.. Антон!.. </p></sp>
<sp who="#zvyagincev"><speaker>Звягинцев <stage>(не глядя в глаза)</stage>.</speaker> <p>Не задерживай. </p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Никуда не пущу тебя. Никуда... Ну посмотри мне в глаза, Антон... Ну прости меня...</p></sp>
<sp who="#zvyagincev"><speaker>Звягинцев <stage>(глядя в пол)</stage>.</speaker> <p>Что ж тут прощать?.. Да и ты не сердись. Захлопнулось что-то вот тут. <stage>(Ударяет себя ладонью в грудь.)</stage> Я ведь месяцы ждал... Ждал какой-нибудь весточки... Строчки... Звонка телефонного... А когда успокоился — нате вам, телеграмма!!! И опять обман выходит. </p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Что? Какая телеграмма? </p></sp>
<sp who="#zvyagincev"><speaker>Звягинцев.</speaker> <p>Вот, пожалуйста... Матушка ваша постаралась...</p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна <stage>(рассматривает телеграмму)</stage>.</speaker> <p>Ах, мамаша, мамаша!.. Ну, вот что... <stage>(Достает из сумки пачку писем, бросает на стол.)</stage> Получай. Письма писала тебе, медведю сибирскому, по ночам, а отправить стыдилась. Забирай и...</p></sp>
<stage>Звягинцев рассматривает письма, затем, радостный и счастливый, набивает ими свои карманы, подходит к Капитолине и неуклюже, по-медвежьи обнимает ее. Входят Саня и Игорь.</stage>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня <stage>(набрасывает на плечи матери новую ткань)</stage>.</speaker> <p>Вот ты какая у меня, мама! Нет другой такой!</p>
<stage>Подводит Капитолину Андреевну к зеркалу, заботливо, как младшая подруга, уложила ее волосы в пышную прическу, и мы видим, как еще молода, красива и женственна Капитолина Андреевна.</stage>
<p>Ты самая, самая красивая, мама!</p></sp>
<sp who="#agrippina_semenovna"><speaker>Агриппина Семеновна <stage>(входя)</stage>.</speaker> <p>Ну, приземлился?.. Вот тебе, Антон, ключ от наследственного сундука. <stage>(Передает Звягинцеву ключ. Берет его чемодан и выходит.)</stage></p></sp>
<sp who="#kapitolina_andreevna"><speaker>Капитолина Андреевна.</speaker> <p>Гулять по Москве хочу!.. До утра!.. <stage>(Сбрасывает с себя ткань.)</stage> Для нас, Антон, рассвет этот!..</p></sp>
<sp who="#zvyagincev"><speaker>Звягинцев.</speaker> <p>Идем! <stage>(Берет за руку Капитолину Андреевну и увлекает ее на улицу.)</stage></p></sp>
<stage>Саня смотрит из окна на мать и Звягинцева. Машет им рукой. К ней подходит Игорь.</stage>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Как хорошо им сегодня, Игорь!</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь.</speaker> <p>Хорошо! А я о себе думаю. Опытные люди говорят — первая любовь всегда бывает трагической. Ты слышала об этом?</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Слышала, но не верю.</p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь.</speaker> <p>А я на себе убедился. Я буду помнить все, каждую встречу, буду помнить Красную площадь, поездку к Рыжову, сегодняшний рассвет... Но мы никогда больше не встретимся. Прощай, Саня!</p></sp>
<sp who="#sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Здравствуй, Игорь! <stage>(Берет его за голову, неловко и неумело целует.)</stage></p></sp>
<sp who="#igor"><speaker>Игорь.</speaker> <p>Саня!..</p></sp>
<stage>Комната наполнилась прозрачной голубизной утра. Вдали за окном — спокойная, величественная просыпающаяся Москва. Секунду-другую царит тишина. Затем Игорь подходит к роялю и, не садясь за него, бурно играет мелодию песни «Споем, друзья мои». Саня поет.</stage>
</div>
</div>

</body>
</text>
</TEI>
