<TEI xml:lang="rus">
<teiHeader>
<date type="written" when="1945">1945</date>
<date type="print" when="1948">1948</date>
</teiHeader>
<text>
<front>
<docAuthor>Старые друзья</docAuthor>
<docTitle>
<titlePart title="main">Л. Малюгин</titlePart>
<titlePart title="sub">пьеса в трех действиях, четырех картинах</titlePart>
</docTitle>

<castList>
<head>ДЕЙСТВУЮЩИЕ ЛИЦА</head>
<castItem>Елизавета Ивановна Федотова — учительница.</castItem>
<castItem>Тоня — ее дочь.</castItem>
<castItem>Владимир Дорохин.</castItem>
<castItem>Александр Зайцев.</castItem>
<castItem>Семен Горин.</castItem>
<castItem>Тамара Соловьева.</castItem>
<castItem>Алексей Субботин.</castItem>
<castItem>Яков Дарьялов.</castItem>
<castItem>Дуся Рязанова.</castItem>
<castItem>Сима.</castItem>
<castItem>Аркадий Лясковский.</castItem>
</castList>

<set>
<p>Действие происходит в Ленинграде.</p>
</set>

</front>
<body>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ ПЕРВОЕ</head>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ПЕРВАЯ</head>
<stage>Комната Елизаветы Ивановны Федотовой. На стене — большой портрет Л. Н. Толстого. Круглый стол. Пианино. В комнате тот несколько подчеркнутый порядок, который бывает перед приходом гостей; его замечают и ценят только хозяйки. Налево – дверь в комнату Тони.</stage>
<stage>Стук в дверь.</stage>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя <stage>(в дверях)</stage>.</speaker> <p>Можно? Никого нет — значит, можно. <stage>(Входит.)</stage></p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура <stage>(в дверях)</stage>.</speaker> <p>Тебе же не ответили.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>В комнату не входят тогда, когда говорят «нельзя» или «пошел вон!». Входи и располагайся.</p>
<stage>Шура входит.</stage>
<p>Что за манера — приглашать в гости и скрываться!</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Кто тебя приглашал?!</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Елизавета Ивановна, наверное, хлопочет на кухне. А Антон, надо полагать, наряжается. Вообще у Антона за последнее время появилось очень много фасону. Закурим. </p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Обожди. Дай цветы прилажу.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Кавалер! Что за цветочки?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Незабудки.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Ничего поумнее не придумал?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Чтобы она меня не забывала.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Дарить незабудки — пошлость.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Это ты от зависти.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Вообще мужчина с цветами выглядит глупо. С цветами должны ходить женихи.</p></sp>
<stage>Тоня входит, вернее вбегает, с белым платьем в руках.</stage>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Здравствуйте, мальчики!</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Здравствуй, Антон. Только мы сегодня виделись.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Посмотрите на платье. Хорошо?!</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Произведение искусства.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Верно, нравится?! Хотя — что вы понимаете!</p></sp> 
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker><p>Невеста! Фату бы к такому платью. Шурку в женихи — с незабудками. А я — шафером.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Такого балбеса и в шаферы? Ни за что! Кучером.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker><p>Кучеров теперь нет. Шофером. Ну, что ж, шафером, так шофером!</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Очень остроумно!</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Трудно жить среди людей, лишенных юмора. Верно, Шурка?! <stage>(Стучит по столу.)</stage></p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Тоня, мы пришли поздравить тебя с днем рождения.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>С чем поздравлять — постарела на год!</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня <stage>(Володе)</stage>.</speaker> <p>Целуй руку!</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Иди ты...</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Целуй руку — тебе говорят!</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Отстань!</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Целуй руку... Шура, поцелуй руку! Я тебя прошу. Мне еще никто в жизни не целовал руки. Шура, я тебя прошу. Будь кавалером! Будь, наконец, товарищем!</p>
<stage>Шура целует Тоне руку.</stage>
<p>Теперь я ухожу наряжаться. Пойду к соседке — у нее зеркало большое. А вы пока поговорите обо мне. <stage>(Убегает.)</stage></p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Она все-таки дура.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Не говори о ней так. Я ее очень уважаю.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>А я просто люблю. Но она все же полоумная. Полоумных нельзя уважать. В крайнем случае, их можно только любить.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker><p>Обо всем, кажется, мы с тобой говорили серьезно.А об Антоне почти никогда. Почему это, Володя?</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Не знаю.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>И я не знаю. Но догадываюсь.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Мне она нравится. И тебе тоже. И я и ты это знаем. И она знает.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Вообще все всё знают.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>И незачем хитрить! И если мы не говорим о каких-то вещах—значит, так проще. Закурим. Бери мои. Мы с тобой, слава богу, и дрались, и ссорились, и не разговаривали по месяцу...</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Это ты не разговаривал.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Ну, ладно... Но ты для меня первый человек в классе.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>В классе—это еще немного.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Ты хочешь — в мире?!</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Хотя бы в районе.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Сколько лет мы просидели с тобой на одной парте?! Это не забудется. И я нашу дружбу из-за какой-то девчонки ломать не стану.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Из-за какой-то?! Я просил бы...</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Понятно — ты целовал руку и защищаешь честь прекрасной дамы! Рыцарь! А жалко, чорт побери, что отменены дуэли! Вот мы с тобой схватились бы из-за Антона. Оружие холодное?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Оружие холодное... Ты верно сказал — не забудется. Чувство локтя. Я чувствую твой локоть на парте. Но мы были в классе сегодня последний раз. Завтра у нас выпускной вечер. Именинники! Но если вдуматься — это грустный вечер. Очень жаль школу — дружные у нас были ребята. Были... Послезавтра мы разойдемся по разным дорогам. А мне хотелось бы, чтобы и дальше мы были все вместе. И Елизавета Ивановна с нами.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Маниловщина!</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Правильно! Я знаю—нельзя оставаться юношей. Будем учиться дальше — появятся новые друзья. А помнишь, Володя, в пионерлагере мы уходили вдвоем в лес и мечтали о том, что будем дружить до старости?! И всегда будем вместе! Неужели это только детство, и сейчас об этом даже неловко вспоминать?! Стоит подумать! Мы слишком много шутим в последнее время и ни разу не поговорили серьезно о будущем.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Верно. И всем, конечно, ерунда, а нам с тобой нужно быть вместе. И мы с тобой поговорим. Только знаешь, Шурка, я все еще не определился. Я последнее время в моряки хочу. Интересное дело — по свету бродить. И форма красивая. Ты не смейся — есть в ней что-то благородное. Но ты ведь не пойдешь в моряки?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Я — человек сухопутный.</p></sp>
<stage>Входит Елизавета Ивановна.</stage>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Ребята! Вы, наверное, умираете от голода?</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Как воспитанные вами ученики, мы должны ответить: что вы? что вы? Но как прямые и честные люди, мы скажем: да, мы умираем от голода.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Елизавета Ивановна! Я принес вам в подарок пепельницу.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Это не самый нужный предмет в нашем доме.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Пусть это будет моя пепельница. Мы, выпускники, курим теперь открыто. Разрешите мне пользоваться у вас моей пепельницей.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Неплохо придумано!</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>К пепельнице нужны папиросы. Шура, сходи!</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Есть папиросы.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Прозапас нужно иметь.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Хватит.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя <stage>(вполголоса)</stage></speaker> <p>Ты стал каким-то бестолковым! Иди, Шура, а то магазины закроют.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker><p>Только быстро.</p></sp>
<stage>Шура уходит.</stage>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Погода сегодня просто праздничная...</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker><p>Издалека заезжаешь!</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Елизавета Ивановна! Я к вам имею серьезный разговор.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Так по-русски не говорят.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Елизавета Ивановна! Мы же не в классе! Мне с вами надо поговорить серьезно, а вы обращаетесь со мной, как с учеником.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>А ты что думаешь — выпускник, и моя власть над тобой кончилась! Да ты для меня всю жизнь останешься учеником. Пройдет двадцать лет, может, большим человеком станешь, а я все равно буду говорить тебе «ты», а ты изволь величать меня «вы». Иначе будет тебе плохая отметка за поведение. Ну, давай разговаривать серьезно.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Не знаю, с чего начать.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Начинай опять с погоды. Давай я начну. Кончил, школу, потанцуешь завтра на выпускном вечере. А потом что делать будешь? Ведь не каникулы начинаются, молодой человек! Пора бы подумать. Я вот слежу за тобой. Переменчивый ты. И никак не могу понять — что тебя интересует.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Путешествия.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Это не профессия.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Вы нас учили: человек — хозяин вселенной. Надо же осмотреть свое хозяйство.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Осматривают туристы. Учиться надо.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Учиться... Я вот о чем думал — все глупости, конечно... Почему никто не придумает какую-нибудь прививку, чтобы в короткий срок усваивать все знания. Мне вот в Публичной библиотеке дядя показывал библиотеку Вольтера. Сколько ему нужно было прочитать! А мне еще больше — сколько после Вольтера написано! Хорошо, что еще многое утеряно — до нас не дошло.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Тебя больше бы устроила жизнь в каменном веке?!</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Это уже крайность! А вот в средние века я бы хотел. И сколько было неизвестных земель! Открывай да открывай!</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Дорохин! Ты, кажется, хотел разговаривать серьезно?</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Дорохин! Совсем, как в классе. Вы говорите правильно—надо решать. И надо посоветоваться с вами, пока мы еще ваши ученики. И очень трудно решить. Не думайте, Елизавета Ивановна, что я хвастаюсь. Но у меня такое чувство, что мир принадлежит мне и мне надо выбирать в моем мире.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>И выбирай!</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Я вечером засыпаю—буду геологом-разведчиком. А утром проснусь—инженером, железные дороги строить. А к вечеру — моряком!</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>А футболистом не хочется?!</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>И футболистом хочется. Легко сказать — решать на всю жизнь. Жизнь дается раз — надо прожить ее интересно. И я поднатужусь, чтоб не сплоховать. Но я хотел поговорить с вами о другом. Посоветоваться. Не смотрите на меня так подозрительно, а то я покраснею.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Ты уже покраснел. Не смущайся — это свойство кожи.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Сущность вопроса заключается в том, что есть, в общем, одна девушка. Она — как бы сказать — мой друг. Вернее, я считаю ее своим другом. Да и она меня.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Я ее знаю?</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Вы? Впрочем — это не важно... Она очень хорошая девушка. Конечно, она немного псих, но все же таких мало. И я ее... я к ней очень хорошо отношусь.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Есть такое слово—люблю.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Есть такое слово—люблю. Ей я не могу сказать, а вам—можно.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>По-моему, ей-то как раз и нужно это сказать.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Ну да... Я cкажу ей: я тебя люблю. А она мне: и я тебя люблю. Тогда что?</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Положение трудное.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Вам со стороны легко рассуждать. Жениться сейчас я не имею права. Надо определиться в жизни. Как ни крути—учиться придется. Вот мы учились вместе. А теперь все в разные стороны. Мы с Шуркой Зайцевым об этом сейчас говорили. Хорошо бы заняться одним делом. Но я что-то в это слабо верю. Я все-таки хочу в моряки. И вообще дружба с детства до старости — это все романтика.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>А любовь?</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Любовь—другое дело. И вот мы с ней будем врозь. Ну, изредка сходим в кино. А в ее институте будут вокруг нее другие. Она ведь хорошенькая. И вот какой-нибудь парень побойчее уговорит ее и уведет к себе. Да зачем побойчее? Вот тот же Шурка Зайцев—вы не смотрите, что он мои друг и тихий,— он первый и уведет. Он даже в один институт, поступит, чтобы легче уводить было. И на свадьбу не позовёт.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Если ее уведут, в этом будет виновата не она, а ты.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Ну, а какая мне радость? Все равно я буду в дураках!</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Но еще обиднее любить девушку, которую никто не хочет увести.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Уведут!</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Ты раздумываешь—жениться тебе или подождать. А в ее согласии ты абсолютно уверен?</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>А чего ей не согласиться! Я не урод, парень веселый, со мной ей скучно не будет. И в жизни я своего добьюсь...</p></sp>
<stage>Стук в дверь.</stage>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Да.</p></sp>
<stage>Входит Сеня Горин.</stage>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Здравствуйте, Елизавета Ивановна. А я думал, что пир уже в полном разгаре.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Какой тут пир, когда хозяйка сидит и разговоры разговаривает. Пойду на кухню — там у меня пирог. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Закуривай.</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Спасибо. Бросил.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Уже? Чего?</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker><p> Денег нет ни шиша. А на чужих проезжаться неохота.</p></sp>
<stage>Пауза.</stage>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Слушай, Сеня... ты был когда-нибудь влюблен?</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Влюбленный в очках — персонаж для комедии. Но я-то был ли, нет ли, а ты-то уже готов.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>А ты откуда знаешь?</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Влюбленный никого не замечает... Его замечают все.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Непонятное слово — любовь. Я вот знаю ее несколько лет. Может, все это не любовь, а привычка. Может, я выдумал, что мне без нее скучно будет. Я еще не знаю, как будет, я без нее не жил. Может, я выдумал, что она лучше всех. Мир велик, и девушек много. Как быть, старик?</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Все довольно просто, Володя, когда смотришь сбоку. Но если сам—не помогут никакие товарищи. Надо решать самому или надеяться на бога. Гейне говорил...</p></sp>
<stage>Входят Тамара Соловьева и Шура Зайцев.</stage>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Тамара, ты вечно не во-время.</p></sp>
<sp who="#tamara"><speaker>Тамара.</speaker> <p>Опоздала?! Но еще...</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Не опоздала, а рано пришла. У нас тут мужской разговор...</p></sp>
<sp who="#tamara"><speaker>Тамара.</speaker> <p>Очень вежливо! Да я не к вам пришла. Тоня!</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Тоня просила ее не беспокоить. Она наряжается. А где Милочка?</p></sp>
<sp who="#tamara"><speaker>Тамара.</speaker> <p>Милочка с Бобочкой.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Неужели их ждать придется? Есть охота—просто беда.</p></sp>
<sp who="#tamara"><speaker>Тамара.</speaker> <p>И мне.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Ты, Тамара, насчет еды поосторожнее. Ох, и толстая ты будешь...</p></sp>
<sp who="#tamara"><speaker>Тамара.</speaker> <p>Не говорите, ребята. Люблю поесть. Я как расстроюсь, пока не наемся, успокоиться не могу. Я ведь яге, «то угодно, есть люблю—и плохое и хорошее. Лишь бы побольше!</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>У нас в Гомеле был учитель. Он говорил, что любит процесс еды.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Ты знаешь, Тамара, есть такой Институт общественного питания. Вот бы тебе туда.</p></sp>
<sp who="#tamara"><speaker>Тамара.</speaker> <p>Нет, учиться я больше не собираюсь. Поиздевались надо мной — хватит! Я с одним! проклятым «Фаустом» сколько ночей провела! Прочитаю страницу и ничего не понимаю. Ни одного слова!</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>В доме выпускников об экзаменах не разговаривают...</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Тем более о «Фаусте». Не читать «Фауста»— преступление, а читать — наказание.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>«Фауста» лучше всего изучать в опере — она не требует большого напряжения мысли.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Выходи, Тамара, замуж, и вопрос исчерпан. Присмотри какого-нибудь полковника...</p></sp>
<sp who="#tamara"><speaker>Тамара.</speaker> <p>Полковник меня не возьмет. Я на службу поступлю. Хорошо бы найти легкую службу.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Правильно. Чтоб не переутомляться. А то морщины появятся раньше времени. Ты вот сниматься любишь, а с морщинами что за фотография.</p></sp>
<sp who="#tamara"><speaker>Тамара.</speaker> <p>Сниматься я люблю.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Однако, ребята, хозяева ведут себя странно...</p></sp> 
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker><p> Володя, запомни: гости критикуют хозяев только когда идут домой.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Но я есть хочу.</p></sp>
<sp who="#tamara"><speaker>Тамара.</speaker> <p>И я.</p></sp>
<stage>Вбегает Тоня.</stage>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Ребята, очень хочется есть.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Мы тоже говорим, а Тамара считает, что рано.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Кого мы ждем?</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Хозяев.</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Ceня.</speaker><p> Мы же не знаем, кого ты звала.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Я никого не звала, по обыкновению. Должны сами знать. А где Милочка?</p></sp>
<sp who="#tamara"><speaker>Тамара.</speaker> <p>Милочка с Бобочкой.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Тогда она не придет. Я сердита на Бобку.</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Сердиться — значит мстить себе за ошибки других, как сказал один мудрец.</p></sp>
<sp who="#tamara"><speaker>Тамара.</speaker> <p>Какой мудрец?</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Зачем тебе его имя? Ты все равно не запомнишь! </p></sp>
<sp who="#tamara"><speaker>Тамара.</speaker> <p>Кто сказал?</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Фауст. <stage>(Стучит по столу.)</stage></p></sp>
<stage>Стук в дверь.</stage>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Неужели Милочка? Входи!</p>
<stage>Входит Леша Субботин. Он в военной форме ученика спецшколы.</stage>
<p>Леша! Молодец! Не забыл!</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Забыл — слово для штатских.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Что так поздно?</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>А побриться надо было? Хотя парикмахер уверял, что не надо. Нечего. Четыре волоса, да и те выросли, пока в очереди сидел.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Лешка! Какой ты красивый! Прямо зависть берет.</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Не я красивый — форма. Не завидуй, Володя! Так трудно...</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Дисциплина?</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Этой радости хватает! Не забалуешься! Учиться заставляют. Я думал воевать, а тут соображать надо. Математика чортова! Артиллерия, оказывается, сплошная математика.</p></sp> 
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker><p> А ты думал — прямой наводкой огонь!</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Ничего я не думал. Я вообще живу — не задумываюсь. Была команда — курить!</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Говорила тебе — пойдем в артисты. Не послушался.</p></sp> 
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker><p> Не могу. В драму я не гожусь — курносый. А в комедии мне неинтересно — я человек серьезный.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Тамара! Присматривайся — полковник растет!</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Иду я сейчас по Фонтанке, вот у самого вашего дома...</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Потом расскажешь — тем более что никому неинтересно... Садитесь, ребята, вот и мама идет.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker><p> Поднялись, мальчики! Поднялись, девочки!</p></sp>
<stage>Все встают. Входит Елизавета Ивановна.</stage>
<sp who="#volodya lesha shura tamara senya"><speaker>Все <stage>(хором)</stage>.</speaker> <p>Здравствуйте, Елизавета Ивановна!</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна <stage>(в тон)</stage>.</speaker> <p>Здравствуйте, товарищи! На чем мы остановились прошлый раз?</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Прошлый раз мы остановились на пироге.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Ребята! Садитесь за стол. Уж поздно.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>А нам не к спеху.</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Дело субботнее... К Тоне, конечно, не подступись. Забронирована за Володей.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Елизавета Ивановна! Чур, я с вами.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Я не знаю. Тоня должна была приготовить записочки.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Она все наряжалась—ей некогда было. Самое обидное, что на платье никто не обращает внимания.</p></sp>
<sp who="#tamara"><speaker>Тамара.</speaker> <p>Не суди по себе! А почему плечики прямые? Лучше бы валиком. Мирра Семеновна шила?</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Елизавета Ивановна! Во-первых, я наряжалась. А потом думала — с кем мне сидеть. Леша! Садись со мной! Надоели мне наши грубые кавалеры.</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Желание дамы — для меня закон.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Как сказал Александр Македонский. Тамара! Ко- мне! Мы с тобой поближе к винегрету. Какое чудесное изобретение—круглый стол! Как Антон ни отгораживайся—все равно ты с нами. У кого не налито? Поднимите руки! У всех?<stage>(Встает.)</stage>Леди и джентельмены!</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Джентльмены!</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>В общем, ребята. Подымем стаканы, содвинем их разом — за Антона!</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Друзья! Я хочу предложить другой тост.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Грубовато.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Обожди. Сегодня у Антона день рождения. И мы обязательно выпьем за Антона. Но сейчас я хочу предложить другой тост. Завтра у нас выпускной вечер. Я предлагаю выпить за здоровье учителей. За Елизавету Ивановну!</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Прямо как на собрании!</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Хватит острить! Надоело!<stage>(Пауза.)</stage>Здорово повезло нам, товарищи шутники, что попали мы к такому учителю. Я вам расскажу один случай. Вам, может, и неинтересно, но вы: потерпите — мне интересно. Было мне лет десять...</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Начал старый полковник, поглаживая усы...</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Помолчи, Володя!</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Напали на меня мальчишки. Втроем. Я отбивался, но что тут поделаешь! Излупили они меня. И в луже выкупали. Стою я мокрый. Осень, холод. А домой итти боюсь. Думаю, похожу — высохну. Штаны-то новые — попадет. Они меня и в луже купали потому, что им на мои штаны завидно было. Стою. Дрожу. Сохну. Вернее, не сохну— штаны-то суконные. Идет тут Елизавета Ивановна. Домой итти неохота — говорит. Неохота. Взяла она меня за руку, привела к себе, отмыла мои штаны. А пока они сохли, я в шали сидел и Андерсена читал. Ребята, я говорю глупо это про штаны...</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Тамара! Перестань есть!</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Ш-ш-ш!..</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Ты на нее шикай — он говорит, а она ест.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>В общем, я сказал ерунду какую-то... Предлагаю выпить за глубокоуважаемую и любимую Елизавету Ивановну! А про все остальное — забыть...</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker><p>Поднялись, мальчики и девочки! До дна!</p></sp>
<stage>Пьют.</stage>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Нормально!</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Спасибо, друзья. Теперь вы уже не ученики мои. Завтра мы расстанемся. Разлука всегда грустна — ее окрашивает лишь надежда на будущие встречи. Каждый из вас пойдет своей дорогой, но мне хотелось бы, чтобы лет через десять мы снова собрались вместе.</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Через десять лет — не согласен! Мы привыкли каждый год 21 июня — в Антонов день — собираться здесь. На ближайшие пятьдесят лет сохраняется старый порядок. 21 июня 42 года в двадцать один ноль-ноль все обязаны быть на месте.</p></sp> 
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker><p> Я не буду. В будущем году я уеду в Крым.</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Попробуй только. Голову отвинчу.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Я предлагаю выпить за то, чтобы в будущем году нам снова собраться здесь. Именно здесь, а не в бомбоубежище. И в этих же костюмах.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Что за мрачный тост!</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Будет большая война.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Об этом мы поговорим завтра. Тост о бомбоубежище отменяется. Предлагаю выпить за здоровье Антона, а то мы за разговорами забыли этого неплохого парня.</p></sp>
<sp who="#tamara"><speaker>Тамара.</speaker> <p>Тоня! Не позволяй им называть тебя мужским именем. Что за свинство! Слава богу, не маленькие.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Попробуй, не позволяй. Очень они спрашивают. Давай, Тамара, выпьем с тобой без мальчишек.</p>
<stage>Пауза.</stage>
<p>А все-таки грустно, ребята.</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Будь мужчиной, Тоня!</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Не хочу.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Шурка! Ты о чем задумался? О бомбоубежищах? Брось!</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>А Милочка с Бобочкой?</p></sp>
<sp who="#tamara"><speaker>Тамара.</speaker> <p>С Бобочкой.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Тоже подруга называется... Шура! Почему ты не пьешь?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Я выпил две рюмки и захмелел. Я хочу смотреть на тебя трезвыми глазами.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Нет, братцы мои, что-то у вас сегодня не клеится...</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>За что я люблю Елизавету Ивановну? За то, что она всегда веселая. Старики! Выше головы! Будем молодыми!</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Будем! А Тoня всегда разная.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Верно, ребята, давайте веселиться. Мир в основном прекрасен.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Наконец-то сказал путное. Пей за мое здоровье!</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Я пью за твое здоровье! Я хочу, чтобы ты была здорова, весела, счастлива, чтобы тебе все удавалось в жизни. Я верю в твою счастливую звезду. И мне от этого легче будет жить. Мне нужно только одно: чтобы тебе хорошо жилось.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Сильно́. Похоже на объяснение в любви.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Ты угадал. Я люблю тебя, Тоня, ты это знай и помни. Когда тебе что-нибудь понадобится, ты позови меня. Если сумею — сделаю.</p></sp>
<stage>Пауза.</stage>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker><p>Тоже я. Нахвастал! Сбегай сейчас к Аничкову мосту, залезь на пьедестал и поцелуй лошадь в морду. Вот тебе первое испытание.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Иду.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Не выдумывай! Я не позволю вставать из-за стола.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Благодари маму, что заступилась. Сбегал бы как миленький. Или до старости дразнила бы тебя хвастуном. Ребята! Споем?!</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Вот это мудро!</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Завтрашнюю нашу кантату. Володя, затягивай!</p></sp>
<sp who="#volodya #tonya #lesha #shura #tamara"><stage>Все(поют на мотив «Варяга»)</stage>.
<lg>
<l>Наверх вы, товарищи, все по местам.</l>
<l>Последний урок наступает…</l>
</lg>
</sp>
<stage>Стук в дверь.</stage>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Наконец-то Милочка!</p></sp>
<stage>Входит Яков Дарьялов с букетом.</stage>
<sp who="#daryalov"><speaker>Дарьялов.</speaker> <p>Явление восьмое — те же и Яков Дарьялов. Только что кончился последний антракт. У нас, администраторов, не бывает свободных вечеров. Для всех искусство — радость, для нас оно — труд. А у вас, оказывается, театр на дому.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Ансамбль песни и пляски.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Завтра у нас премьера. Яша, присаживайтесь к столу.</p></sp>
<stage>Елизавета Ивановна уходит.</stage>
<sp who="#daryalov"><speaker>Дарьялов.</speaker> <p>Слушаюсь. Заседание продолжается. Прошу слово для приветствия от работников искусств. Все знакомы? <stage>(Леше.)</stage> Ах, с вами незнакомы! Дарьялов.</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Субботин. Я вас знаю — вы прошлогоднего выпуска. Вы меня, наверное, забыли: я ушел в спецшколу из восьмого класса. И фамилию вашу помню — Салганик.</p></sp>
<sp who="#daryalov"><speaker>Дарьялов.</speaker> <p>В театре неловко работать с такой фамилией. Пришлось переменить.</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Для афиши! Дарьялов будет позвучнее.</p></sp>
<sp who="#daryalov"><speaker>Дарьялов.</speaker> <p>Если работаешь в искусстве, надо и жизнь строить по законам эстетики.</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Тамара! Слыхала такое слово?!</p></sp>
<sp who="#tamara"><speaker>Тамара.</speaker> <p>Отвяжись.</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Чего ты сердишься? Я, например, первый раз слышу,</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Яша! Догоняйте нас.</p></sp>
<sp who="#daryalov"><speaker>Дарьялов.</speaker> <p>Спасибо. Говорят, что пить вредно. Но разве можно думать об этом, когда пьешь за здоровье такой молодой, такой очаровательной, за здоровье такой...</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Здоровой.</p></sp>
<sp who="#daryalov"><speaker>Дарьялов.</speaker> <p>За здоровье здоровой. Хороший каламбур. И в особенности в такой день, когда она стоит на пороге жизни, когда...</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Братцы, он заводной. Он не остановится.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>За здоровье Тони!</p></sp>
<sp who="#daryalov"><speaker>Дарьялов.</speaker> <p>И не только за здоровье. За ваше блистательное будущее! Я уже говорил вам, Антонина Сергеевна, вам надо итти в актрисы. Жизнь легкая и красивая. Все знают. Все узнают. Поклонники. Слава. Деньги. У вас исключительные данные. Смешно и грешно с такой внешностью и голосом зарывать свой талант в землю. Попробуйте заройте — мы все равно откопаем. Наш долг — помогать талантам. Если не можешь быть светилом, будь спутником. Я буду вашим спутником. Я помогу вам выйти на сцену.</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Представляете, братцы, афишу. С участием Антонины Федотовой — «Дама с камелиями». Все билеты проданы. Хотя для афиши надо Фамилию поинтереснее. Что-нибудь экзотическое — Тамара, слыхала такое слово? — вроде Казбековой!</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Казбекова! Красиво звучит!</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Казбекова — фамилия для оперетты.</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>А оперетта, по-твоему, не искусство? Антон, ты же вылитая Сильва. С сегодняшнего дня на вечерней поверке объявлять Антона Сильвой Казбековой.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Вокруг нее — мужчины в цилиндрах. А нам в своих кепочках не пробиться.</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>И будет она смотреть на нас сверху вниз.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Положим, с галерки мы будем смотреть на нее сверху вниз. Я возьму и крикну: «Слышишь ли, Антон?!</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>А она ответит: «Не слышу! Эх, Антон, была ты человеком, а станешь звездой.</p></sp>
<sp who="#daryalov"><speaker>Дарьялов.</speaker> <p>Антонина Сергеевна, почитали бы нам что-нибудь.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Вам — с удовольствием!</p>
<lg>
<l>Друзья мои, прекрасен наш союз!</l>
<l>Он, как душа, неразделим и вечен —</l>
<l>Неколебим, свободен и беспечен,</l>
<l>Срастался он под сенью дружных муз.</l>
<l>Куда бы нас ни бросила судьбина</l>
<l>И счастие куда б ни повело —</l>
<l>Все те же мы: нам целый мир — чужбина,</l>
<l>Отечество нам — Царское Село.</l>
</lg>
</sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Завела пластинку... Не пойму я, ребята, не то у нас вечеринка, не то урок литературы.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.<stage>(в слезах)</stage></speaker> <p>Им бы только позубоскалить! <stage>(Убегает.)</stage></p></sp>
<stage>Пауза.</stage>
<sp who="#tamara"><speaker>Тамара.</speaker> <p>Доострились, голубчики. <stage>(Стучит по столу.)</stage></p></sp>
<sp who="#daryalov"><speaker>Дарьялов.</speaker> <p>Невоспитанно!</p></sp>
<stage>Володя хочет итти за Тоней. Ему навстречу идет Елизавета Ивановна.</stage>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker><p>Не подходи сейчас к ней.</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker><p> Да... Как писалось в одной заметке: побольше бы таких вечеров, — говорили рабочие, расходясь…</p></sp>
<stage>ЗАНАВЕС</stage>
</div>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ВТОРАЯ</head>
<stage>Та же комната. Проходит три-четыре часа. Входят Тоня и Володя. Тоня открывает окно.</stage>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>И вот уже утро нашего последнего школьного дня. И все то, что здесь было, — это уже вчера.<stage>(Пауза.)</stage> Как ты меня разыскал? Откуда ты знал, куда я пошла?</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Знал.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>А если знал, то почему не пришел сразу?</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Я решил: раз ты ушла — значит, тебе хочется побыть одной.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Тоже иногда соображаешь.<stage>(Пауза.)</stage>А тебе хочется побыть одному?</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Одному скучнее.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Не всегда. Садись. Что ты стоишь так, как будто приготовился объясняться в любви?</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Ничего я не приготовился.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Устала я. А ты устал?</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Нет. Я люблю ходить. Мне нужно обойти землю. Тренируюсь.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Планета небольшая — не Юпитер какой-нибудь.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Ты все смеешься. А мне, действительно, везде побывать надо. И на Дальнем Востоке, и на Казбеке, и в Беловежской пуще, и на мысе Желания.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>На мыс Желания я тоже хочу! И больше никуда! Я — человек ограниченный. Мыс Желания и Фонтанка.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Когда мы учили про гринвичский меридиан, я подумал: мне надо обязательно увидеть гринвичский меридиан. И погулять по этому самому меридиану. И по мысу Доброй Надежды. Слова-то какие — мыс Доброй Надежды. И в Америку мне надо — повидаться с Чарли Чаплиным.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Объясняться будете жестами?</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Подучусь. Жизнь коротка, но если не терять времени даром, можно прожить ее интересно.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Больно широко размахнулся. Не стать бы тебе бухгалтером.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Бухгалтером мне нельзя. Ты за бухгалтера не пойдешь.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Иди спать. Уходи!</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Не хочу я спать.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Я хочу.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Ты и иди. Кто тебя держит? Это не твоя комната.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Ну и характер! Последний вечер вместе, а он все наперекор.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Последний? С какой стати? Жили чуть ли не десять лет вместе, и вдруг — врозь...</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Тебе же надо в Беловежскую пущу!</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Съезжу и вернусь! А ты меня ждать будешь!</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Как верная жена?</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Именно.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Не пойду я за тебя замуж.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>А за кого же?</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Хоть за Шурку Зайцева.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Шурка на тебе не женится.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Он меня любит. Слышал?!</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Любит... Для женитьбы это маловато.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Много ты понимаешь. Женится...</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Он — меланхолик. Меланхолики умирают холостыми.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Ну за Дарьялова.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Так тебе и надо!</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>В общем, выйду за кого-нибудь, кто не будет уезжать от меня в Беловежскую пущу.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Споришь ты только из упрямства. Лучше меня тебе мужа не найти. Чего тебе еще надо? Любить тебя—люблю, парень я такой — со мной не пропадешь...</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Уговорил! Поезжай на Казбек! Буду ждать. Желаю тебе свернуть там голову. От чистого сердца!</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Мы все шутим. А ведь это, Антон, действительно вроде последнего вечера. И больше мы не будем с тобой в одном классе. Худо мне будет без тебя. Привык я к тебе — просто беда.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Привык?<stage>(Пауза.)</stage>А чего бы ты хотел больше всего в жизни?</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Хотел бы, чтобы по Волге ходил пароход и назывался «Владимир Дорохин». Самый хороший пароход на Волге, чтобы все хотели попасть именно на него.<stage>(Пауза.)</stage>Как там ни шути, а я тебя люблю. Вот ты и не очень красивая, как будто...</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Володька!</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Хорошо — красивая. Но ведь не самая красивая в мире. Наверное, где-нибудь в Голливуде есть какая-нибудь звезда покрасивее тебя.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Когда встретишься с Чаплиным, не забудь выяснить!</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>И знаю я тебя наизусть. Ничего нет в тебе для меня нового, неожиданного. Я тебя за косы дергал и лупил не раз. И обидно, что ты про меня все знаешь… Рассказать нечего — все известно. И обидно, что мы никогда не говорили друг другу «вы» и уже не скажем, конечно. Вот мы с тобой шли и молчали. Я не знаю, о чем ты думала. А я думал, что ты моя жена. И я начал побаиваться. Ты — моя жена, а я тебе неинтересен, ты все про меня знаешь. Приходит другой, у него будет много интересного, неизвестного, таинственного, он будет говорить тебе сначала «вы», а потом «ты» и уведет тебя...</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Спать ты, может, и не хочешь, а бред уже начинается. Иди домой!</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Поцелую тебя на прощанье и пойду.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Попробуй только! Я как стукну...</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя <stage>(целует ее)</stage>.</speaker> <p>Бей!</p>
<stage>Тоня плачет.</stage>
<p>Антон, я не знал… Дала бы по морде — и дело в сторону. Антон, я не хотел тебя обидеть. Тоня! Тонечка моя!</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Я — не твоя! Я — своя! Уходи!</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Ухожу, ухожу. Но я не могу тебя оставить в слезах, я спать не буду.<stage>(Обнимает ее.)</stage>Прости меня, Тоня. Это было по-дурацки…</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Уходи, Володя! Дай я тебя поцелую.<stage>(Целует его в щеку.)</stage> Уходи!</p>
<stage>Володя уходит.</stage>
<stage>(Читает.)</stage>
<lg>
<l>Из края в край, преследуем грозой.</l>
<l>Запутанный в сетях судьбы суровой...</l>
</lg>
<stage>Входит Шура.</stage>
<p>Кто там? Шура! Ты ничего... не слышал?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Нет... А вы про меня говорили?</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Про нас. Ты где был?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>На Аничковом мосту. Целовался с лошадью.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Молодец!</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Милиционер как раз не одобрил. В отделение водил. Если бы, говорит, ты был пьяным, тогда все в порядке. А так — подозрительно.<stage>(Пауза.)</stage>А где Елизавета Ивановна?</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Наверное, спит в моей комнате. У меня теперь своя комната. Со вчерашнего дня. Мы разделились. Со вчерашнего дня я взрослая. Слышишь, Шурка?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Слышу, но не верю.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>А мечтать уже стыдно...</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Почему?</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Потому, что взрослая... И помнишь, докладчик из райкома говорил, что мечты должны быть целеустремленными. А у меня все какие-то нецелеустремленные. Хочется, чтобы люди не воевали друг с другом. И чтобы разговаривали на одном языке. И чтобы было на всей земле счастье... Я сегодня почти не спала. Проснулась рано-рано и вcе думала — как я жила. И вышло все неправильно. С понедельника буду жить по-новому. Поиграем в правду?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Идет.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Пять минут?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Пять минут.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Кто спрашивает, кто отвечает?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Как хочешь.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>По очереди. Начали. Тебе весело?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>И да и нет.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Так не играют. Отвечай или «да», или «нет».</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Мне и весело и грустно. Сейчас мне хорошо.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>А целоваться с лошадью ему грустно! Твоя очередь. </p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Ты хотела бы, чтобы был одиннадцатый класс?</p></sp> 
<sp who="#tonya"><sptaker>Тоня.</sptaker><p> Да. Ты хотел бы, чтобы по Волге ходил пароход «Александр Зайцев»?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Ни да, ни нет.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня <stage>(кричит)</stage>.</speaker> <p>Опять! Что это за игра! Все врешь— хотел бы!</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Не кричи—маму разбудишь. Предположим—хотел бы. Ходил бы пароход по Волге, и все спрашивали бы: а кто такой Александр Зайцев? Нет, не хотел бы! Позор на всю Волгу! </p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker><p>Отвечай «да» или «нет» — ты любишь меня?</p></sp>
<stage>Пауза.</stage>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker><p>Моя очередь спрашивать.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Мало ли что твоя — раз ты не отвечаешь! Говори! Боишься?!</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Время кончилось.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Опять врешь. Можешь и не отвечать—не любишь!</p></sp> 
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker><p> Ты же знаешь, что я тебя люблю. Я и сегодня говорил...</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Во-первых, не сегодня, а вчера. И при всех не считается.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Я тебя очень люблю и даже не могу скрыть этого. А я совсем не знаю, как ты ко мне относишься. По-разному. Мне кроме тебя в жизни ничего не надо.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Это вы все говорите, чтобы нас обманывать.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Обманывать?</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>И вообще неправильно — в жизни ничего больше не надо. Так жили старосветские помещики—друг для друга.<stage>(Пауза.)</stage>Шура! Я хочу с тобой поговорить: ты — настоящий товарищ. Ты давно дружишь с Володей. Он — хороший парень, но как-то не всегда соображает. Вы с ним обо всем говорите. Вы с ним обо мне говорили? Он меня очень любит? Или любит, но не очень?<stage>(Пауза.)</stage>Что же ты молчишь, Шура? Неужели вы обо мне не разговаривали?!</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Хороший товарищ не выдает тайны друга. Но тебе я могу сказать — мы не разговаривали на эту тему.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Странно.<stage>Пауза.</stage>Ты что заскучал?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Спать хочется.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Не хитри.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>И потом мне показалось, что я слышал ваш разговор. Я пошел.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Hv, вот... Я хочу, чтоб всем было хорошо.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Так и будет.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>А так можно, чтоб всем было хорошо?</p></sp>
<stage>Пауза.</stage>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Можно.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Задумался. Значит, нельзя. Все ты врешь!</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Мне будет хорошо, когда тебе хорошо. Я пошел, Антон. Выспись как следует, чтобы на вечере ты была красивая.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Я — красивая?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Красивая.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Очень красивая или просто красивая?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Ты – самая красивая.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>В классе или в школе?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>В мире.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Совсем изоврался.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Спокойной ночи. Вернее, доброго утра.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <P>До вечера.</P></sp>
<stage>Шура уходит. Пауза. Входит Елизавета Ивановна с посудой.</stage>
<sp who="#izaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Я думала, что ты спишь. </p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>А я думала, что ты спишь. Вот и еще один ушел. Так и расходятся гости. Самые близкие уходят последними даже если далеко живут. Это свои люди. А потом остаются совсем свои — они никуда не уходят. Мама, мы совсем свои? </p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Совсем свои.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Шурка ушел последним. Он — хороший парень.<stage>(Пауза.)</stage>И Володя хороший. Он ушел бы последним, если бы я его не прогнала.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна <stage>(убирая посуду)</stage>.</speaker> <p>Ты со мной или с собой?</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Угу.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Опять угу?!</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Больше не буду.<stage>(Пауза.)</stage>Мама! Володя хороший? </p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Хороший.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Очень хороший или просто хороший?</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна <stage>(улыбаясь)</stage>.</speaker> <p>Это я тебя должна спрашивать. Он — твой друг.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>А Шурка все-таки ходил на Аничков мост целовать лошадь. Мальчишка!</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Девчонка ты!</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Извертелась я за день. И дурачилась много. Даже скулы болят.<stage>(Пауза.)</stage> Мама, а можно любить двоих?</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна <stage>(в дверях)</stage>.</speaker> <p>Не слыхать. </p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker><p>Это значит не любить никого.</p></sp>
<stage>Пауза.</stage>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Ты меня что-то спрашивала? </p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Я уже ответила.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Спать не пора?</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Пожалуй, уже вставать пора. И все-таки очень грустный вечер. Все говорят о любви, о разлуке, о встречах. Как будто собираются в дальнюю дорогу. И больше всего о любви. Отчего это, мама?</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>От времени.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Весна?</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Возраст.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Это пройдет?</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Весна пройдет.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>И возраст?</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>И возраст пройдет.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>А любовь?</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Если не настоящая—пройдет.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>А если настоящая?<stage>(Пауза.)</stage>Мама!</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Что, девочка?</p></sp>
<stage>Пауза.</stage>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Мамочка! Хорошо быть замужем?</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Мне было хорошо.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>А вот Багрицкий писал: «Женаты мы, любовь нас не волнует».</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>А зачем все время волновать? Сначала пусть потревожит. А потом пусть успокаивает, радует.<stage>(Пауза.)</stage> Ты у меня сегодня такая красивая.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Это от платья. Не я красивый — форма, как сказал Леша. В белом платье кто угодно будет красивым. Тебе жалко было его переделывать?</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Чиж! Для тебя мне ничего не жалко. И мне не ходить уже в этом платье.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker><p> Потому и жалко, что не ходить. В позапрошлом году в лагере я пошла в лес и забралась на березу. И подумала о том, что я, наверное, последний раз в жизни забираюсь на березу. Барышня — неловко! И стало мне так грустно, так грустно. Я даже поплакала там, сидя на сучке.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Раньше барышни плакали под березами.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>На березе лучше — никто не увидит. А вообще не надо плакать. Все это от весны и от возраста. И от березы. И все пройдет. Поцелуй меня, мамочка. Мне вдруг захотелось стать маленькой, чтоб ты меня приласкала.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Ты становишься взрослой, чиж.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>И чтоб я лежала в своей кроватке с сеткой. И чтоб ты и папа стояли надо мной. А я как будто сплю, а сама просто зажмурилась. И слышу — вы про меня разговариваете, как будто я сплю. Очень я любила эту игру.<stage>(Пауза.)</stage> А все-таки приятно быть артисткой. Я буду артисткой, мамочка?</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна <stage>(улыбаясь)</stage>.</speaker> <p>Будешь. </p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Ты сейчас сказала мне, как маленькой: спи, будет тебе кукла. Трудное это дело. Только если у меня выйдет и я стану артисткой, я не буду играть драматические роли. Я буду смешные. Жизнь ведь трудная, мамочка?</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Трудная.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Надо, чтоб люди радовались.<stage>(Пауза.)</stage>C Папа у нас был веселый? Ты его очень любила?</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Очень.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Настоящая не проходит.</p></sp>
<stage>Задумываются.</stage>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Что ты сказала?</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Ты и сейчас его любишь?</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker><p> Его все любили. Когда он погиб...</p></sp>
<stage>Пауза.</stage>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Мама! Мы об этом никогда не говорили. Прошло столько лет. Ты ведь была совсем молодой. Ты и сейчас у меня молодая и красивая. Неужели ты не встретила ни одного достойного человека? Ты считаешь, что правильно прожила жизнь?</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Не знаю. Может быть, и неправильно, но иначе я не могла.<stage>(Пауза.)</stage> Пойдем спать.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Угу.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Опять угу?</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Последний раз. Слушай, мама, последний раз в жизни — «угу».<stage>(Пауза.)</stage> Мама! А если человек говорит, что ему в жизни нужно только одно: чтоб мне было хорошо, — это и есть любовь?!</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Это и есть любовь.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>А если — чтоб ему самому было хорошо, — это уже не любовь?</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Любовь к себе. Любовь — все для любимого.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Ты у меня умница. Учитель.<stage>(Пауза.)</stage> Мама! А если человек говорит, что ему в жизни, кроме тебя, ничего не надо, — это хороню?</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Хорошо, но это неправильно.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Я ему так и сказала.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна <stage>(улыбаясь)</stage>.</speaker> <p>Ты у меня умница.</p></sp>
<stage>Пауза.</stage>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Все-таки очень хочется стать артисткой. Ты не думай, что я обращаю внимание на слова Дарьялова. Он — пустой парень.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Я хотела сказать тебе об этом, но решила, что ты сама догадаешься.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Пожалуй, все-таки зря я ходила с ним в театр. Но понимаешь — он вежливый. Он называет меня Антониной Сергеевной. Наши все — Антон да Антон. И потом он много рассказывает об артистах. И я так люблю цветы.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Пойдем спать, чиж.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Не хочется. Ты иди, мама. А я посижу — мне хочется побыть одной.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна <stage>(улыбаясь)</stage>.</speaker> <p>И еще один человек уйдет, и останется Тоня совсем своя.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker><p>Что ты, мамочка!<stage>Грохот.</stage> Что это? Стреляют?</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Бог с тобой, девочка! Это — гроза!</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня <stage>(подходит к окну)</stage>.</speaker> <p>Совершенно ясное небо.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Ложись, чиж... Сегодня долго спать грешно — день-то у тебя какой...</p></sp>
<stage>ЗАНАВЕС</stage>
</div>
</div>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ ВТОРОЕ</head>
<stage>Та же комната. Окно забито фанерой. В кресле сидит Сима — девочка лет тринадцати. Разрыв. Чувствуется, что снаряд упал близко. В комнату врывается Дуся Рязанова —девушка в военной форме, с вещевым мешком за плечами.</stage>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся <stage>(кричит)</stage>.</speaker> <p>Кто дома? Кто ты? Где Елизавета Ивановна?</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Почему вы кричите?</p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>Где Елизавета Ивановна?</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Почему вы кричите?</p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>Я не кричу. Я так разговариваю. Что ты меня успокаиваешь? Где Елизавета Ивановна? Погибла?</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>На огороде. Нет, вы не разговариваете, вы кричите.</p></sp> 
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker><p> Покричишь тут! На улицах такое делается...</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Но вы же военная...</p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>Какая там военная! Я из Вологды.</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Из Вологды? Значит, вы от Тони.</p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>От Антонины Сергеевны. Со специальным заданием.</p></sp> 
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker><p> Садитесь, садитесь. Вот Елизавета Ивановна обрадуется! Присаживайтесь, она скоро будет.</p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>Обожди, дай рассупониться.</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>А Тоню не пустили?</p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>То-то и горе — не пустили. Мало того, в медсанбат наладили. Хотя что ты понимаешь...</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Медсанбат я понимаю. На фронт.</p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker><p> Точно. А меня сюда — за ранеными. И попросила она меня к мамаше зайти. Ей отказать нельзя — уж очень она человек уважительный.</p>
<stage>Голос диктора: «Артиллерийский обстрел района продолжается». Разрыв снаряда.</stage>
<p>Сами слышим, что продолжается. Уж очень он спокойно докладывает. Это надо подумать, такое в городе устроили!</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Но это ведь немцы устроили.</p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>Я могла не ехать. Меня, дуру, раненые подбили. Поезжай — город посмотришь. Посмотришь тут бомбоубежища да газоубежища. Я сегодня уже в трех отсидела. Еще страшнее, чем на улице, — темно, народу нет, сидишь одна, как дура. Теперь я до конца войны в Ленинград не приеду.</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Что же, по-вашему, здесь будут стрелять до конца войны? Глупо.</p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>Ты уж больно умна для своих-то лет!</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Меня мама учила глупостей не говорить, а оставлять в уме.</p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>Ты у меня поразговаривай!</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Я не у вас. Вы и с ранеными тоже так разговариваете?</p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>Я их в строгости держу. Не твое дело. Больно бойкая. Иди по своим делам. Что ты тут делаешь? Иди домой.</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Нет у меня дома.</p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>Не выдумывай! У каждого есть дом.</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker><p> Погиб мой дом. 24 апреля.</p></sp>
<stage>Пауза.</stage>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>Дела! Значит, здесь с матерью проживаете?</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>И мама моя погибла! Я за хлебом уходила. А она спала после ночной смены.</p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>Отец-то воюет?</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Помер. Еще до Нового года.</p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>Сирота!<stage>(Плачет.)</stage> Девонька ты моя...</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Я с Елизаветой Ивановной живу.</p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>Родственница, значит.</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Нет. Она из нашей школы. И взяла меня к себе.</p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>Чужая! Вот теперь народ пошел — последним делится.</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Вовсе я не чужая. Я ее тетей Лизой зову.</p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>Понятно... Вот что, милая, я тебя сейчас салом накормлю...</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Не хочу я вашего сала...</p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>Не сердись, милая. Мы сейчас вместе поедим. А то я с этими обстрелами умаялась. Мешок-то неподъемный — полазай-ка с ним по подвалам! Подвигайся! У меня дедушка говорил: ешь, пока не спотеешь, работай, пока не озябнешь! Ешь! Что глаза-то воротишь!</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Не хочу.</p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>Гордости в тебе много. А тебе теперь гордой нельзя быть. Не с мамой живешь! Ешь сало, тебе говорят! Что молчишь?</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Не хочется мне с вами разговаривать.</p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker><p>Такая мозгля и уже обижается! Ешь сало — последний раз говорю! Не выводи из терпения! Ешь!</p></sp>
<stage>Входит Елизавета Ивановна.</stage>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Почему вы кричите? Что случилось?</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Она не кричит. Она так разговаривает.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Кто вы?</p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker><p> Ну и характер у девочки... Одно счастье, что не ваша она дочь, а то набедовались бы вы с ней под старость. С таких лет и такая... Избаловали ее...</p></sp>
<stage>Сима плачет.</stage>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker><p> Почему вы так разговариваете?</p></sp>
<stage>Разрыв снаряда.</stage>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>Что за город?! Стреляют, кричат... Я им посылки волоку на своем горбу, девять штук, а они... <stage>(Плачет.)</stage></p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Откуда вы? Из Вологды? <stage>(Плачет.)</stage></p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся <stage>(сквозь слезы)</stage>.</speaker> <p>Точно. От Антонины Сергеевны-</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Три бабы, три плаксы. Ну-ка, девочки, утирайте слезы, а то зайдет кто — просто срам! С обидами мы потом разберемся, а сейчас рассказывайте о Тоне. Как она там? Вы с ней вместе работаете? Как вас по имени-отчеству?</p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>Дуся. Про вашу дочь одно могу сказать — золотой у нее характер. Не то что...</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Дуся!</p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>Уж если она в госпитале свой характер не испортит, так судите сами. Я вам скажу, Елизавета Ивановна, насмотрелась я на этих раненых за восемь месяцев. Капризный народ. Они, конечно, не виноваты, но все равно надо себя соблюдать. Тем более военные. Я раньше в больнице работала. Больные — тоже не мед. Но они более сознательные. А эти.... С тяжелыми еще ничего. А легкие… они, дьяволы, здоровые, молодые, им бы только зубы почесать, или в город смыться, или вообще что-нибудь созоровать. Беда!</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>А Тоня?</p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>Тоня тоже мучается. Но она терпеливее. Я вам так скажу: лечить их нетрудно, если, конечно, тебе образование позволяет. А ухаживать за ними... Он, главное, тебя болезнью не донимает — у него организм здоровый. У больного все как полагается — с ним о температуре поговоришь, о лекарстве. А эти ведь о болезни не говорят. У них свой разговор. Одному на фронте что-нибудь не нравится, сводка его не устраивает, без него, видите ли, не управляются… Другой из дома не такое письмо получил. А тот насчет второго фронта проезжается — что-нибудь Черчилль не так высказался. А главное — непослушные. Нам, говорят, команды и на фронте надоели. Я из-за чего так кричать стала? На работе все время сдерживаешься, нервы-то и сдают.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>А Тоня?</p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>Тоне легче. Она подход к каждому знает. С одним — о фронте, с другим — о жене, третьему — книжку почитает. Среднее образование. А мне трудно... Есть такие — рассказывать любят. И ты его не просто слушай, а расспрашивай. Вот один все про футбол мне рассказывал. Я и слово-то такое никогда не слыхала. И рассказывает, рассказывает... и народу будто собирается тысяч по пятьдесят — ну, я думаю, это он приврал или просто ему показалось. И как они ловко играли, за какой-то там кубок дрались. А посмотрели бы вы на этого игрока — весь, забинтованный...</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Не надо!</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Девочки! В посылке, наверно, есть что-нибудь вкусное. Я сейчас за хлебом схожу, а то закроют. А потом устроим пир на весь мир. Сегодня ведь Тонин день.</p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>Точно. Я потому к первой — к вам.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Спасибо. Как все удачно получилось. Раньше у нас всегда в Тонин день молодежь собиралась. И в прошлом году. А нынче... Ну, ничего, будем надеяться, что через год все соберутся вместе. А сегодня нам придется без Тони и без кавалеров. Я пойду, девочки, а вы здесь не ссорьтесь. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>А ты раньше знала Антонину Сергеевну?</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker><p>В школе видела, а знакома не была. Мы к выпускным не подходили. Они такие фасонистые — в модельных туфлях.</p></sp>
<stage>Пауза.</stage>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>Давай-ка и мы делом займемся. Будем картошку жарить. Ты любишь картошку — так, чтобы сырую жарить на сале? С луком?! Ты как любишь: с луком или без лука?</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Я теперь все люблю.</p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>А раньше, значит, капризная была. Я чувствую — балованная. Ну, ладно, не надувай губы-то... Пойдем на кухню, может, там поладим.</p></sp>
<stage>Дуся и Сима уходят. Пауза. Стук в дверь. Входит Шура Зайцев.Он в военной форме, но без петлиц, с небольшим свертком.</stage>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Третий раз прихожу и стучу понапрасну. Сейчас хоть открыто.<stage>(Стучит в тонину дверь.)</stage>Елизавета Ивановна?<stage>(Кричит в коридор.)</stage>Елизавета Ивановна!</p></sp>
<stage>Входит Сима.</stage>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Она ушла за хлебом. Скоро будет.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Тебя как зовут?</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Сима.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>А меня — Шура.<stage>(Протягивает ей левую руку.)</stage>Будем знакомы. Почему я тебя никогда не видел? Ты давно в этой квартире живешь?</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима <stage>(показывая на тонину комнату)</stage>.</speaker><p> Я в этой комнате живу. Я здесь недавно.</p></sp>
<stage>Пауза.</stage>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Дождь собирается.</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Это хорошо.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Я в детстве тоже дождь любил. По лужам босиком бегать — красота!</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Я солнышко больше люблю. Только я так думаю: нам — дождь и немцам—дождь. Они сидят под Ленинградом в траншеях, и заливает их наш ленинградский дождь. Наши-то к нему привыкли, а им плохо.<stage>(Пауза.)</stage> Вас на Ленинградском фронте ранило?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>На Ленинградском.</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Вы рядовой или начсостав?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Рядовой. Что ты читаешь?</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker><p> Достоевский. «Униженные и оскорбленные». Вы читали?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker><p> Читал.</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Вы сколько немцев убили?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker><p> Не считал...<stage>Разрыв снаряда.(Вздрагивает.)</stage> Близко положил.</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>И вы не можете привыкнуть?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>К этому нельзя привыкнуть. На фронте еще так-сяк. А в городе уж очень дико.</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Днем ничего. А ночью я очень боюсь.<stage>(Пауза.)</stage> А вы, как угадали, сегодня пришли. Вы знаете, что сегодня Тонин день?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Знаю.</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Тетя Лиза горевала — ни Тони, ни друзей тониных. Я ее тетей Лизой зову. Мамой я не могу, а Елизаветой Ивановной неправильно. А почему вы меня не спрашиваете, как я сюда попала и где мои родители?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Догадываюсь.</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>А все спрашивают. И жалеют... Папа у меня был веселый... Мама у меня тоже хорошая была, но она как-то серьезнее. Она нас ребятами звала. У меня, говорит, двое ребят: старый да малый. Он был здоровый — чуть не вдвое больше вас. Ему еды много требовалось. Он за завтраком по батону съедал. А тут сами знаете — какие нормы... А он еще дома мало ел, все нам подкладывал. Говорил, что ему на заводе завтраки дополнительные дают. Он как слег, мы пошли на завод в первый же день, оказывается, он придумал — никаких завтраков нет. Мы ему последнее отдавали, но было уже поздно.<stage>(Пауза.)</stage> Вы хорошо знаете Тоню?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Она — мой лучший друг.</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>И у меня подруга в эвакуации. В городе Котельниче, Кировской области.<stage>(Пауза.)</stage> Я о Тоне часто думаю — какая она. Тетю Лизу я узнала — она хорошая. Но я так думаю — взяла она меня к себе из жалости. А еще тоскливо ей. Она привыкла жить с Тоней, никогда с ней не расставалась. Приедет Тоня, будут они опять вместе жить-поживать, а я уж буду лишняя.<stage>(Пауза.)</stage> Как вы думаете, война скоро кончится?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Кто ее знает... Не тем у тебя голова занята. Ты бы лучше за хлебом сходить догадалась. Сидишь тут и послевоенные планы строишь. А Елизавета Ивановна устает за день. Надо понимать — не маленькая!</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Она меня на улицу одну не отпускает. Я только домашнюю работу делаю.</p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся <stage>(в дверях)</stage>.</speaker> <p>Сима! Давай, давай работать!</p>
<stage>Входит Дуся.(Шуре.)</stage> <p>Дуся.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура <stage>(протягивая левую руку)</stage>.</speaker> <p>Шура.</p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>Давно выписался?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>На прошлой неделе.</p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>Тяжелый? Легкий?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Средний.</p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>Долго лежал?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>С января.</p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>Попал бы к нам, быстрее бы выходили. Тоню Федотову знаешь?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура <stage>(улыбаясь)</stage>.</speaker> <p>Знаю.</p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>Может, ухаживаешь?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Было дело.</p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>Всерьез или для провождения времени?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Сама видишь — человек серьезный.</p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>Ну, парень, прямо скажу — плохо твое дело. За ней выздоравливающие увиваются, и такие, без изъяну, — и никакого толку.<stage>(Улыбаясь.)</stage> А ты, левша, ищи себе попроще и уговаривай. Сала хочешь?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Спасибо. Я недавно ел.</p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker><p> Режь и ешь! А мы пойдем картошку дожаривать. Живо!</p></sp>
<stage>Дуся и Сима уходят. Пауза. Стук в дверь. Входит Сеня Горин.</stage>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Шурка!</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker><p> Бледнолицый брат мой!</p></sp>
<stage>Обнимаются.</stage>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Как тебя угораздило?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Первая война — сноровки мало! Понимаешь, что обидно: обучали меня воевать чуть ли не полгода, а воевал я минуты три или четыре. В первом бою стукнуло. Здорово я разозлился — попадись мне немец, я бы его раненой рукой убил.</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Ничего. Писать научился — значит, все в порядке. Что это—сало? Откуда?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Какая-то Дуся угощает. Видимо, из Вологды от Тони.</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>А что Антон?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Антон — молодец! Я с ней переписываюсь.</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p> И я изредка пишу. А что, Дуся эта угощает в порядке вежливости? Если она с серьезными намерениями надо есть. Нельзя обижать хлебосолов.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Не спеши. Сейчас придет Елизавета Ивановна. Жарится картошка. Будет мировой ужин. Потерпи немного.</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Это упражнение называется воспитанием воли.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Я хочу тебя предупредить. Тут будет девочка Сима. Она недавно осиротела. Ее приютила Елизавета Ивановна. Так ты ее не расспрашивай. Это вроде раны.</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня <stage>(стучит по столу)</stage>.</speaker> <p>Ты считаешь, что у меня уже дистрофия мозга. Еще что нельзя делать, объясняй сразу в популярной форме. «Да» и «нет» не говорить?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Ладно-ладно... Расскажи лучше, что делаешь.</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Хвастаться нечем. Я — классический неудачник. Воевать не приняли — порок сердца. Я и выбрал работу, приличную неудачнику.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Загадки не загадывай!</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Я — корректор. Это профессия неудачников. Они знают все, о них не знает никто.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Переходишь на собственные афоризмы?! Не нравится мне твое настроение.</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Мне тоже не нравится.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Надо перестраиваться.</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Настроение — вроде погоды: от тебя не зависит.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Ерунда. Плохая погода — несчастье. Плохое настроение — это эгоизм. Но вот идут наши дамы с картошкой.<stage>Входят Дуся и Сима.</stage>Девушки! Беда — объявился еще один гость, и, как назло, отчаянный любитель картошки. Сеня! Кланяйся, да пониже.</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Картошки-то здесь порядочно. Да она стынет. А керосин кончился. Ничего, мы укроем ее подушкой.</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Воспитание воли продолжается.</p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>Что он говорит?</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Хлопнула дверь. Никаких подушек не надо. Тетя Лиза идет!</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Сеня! Спрячемся!<stage>(Симе.)</stage>А ты постучи, когда сядете за стол.</p></sp>
<stage>Шура и Сеня прячутся в тониной комнате.</stage>
<sp who="#sima"><speaker>Сима <stage>(взвизгивает)</stage>.</speaker><p> Вот будет весело! Тетя Лиза! Скорей, скорей! Картошка стынет! <stage>(Бежит к двери.)</stage></p></sp>
<stage>В комнату входит фотокорреспондент Аркадий Лясковский. Сима с разбегу бросается ему на шею.</stage>
<sp who="#lyaskovskii"><speaker>Лясковский.</speaker> <p>Осторожно, Сима!</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима <stage>(отпрянув)</stage>.</speaker> <p>Откуда вы знаете, что меня зовут Сима?</p></sp>
<sp who="lyaskovskii"><speaker>Лясковский.</speaker> <p>Я все про тебя знаю. Ты — сирота. Тебя приютила учительница Елизавета Ивановна Федотова.<stage>(Дусе.)</stage>Фотокорреспондент Аркадий Лясковский. Мне надо снять вас в домашней обстановке. Срочное задание — идет в номер. Не будем терять драгоценного времени. Садитесь сюда. Сделайте более веселые лица. Улыбайтесь, улыбайтесь, надо, чтобы было естественно. Это уже слишком, надо, чтоб и грусть была. Спасибо. Теперь проверим текстовку. С Симой все в порядке. А с вами что-то напутано. Понимаю— в прошлом учительница. Так и запишем: Елизавета Ивановна Федотова — до войны учительница, сейчас...</p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>Я не Елизавета Ивановна. Елизавета Ивановна ушла за хлебом.</p></sp>
<sp who="#lyaskovskii"><speaker>Лясковский.</speaker> <p>Погубленный снимок. Надо понимать, девушка; я снимаю вас на заграничную пленку. Последняя кассета. Ловко у вас получается — девочку не усыновили, а сниматься рады. Культура!</p></sp>
<stage>Голос диктора: «Артиллерийский обстрел района прекратился». Музыка.</stage>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>Вы же сами...</p></sp>
<sp who="#lyaskovskii"><speaker>Лясковский <stage>(роясь в записях)</stage>.</speaker> <p>Постойте, постойте… Родная дочь — Антонина Федотова, медицинская сестра. Все в порядке! Оригинальный сюжет — родная дочь и приемная дочь, две сестры. Вы — родная дочь, Антонина Федотова?</p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>Меня зовут Дуся. Дуся Рязанова.</p></sp>
<sp who="#lyaskovskii"><speaker>Лясковский.</speaker> <p>Какая-то азиатчина! Невозможно работать! Вместо матери лезет сниматься какая-то посторонняя Дуся. Бред! Ты — сирота или не сирота? Отвечай — тебя спрашивают.</p></sp>
<stage>Входит Елизавета Ивановна.</stage>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Сима, тебя опять обижают? Почему вы так разговариваете с девочкой? Что вам от нее нужно?</p></sp>
<sp who="#lyaskovskii"><speaker>Лясковский.</speaker> <p>Фотокорреспондент Лясковский. Простите, но в нашем деле нужна точность. У нас за каждую небрежность так греют.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>А за грубость у вас не греют.</p></sp>
<sp who="#lyaskovskii"><speaker>Лясковский.</speaker> <p>За все у нас греют. Фотографов в редакции осталось двое, а работы... Сегодня с утра поехал на передовую, снимать фронтовые эпизоды. Тут, как назло, начался обстрел, и трамваи остановились. Извольте шагать пешком. Пока там снимал — опять обстрел. И опять пешком — с самой передовой. Два таких конца! А сейчас вас надо снять в домашней: обстановке — с приемной дочерью. В дни блокады строится новая семья. Счастливая сирота!</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Я не хочу сниматься.</p></sp>
<sp who="#lyaskovskii"><speaker>Лясковский.</speaker> <p>Во-первых, это ты придумала. Нет такого человека, который не хотел бы сниматься. И кто тебя спрашивает?</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Я не буду у него сниматься. <stage>(В слезах убегает.)</stage></p></sp>
<sp who="#lyaskovskii"><speaker>Лясковский <stage>(растерянно)</stage>.</speaker> <p>Что же теперь делать?</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Боюсь, что вам придется искать другую приемную дочь и снимать ее более деликатным способом.</p></sp>
<sp who="#golos_diktora"><speaker>Голос диктора:</speaker> <p>«Передаем письма из действующей армии. Елизавета Ивановна Федотова, вам пишет ваш ученик — фронтовик Владимир Дорохин».</p></sp>
<sp who="elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна <stage>(кричит)</stage>.</speaker> <p>Сима! Сима! Скорей!</p></sp> 
<stage>Сима вбегает.</stage>
<sp who="#golos_diktora"><speaker>Голос диктора:</speaker> <p>«Дорогая Елизавета Ивановна! Я обратился с просьбой к редакции отдела писем передать вам мой сердечный привет именно 21 июня. Надеюсь, что они уважат мою просьбу. Я представляю, как вы все сидите за круглым столом, если, конечно, не сожгли его зимой. Здесь и Шурка, и Сеня, и Леша Субботин, и Тамара, и Милочка, и вспоминаете Тоню, а может быть, и меня. Я сегодня выпью за ваше здоровье, если позволит обстановка, а вы…»</p>
<stage>Пауза.</stage>
<p>«Район подвергается артиллерийскому обстрелу».</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Договорить не дали...</p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>Пошли в подвал!</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Зачем?<stage>Дуся показывает на радио.</stage>Нет... Там сыро...<stage>(Обнимает Елизавету Ивановну.)</stage>Тетя Лиза, вы что загрустили?</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Кто тебе сказал?</p></sp>
<stage>Лясковский в это время снимает их.</stage>
<sp who="#lyaskovskii"><speaker>Лясковский.</speaker> <p>Спасибо. Бегу.</p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>Куда ты? Стреляют.</p></sp>
<sp who="#lyaskovskii"><speaker>Лясковский.</speaker> <p>Мне бомбежки и обстрелы не страшны. У меня постоянный пропуск. <stage>(Убегает.)</stage></p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Что ж поделаешь — война всех раскидала. А нас вместе собрала. И хватит грустить — давайте ужинать. Сядем за стол и вспомним и Тоню, и Володю, и всех их товарищей. Еды много, накормлю вас сегодня досыта. Сима, приглашай нашу гостью к столу. Садитесь. Что ты ерзаешь?..</p></sp>
<stage>Сима стучит в дверь. Появляются Шура и Сеня.</stage>
<sp who="#shura senya"><speaker>Шура и Сеня <stage>(вместе)</stage>.</speaker><p> Здравствуйте, Елизавета Ивановна!</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Молодцы, ребята! Оказывается, полон дом гостей. Здравствуйте, товарищи! На чем мы остановились в прошлый раз?</p></sp>
<stage>Входит Леша Субботин.</stage>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Прошлый год мы остановились на том, что Тоня должна стать артисткой. И нахамили ей по этому случаю. Я без стука—слышу голоса, знакомые голоса. Я, признаться, не ожидал. Я рассчитывал увидеть Елизавету Ивановну и Антона. А тут все наоборот.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Тебя не устраивает наше общество?</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Более или менее устраивает.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Леша! Знакомься!</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Младший лейтенант Субботин.</p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>Дуся.</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Сима.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Ты хочешь сказать, что тебе было бы приятнее видеть Антона вместо нас?</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Безусловно. Кажется, я опять неправильно высказался?</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>А нам было бы приятнее, если бы вместе с тобой вошла Тоня.<stage>(Симе и Дусе.)</stage>Антон — это Тоня.</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Непереводимая игра слов.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Они ее так величают с четвертого класса.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>С третьего.</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Тетя Лиза, картошка стынет. Мы не накрыли ее подушкой.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>За болтовней забыли картошку.</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Как можно забыть картошку в эпоху Великой Отечественной войны! Давайте ее сюда, пока не набежали еще какие-нибудь незваные гости.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Алексей!</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Тетя Лиза, он шутит.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>А у нас, Сима, была любимая песня:</p>
<lg>
<l>Здравствуй, милая картошка,</l>
<l>Пионеров идеал.</l>
<l>Тот не знает наслажденья,</l>
<l>Кто картошки не едал.</l>
</lg>
<p>Это песня историческая. Вы уже не пели такие песни. Вы к картошке относились с презрением.</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>У нас на батарее есть один парень, он очень любит поесть.</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Процесс еды. А где Тамара?</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Она в ПВО. Давно уже не была.</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Он говорит — кончим войну, пойду в самый шикарный ресторан. Оркестр заставлю весь вечер играть отбой воздушной тревоги. И закажу всю карточку. А рядом пусть стоит горшок с кашей. На всякий случай.</p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>Наголодался, бедняга.</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>А откуда взялся шоколад?!</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Леша!</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Шуркины штучки. Я втихомолку не умею. Заявляю официально — я принес галеты. Высокого качества — из настоящей фанеры.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>А картошка все стынет. Ты что смеешься, Сима?</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Весело.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Надо серьезнее — не в школе.<stage>(Встает.)</stage>Леди и джентльмены! Я предлагаю выпить...</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Вы все любите шутить.</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Мы любим игры. Сама, наверное, до сих пор потихоньку играешь в куклы? Ну вот и мы. «Леди и джентльмены» — это игра. И выпить тоже игра. К сожалению. Надо бы выпить за здоровье Антона и Володьки я всех, кто не дома. Такой тост пропадает. Обида.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Доставай твою бутылку.</p></sp>
<stage>Сеня достает бутылку из сумки противогаза.</stage>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Должен вас огорчить — это молоко. Я получаю его за ночную работу в типографии.</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>И оно не от бешеной коровы?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Увы, от самой обыкновенной.</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Не расстраивайтесь — от соевой.</p></sp>
<stage>Пауза.</stage> 
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся <stage>подходит к вещевому мешку и достает оттуда бутылочку.</stage></speaker> <p>Развести надо. Чистый.</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Дуся! Я сразу понял, что в твоей груди бьется великодушное сердце. Ты — благородный человек, Дуся. Как тебя по отчеству, Дуся?</p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>Готово дело — на «ты».</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Дуся, положим, тоже не растерялась. Мне сразу «ты» стала говорить.</p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>Ты — другое дело. Ты — раненый.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Я — выздоравливающий.</p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>Не зовут меня по отчеству. Вот Антонину Сергеевну... Ну, хватит разговаривать, — люди ждут...</p></sp>
<stage>Елизавета Ивановна расставляет рюмки.</stage>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Дуся, не кричи — здесь раненых нет. Тарой все обеспечены?<stage>(Отодвигая рюмки.)</stage>А эти лишние.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Нет, не лишние. Это — тонина рюмка, а это — володина. И мы с ними чокнемся.</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Смешно чокаться с пустыми рюмками.</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>К сожалению, это не смешно. Это только грустно. Симе налейте молока.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Тост остается старый — за здоровье тех, кто не дома.</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Дуся! Это и за твое здоровье. Будем молодыми!</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>За здоровье тех, кто в пути.</p></sp>
<stage>Пьют.</stage>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>За здоровье тех, кто в пути. Те, кто не дома, они в пути. И они все будут дома.</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>За исключением законно отсутствующих.<stage>(Пауза.)</stage>Помню, в прошлом году...</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Воспоминания отменяются.</p></sp>
<stage>Пауза.</stage>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся <stage>(Леше)</stage>.</speaker> <p>Разливай еще...</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Выдыхается?! Не допустим.</p></sp>
<stage>Разрыв снаряда.</stage>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Ужин проходил в дружественной обстановке...</p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>Пойдемте, братцы, в подвал.</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Это — наши!</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Ты уверен?</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Можешь не спорить. Не цитаты.<stage>(Пауза.)</stage>Выпили, друзья-товарищи!</p>
<stage>Пьют.</stage>
<p>Мы еще постреляем.<stage>(Пауза.)</stage>Прибыло к нам пополнение. Привезли ребят на позицию. Огляделся один боец вокруг и спрашивает: ребята, а где здесь дорога в Германию?</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker><p> Серьезный парень.</p></sp>
<stage>Пауза.</stage>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Что за Антонов день — ни Антона, ни Володьки! Все равно, что свадьба без жениха и невесты. Сенька! Ты что сидишь без работы — ни одной цитаты. Володьки нет золотой: парень для компании.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Володя только что перед вашим приходом разговаривал с нами по радио.</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Молодец! Так и кричал — прямо с Волховского фронта?</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Прочитали нам его письмо. Он обещал выпить сегодня за наше здоровье.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>А мы выпьем за его здоровье. Дуся! Разливайте остатки.</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>За здоровье Володьки выпить необходимо. Парень больно горячий. Не свернул бы голову раньше времени.</p></sp>
<stage>Пьют. Пауза.</stage>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>Братцы, братцы ленинградцы! Невесело у вас. Пойду я, пока светло. А то заплутаюсь ночью в незнакомом городе.</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Сиди! До десяти часов не заплутаешься, не потемнеет. А потом помогут, в милицию отведут.</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня <stage>(подходит к радио)</stage>.</speaker> <p>Скоро ты перестанешь душу выматывать?</p>
<sp who="#golos_diktora"><speaker>Голос диктора:</speaker> <p>«Артиллерийский обстрел района прекратился».</p></sp>
<p>За что я тебя люблю, окаянный, — за отзывчивость!</p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>Пойду, пока тихо.</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Это другой разговор.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Куда вы пойдете, на ночь глядя. Оставайтесь.</p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>У меня еще восемь адресов. Если я в каждом доме ночевать буду, мне и в неделю не управиться.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Вы не сумеете зайти перед отъездом?</p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>Забегу. Письмо готовьте, а о посылке и не думайте. Приказано строго настрого ничего не брать. Прощайте, братцы.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Я вас провожу. Сима! А тебе тоже пора прощаться с гостями и укладываться спать.</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Как прогоним немцев, с первым поездом выезжаю за тобой в Вологду.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>И возьмемся тогда за среднее образование.</p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>Куда там. Года вышли.</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Постыдилась бы говорить. Молодая, энергичная девица! Да ты у нас в два года без отрыва от производства станешь интеллигентным человеком.</p></sp>
<sp who="#dusya"><speaker>Дуся.</speaker> <p>И звонарь же ты, как я погляжу. Желаю вам всем остаться живыми-здоровыми.</p></sp>
<stage>Дуся, Елизавета Ивановна и Сима уходят.</stage>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Была команда — курить.<stage>Курят. Молчат.</stage>Я ее тогда обидел. Я и не видел ее с тех пор, как она ушла обиженная. Это было в этот же день и в этот же час.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Попозже.</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Но это она сдуру обиделась. Просто постучала бы мне по столу. И ты предлагал пить, чтобы через год нам собраться здесь, а не в бомбоубежище. И в тех же костюмах. Впрочем, в костюме мог бы явиться в синеньком. Фасонишь.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Украли.</p></sp>
<stage>Пауза.</stage>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Грустно, братцы! Сеня, цитату!</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Стендаль говорил, что грустный вид противоречит хорошему тону. Надо иметь скучающий вид.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Плохо.</p></sp>
<sp who="senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>По заказу всегда плохо.</p></sp>
<stage>Пауза.</stage>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>А кто говорил-то?</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Стендаль.</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Скажи, пожалуйста!<stage>(Пауза.)</stage> Выпить бы. Пусто. И дамы наши разбежались.</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker>
<lg>
<l>Кто изменил пленительней привычке?</l>
<l>Кого увлек от вас холодный свет?</l>
<l>Чей глас умолк на братской перекличке?</l>
<l>Кто не пришел? Кого меж вами нет?</l>
</lg>
</sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Год назад. И попозже. Так и не состоялся у нас выпускной вечер.</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>И не состоится. В школе теперь госпиталь.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Мы соберем всех после войны. Пусть хоть с малыми ребятами, но приходят.</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Соберешь — как же. Пашку Кузнецова убили. Милочка погибла...</p></sp>
<stage>Пауза.</stage>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Были такие глаголы — несовершенного вида.</p></sp> 
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Припоминаю.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Мне кажется, что счастье — несовершенного вида. Оно не имеет настоящего времени. Помните — мы сидели за этим столом. Антон был в белом платье. И цветы. И мы болтали разные разности. Говорили о любви и дружбе. Много вздора, но много и серьезного. Может, это и есть счастье. Мы расходились утром. Было чудесное утро. Мы думали, что будет отличный день и вечер, который мы запомним на всю жизнь.</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Мы запомнили этот полдень на всю жизнь.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Мы возвращались домой и думали — сегодня наш день. И хотелось, чтобы он шел медленно-медленно. А уже шла война. Уже лилась кровь. И у нас уже стреляли зенитки, а мы думали, что это гроза.<stage>(Пауза.)</stage>Ты куда?</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>У меня начинается работа.</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Обожди. Сейчас все пойдем.</p></sp>
<sp who="#tamara"><speaker>Тамара <stage>(врывается)</stage>.</speaker> <p>Ребята! Я на минутку. Я в самовольной отлучке. <stage>(Здоровается)</stage>.</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Сначала надо приветствовать старших по званию.</p></sp>
<sp who="#tamara"><speaker>Тамара.</speaker> <p>Раз я в самовольной отлучке, могу не соблюдать дисциплину.</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Отправлю я тебя сейчас к коменданту, он тебе разъяснит.</p></sp>
<sp who="#tamara"><speaker>Тамара.</speaker> <p>Не пугай. И так еле живая от страха. Капитана нет, подписать некому. Думала-думала и решила сбегать на минутку. По улице бегу, перед каждым военным вытягиваюсь, боюсь, остановят. Иду — патрули высматриваю, обхожу переулками.</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Применяешься к обстановке. Человеком становишься — образовали тебя.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Беда, Тамара. Все поели—придется без процесса еды.</p></sp>
<sp who="#tamara"><speaker>Тамара.</speaker> <p>Не хочу я есть. Да и некогда. А вы что скучные?! Словно выпили и не допили...</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Угадала. Но будущее-то время все-таки есть?</p></sp>
<sp who="#tamara"><speaker>Тамара.</speaker> <p>Ты о чем?</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Если будущее есть, все в порядке.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>И мир, в основном, прекрасен.</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>В основном, прекрасен. Я сейчас пойду к своим артиллеристам. Веселым мальчикам из бессмертного племени «Прощай, молодость»! Я пойду к своей пушке. Я не могу вам сказать, где она стоит. Она стоит на окраине. Чтобы бить прямой наводкой по немецким танкам, если	они сунутся.  Они могут сунуться — они нахальные. Моя пушка должна стоять в другом месте. И расстреливать немецкие танки не в Ленинграде, а для начала, скажем, в Тильзите.<stage>(Пауза.)</stage>По коням!</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Пошли, пошли!</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>И ты, Тамара, с нами. А то еще попадешь в историю.</p></sp>
<sp who="#tamara"><speaker>Тамара.</speaker> <p>Дайте мне с Елизаветой Ивановной повидаться. Не на вас же я пришла смотреть.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Грубо, мой друг.</p></sp>
<sp who="#tamara"><speaker>Тамара <stage>(кричит)</stage>.</speaker> <p>Елизавета Ивановна!</p></sp>
<stage>Входит Елизавета Ивановна.</stage>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Кто меня зовет? Тамара? Я все-таки пробую организовать чай.</p></sp>
<sp who="#tamara"><speaker>Тамара.</speaker> <p>Елизавета Ивановна! Здравствуйте и прощайте! Поздравляю и ухожу. Я в самовольной отлучке.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Без чаю не отпущу.</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Чай для нас, военных, не напиток. Верно, Тамара?</p></sp>
<sp who="#tamara"><speaker>Тамара <stage>(отводит Елизавету Ивановну)</stage>.</speaker> <p>Елизавета Ивановна! Только не обижайтесь. Вот каша в концентрате. Она у меня давно лежит. Она не портится, но она бестолку лежит. Вы не обижайтесь, она вкусная, с маслом.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Ребята, у вас совести нет. Завалили меня подарками. Тонин день, а я за нее отдувайся.</p></sp>
<sp who="#tamara"><speaker>Тамара <stage>(у пианино, напевает)</stage>.</speaker></sp>
<lg>
<l>Наверх вы, товарищи, все по местам,</l>
<l>Последний урок наступает...</l>
</lg>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Тамара! Была команда на выход.</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Побежали, ребята, я опаздываю.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Шура! Хоть ты оставайся. До десяти еще далеко.</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Верно, Шурка, оставайся. Куда тебе спешить?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Мне спешить некуда.</p></sp>
<sp who="#lesha"><speaker>Леша.</speaker> <p>Елизавета Ивановна! Зайдем в будущем году в это же время. Антон чтоб был в полном параде —в белом платье.<stage>(Тамаре.)</stage>Концентраты в подарок приниматься не будут. Запомни.</p></sp>
<stage>Тамара, Леша и Сеня уходят.</stage>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Раньше, когда я читала про осаду в книгах, мне казалось, что люди сидят и ждут. А тут все спешат. И гражданские, и военные. Вот твоя пепельница. Кури.<stage>(Пауза.)</stage>Что не куришь — не хочется?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Табаку нет. А вы тоже спешите?</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Начинаю. С осени у нас будут нормальные занятия.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Если бы Антон был, все же подольше бы посидели. Ее все любят. Когда она нас с Володей провожала, мы и были-то вместе на вокзале каких-нибудь полчаса, к ней некоторые ребята привязаться успели и потом вспоминали. Она была ласковая, веселая...</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Она ведь девочка хорошая, только взбалмошная. Я с ней не попрощалась. Я на оборонных работах была, когда их госпиталь эвакуировали.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Она мне писала.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Она тебе часто пишет?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Я ей часто пишу. Одно время не писал, когда правая вышла из строя, а левой еще не научился. Тогда она часто писала.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Про руку-то писал?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Нет.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Так я и знала.<stage>(Пауза.)</stage>Думаешь, поправится рука-то?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Не поправится.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Врачи-то хорошие ли? Может, ошибаются...</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Не ошибаются. Я смотрел по учебникам. Не поправится.</p></sp>
<stage>Пауза.</stage>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Посылку-то я раскрыла, а письмо напоследок оставила. Садись, будем читать. Читай, а то не справляюсь я с ее иероглифами.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура <stage>(читает)</stage>.</speaker> <p>«Мамочка. Подружка моя. Пишу, стоя на одной ноге. Сейчас выяснилось, что будет оказия в Ленинград. Посылаю тебе десять луковиц и десять самых нежных поцелуев. Больше не успеваю — оказия может лопнуть...»</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Не торопись.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура <stage>(читает)</stage>.</speaker> <p>«Все это может попасть к 21-му, к моему дню. Лишь бы не опоздало... Я в этот вечер в девять часов, или, как у нас говорят, в двадцать один ноль-ноль, буду думать о тебе, мамочка. А ты обо мне. Вот мы и вместе. Только ты не вздумай плакать в двадцать один ноль-ноль. Мы встретимся и поплачем всласть вместе. Я только сейчас поняла, какая ты моя подружка. Главнее Милочки. Кстати, что с ней— она не пишет мне тысячу лет. Разыщи ее и покорми, если есть возможность. К будущему Антонову дню я буду на месте, без опоздания. Ты приготовь мне белое платье. Мне еще можно будет в нем ходить, я еще не буду пожилая? Интересно, придет ли кто-нибудь в этот вечер? Помнишь — Леша Субботин в прошлом году отдавал приказания. Хоть бы Тамара пришла — чем только ты ее кормить будешь?! Вот Шурка, если свободен, придет обязательно, он аккуратный. Очень беспокоюсь я за Володю. Я и за вас беспокоюсь, я знаю, у вас очень тревожно. Но вы как-то все вместе. А Володя неизвестно где и неизвестно что с ним, пишет редко и какие-то загадочные письма. Меня зовут. Целую. Твой Антон.<stage>(Пауза.)</stage>Постскриптум. У нас формируется медсанбат на Волховский фронт. Меня приняли; надеюсь, что ты не будешь меня отговаривать, тем более, что уже поздно».<stage>(Пауза.)</stage>Самое важное в постскриптуме.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>За здоровье тех, кто в пути!</p></sp>
<stage>Пауза.</stage>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Любит она Володю.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Она тебя тоже любит.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Его любит, а меня тоже.<stage>(Пауза.)</stage>Я у нее каждую интонацию знаю. Я ее люблю и потому все про нее знаю. Я про нее поэму написал. И про него.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>И про себя?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>И про себя. Старая коллизия — любовь и дружба. Стихи, конечно, слабоватые, но на фронте бывает такое настроение...</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Почитай.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Я ее сжег. Вернее, раскурили, бумаги не было.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Наизусть почитай.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Забыл.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Нехорошо. Свои стихи надо помнить.<stage>(Пауза.)</stage>Ты зря сказал, что забыл.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Зря. Вспомню. В следующий раз. Я пошел.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Рано еще. А то оставайся ночевать, я с Симой лягу.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Нет, надо итти.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Ты мне скажи, что делать собираешься? Как жить?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Прошлогодние вопросы. Не рано ли... Война идет.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Ты свое отвоевал. Что же, будешь сидеть, думать и ждать конца войны?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Что мне думать — я безрукий.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Припадок черной меланхолии?</p></sp>
<stage>Пауза.</stage>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Плохое настроение — это эгоизм. Елизавета Ивановна! Я год назад, в это же самое время, на этом самом месте одной нашей общей знакомой объяснял, что мне в жизни ничего, кроме нее, не нужно. Лежа в госпитале, я подумал — у меня время было. Я неправильно говорил. Мне много нужно в жизни.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Вот это разговор.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Но она для меня все-таки... первая величина... Я не хочу прожить жизнь даром. Но жениться я не женюсь... Такой мне не найти, я и искать не буду. Вам этого не понять...</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Мне не понять...</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Это я глупость сказал. Вообще все глупость. Женюсь — не женюсь... Припадок черной меланхолии. Елизавета Ивановна! Я вам это рассказал не как матери ее, а как учителю и другу. И забудем об этом разговоре.</p></sp>
<stage>Грохот.</stage>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Что это? Опять обстрел?</p></sp> 
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Что вы, Елизавета Ивановна, это — гроза.</p></sp> 
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Уговаривай. В прошлом году я тоже думала, что гроза.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Смотрите — дождь!</p></sp>
<stage>Шум дождя.</stage>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна <stage>(подходит к окну)</stage>.</speaker> <p>Дождь-то дождь, но это не гроза.</p></sp>
<sp who="#golos_diktora"><speaker>Голос диктора:</speaker> <p>«Район подвергается артиллерийскому обстрелу. Движение транспорта прекратить. Населению укрыться».</p></sp>
<stage>Разрыв снаряда. В комнату вбегает полуодетая Сима.</stage>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Что это — обстрел? Бомбёжка?</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Спи, девочка. Это—гроза.</p></sp>
<stage>ЗАНАВЕС</stage>
</div>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ ТРЕТЬЕ</head>
<stage> Та же комната. Володя Дорохин — перед зеркалом. Он только что переоделся в парадный военный китель; убирает свои вещи, разбросанные по стульям. Стук в дверь.</stage>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Одну минуту. Входите.</p></sp>
<stage>Входит Шура Зайцев. Он обрадован и вместе с тем несколько растерян — и от неожиданной встречи и от того, что Володя здесь, видимо, расположился, как дома.</stage>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Володя!</p></sp>
<stage>Они долго жмут руки друг другу, хотят поцеловаться и не решаются, а потом все же целуются.</stage>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Я думал, что ты скажешь «пошел вон!» Отвоевал, наконец?! </p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Отвоевал!</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>И навоевал?!</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Можно посмотреть и на правую и на левую сторону. А ты, брат, тоже орел!</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Обожди, не мни...</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Деликатный стал.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Дай цветы прилажу.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Все, как четыре года назад. Только теперь тебе потруднее прилаживать. Давай помогу.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Управлюсь.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Что я вижу? Наконец-то ты понял, что незабудки — пошлость.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Просто нигде нет незабудок.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Не держат. Нет спроса.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Наоборот — расхватали.</p></sp>
<stage>Пауза.</stage>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Мать померла.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>В сорок втором. Я в госпитале лежал. А твои все еще в Сарапуле?</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>В Сарапуле. У родственников. Там хорошо.<stage>(Пауза.)</stage>А мы с тобой все такие же друзья?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Теперь мы уже старые друзья.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Нет, не такие же. Письма твои стали приходить все реже и реже.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Знаешь, Володя, есть такой закон: сколько пошлешь писем, столько и получишь.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Наша жизнь — походная — не до писем. Да и неинтересно ее описывать.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Описывать не хотел — рассказывать придется. Начинай с конца — с Берлина.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Я и сам-то, Шурка, этот Берлин только по рассказам знаю.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Не повезло тебе!</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Сидим, понимаешь, чорт знает где, чуть ли не за тысячу километров от линии фронта, и мосты строим. Капитальные, торопиться не дают. А по нашим мостам едут бойцы на Запад и посмеиваются — стройте, братцы, покрепче, скоро назад поедем, с трофеями. Так и не видал я Германии. Только ты не болтай. Уважение будет не то...</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Эта военная тайна останется при мне.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>На финише мне не повезло. А так воевали — подходяще... Рассказывай, хвастайся, как живешь...</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>В самый раз.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Вот в педагогический ты зря пошел. Бабское занятие.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Еще посмотрим.</p></sp>
<stage>Пауза.</stage>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Чудно: четыре года не виделись... Я думал — встретимся, суток для разговоров мало будет.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Ничего — разговоримся. Это от неожиданности.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>А здорово я нагрянул? Не женился?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Ищу невесту.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Чудак, надо было торопиться.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Это я не сообразил.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Ребят видишь?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Вижу, но редко.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Антона?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Тоже редко. Их перевели совсем недавно. И за городом — приезжает поздно. Она еще не приехала?</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Нет. Это ты для отвода глаз. Мы, фронтовики, народ прямой. Мы считаем, что нас обманывать нельзя.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Володя! Я тебя уважаю, и воевал ты — знаю — хорошо. Но мне все время надо оправдываться...</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Ты прости и не обижайся! Ты и не имеешь права обижаться. А ты что, не воевал? Огрубел я, Шурка, отвык от таких разговоров.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Были же и товарищи.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Были. Столько лет нельзя без товарищей. Вообще были не только огонь и земля, было много и хорошего. И романы были, чорт побери! Вернее — не романы, а новеллы. Тебе могу сказать — были. Только я тебя прошу — Антону ни гу-гу. Бабы этого не понимают и не прощают. Я, например, не ревнивый. А женщину скорее встретишь лысую, чем не ревнивую. Было всякое... Знаешь, Шурка, жизнь тяжелая, солдатская. Радостей — никаких. Сегодня — здесь, завтра — там, а может, на том свете, да еще выпьешь с тоски и думаешь: пропади все пропадом… Да ты не думай, что все это под пьяную руку… Там тоже есть хорошие. Тут одна чудачка привязалась — просто жалко было расставаться. Ну да все это забыть! Антон для меня главный человек в жизни. Я ей исповедуюсь. Попозже, конечно. И ты для меня — главный друг. И мы с тобой будем разговаривать нормально — просто я одичал. А ты мужчина интеллигентный, должен это понять. А понять — значит, простить, как сказал кто-то, а кто именно, про то знает Сенька Горин.<stage>(Пауза.)</stage>А ты — неужели не влюбился ни разу за это время? Скрываешь...</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Видишь, Володя... Когда полюбишь, так трудно влюбляться.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Завидую вам — однолюбам.<stage>(Пауза.)</stage>Но я не хочу отставать от штатских кавалеров и сейчас же отправляюсь за цветами.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Поищи незабудки.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Нет, ромашки. И погадаю по дороге — любит — не любит. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<stage>Пауза.Входит Сима.</stage>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Здравствуйте, Шура!</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Здравствуй, Сима! Мне уже неловко такой взрослой барышне говорить «ты».</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Нет-нет, обязательно «ты».</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Тогда и ты говори мне «ты».</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Я буду постепенно.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Постепенно не выйдет.</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Я только что с огорода. Устала. Но выкупалась, и все прошло. Тетя Лиза, наверное, еще не приходила?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Не видал.</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>А Тоня?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Тоня еще не приехала.</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>На шесть сорок она опоздала, значит будет только восьмичасовым. Придут гости, а хозяев нет.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Гостей никто не звал. Придут только свои. И что значит нет хозяев. А ты?</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Я не хозяйка.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Опять бедной родственницей прикидываешься. Зря я тебя барышней обозвал. Не поумнела нисколечко.</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Что вы, Шура! Для ваших товарищей я не хозяйка. Они придут к Тоне и к Елизавете Ивановне. А так я привыкла. Я и к Тоне привыкла. Она хорошая.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>И мне так показалось.</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Вы все шутите. Тоня, она душевная... она какая-то...</p></sp> 
<stage>Входит Тоня. Она в военной форме.</stage>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Какая она? Договаривай! Скажи что-нибудь неподходящее, и не возьму тебя в воскресенье в Тарховку. Шурка уже, понятно, на месте. Молодчина — я ценю внимание. Усталa я... Мама не приходила?</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>У них опять совещание. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Шурка! Даже не верится. Снова я дома. И мой день. Как хорошо жить без войны! Ночью проснешься — нет войны. И сразу заснешь. И утром встанешь — опять нет войны. Меня всегда будило радио в шесть часов. Мне говорили — надо выключать, можно поспать подольше. Но я думала — настанет же когда-нибудь день, и он начнется не с оперативной сводки. Настанет же наконец этот долгожданный первый мирный день. И я его прозеваю. Я его дождалась. И буду рассказывать о нем своим внукам. О том, как жили годами без дома, без мамы, без друзей, я не буду рассказывать... Ты часто обо мне вспоминал, Шура?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Для того, чтобы вспоминать, надо забывать.</p></sp>
<stage>Пауза.</stage>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Хорошо без войны. Не просто хорошо, а очень хорошо. И очень хорошо жить дома. Вам, мужчинам, может, и нравится жить в палатках, а мы — слабый пол — созданы для дома.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>А помнишь пионерлагерь?</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Сравнил — пионерлагерь и медсанбат! Плохо жить в палатках. Особенно во время бомбежки. Раненые начинают кричать. Больше всех боятся бомбежки раненые. Я тоже очень боялась — только никому не говорила. Когда дом — все-таки крыша. А тут как будто зонтиком закрываешься от осколков. Очень я люблю мирное время. Вот долечим раненых, и пойду учиться. Я еще не очень старая? Нет, я просто средних лет.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>И как раз Театральный институт открыл прием.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Нет, артисткой я не буду.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Чего это вдруг?</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Не вдруг. Я подумала. Это стать артисткой я решила вдруг... Мы болтаем, а мне ведь наряжаться надо. Еще минутку. Ладно? Мы с тобой еще не разговаривали — только «здравствуй» да «прощай». Я думаю, что артисткой стоит быть только хорошей. Очень хорошей.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Так надо стать хорошей артисткой.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Надо... вам надо, а мне не надо. Вам надо, чтобы хвастаться: знаменитость, а я с ней на «ты», я ее за косы дергал…» Хорошей я бы согласилась. Только я смешное не хочу, я хочу серьезное. Нину Заречную или Негину. Но, понимаешь, нет во мне уверенности. Нет одержимости. Настоящие артистки как решали в молодости — или на сцену, или жизни нет — с обрыва в Волгу. А я вожусь с ранеными, и мне интересно. Возвращать людей к жизни! Ты бы видел их глаза... когда их привозят и они начинают оживать. Я поступаю в медицинский. Это мое призвание. Или — к операционному столу, или — с обрыва в Волгу. Понял? Понял.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Начинаю понимать.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>А чего ты такой неразговорчивый? Зачеты?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Угадала. Ты обходишься без моей помощи — и спрашиваешь и отвечаешь.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Это от одиночества. Я всю войну прожила — сама себе — мама, сама себе — друг. Людей кругом много и все откровенничают, а самой поговорить не с кем.<stage>(Пауза.)</stage>Сейчас забежала в школу — ты представить себе не можешь, до чего мне захотелось побывать в нашем классе. Нельзя! Неловко.<stage>(Пауза.)</stage>Шурка, мне наряжаться надо. Почему ты меня не гонишь? Хорош друг! <stage>(Пауза.)</stage>Ты знаешь—я сегодня забралась на березу. Глупо, верно?! Очень страшно было — вдруг кто-нибудь заметит. А ты мог бы забраться на березу?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Пожалуй, не мог бы.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Дурости нехватает.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Рук нехватает.<stage>(Пауза.)</stage>Иди наряжаться. Я тебя гоню. Ты слышишь?</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Не слыхать! Ты — молодец, у тебя уже два курса позади... Скажи мне... ты решил стать учителем — по призванию или...</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Как только я начинаю забывать о руке, мне сейчас же о ней напоминают. И в первую очередь друзья, как самые отзывчивые.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Прости.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Вообще считается, что если мужчина пошел в учители, он или неудачник или это—самопожертвование. Ты говоришь — как важно возвращать людей к жизни. А направлять их в жизнь? Я до гроба буду помнить Елизавету Ивановну. Она объяснила мне и моим товарищам и про Пушкина и как надо жить. Может, и не все усвоили, но все же она счастливый человек.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Не очень.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Я знаю, о чем ты думаешь. И все-таки счастливый. Люди! Люди! С людьми надо работать.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>С людьми — я согласна, но с детьми...</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Еще интереснее. Подростки. Помнишь — я спросил тебя, хотела бы ты, чтобы был одиннадцатый класс? Ты сказала — да. И я думал. Я очень люблю школу. Я считаю, что лучшее помещение, которое придумало человечество, класс.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Нет, коридор и спортивный зал.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>В общем — школа. Там кончается детство и начинается юность, начинается дружба и любовь.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Там иной раз и оканчиваются...</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Это уже зависит от нас. В чем же дело — подумал Шурка Зайцев — школу ты любишь, ребят любишь, литературу любишь значит это и есть твое призвание. И будет тебе одиннадцатый класс, и двадцать третий, и тридцать седьмой. Словом, или в класс или с обрыва в Фонтанку. Тебе нельзя больше бывать в школе, а мне можно.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>О себе мы слишком много думали. А надо о людях подумать. Трудно живется народу, и надо ему помочь. А мы ведь можем, Шурка?!</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Сила у нас есть. А главное, мы уже взрослые.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>И я взрослая?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Взрослая. Но ты только оставайся молодой.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>А я красивая?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Красивая.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Уже просто красивая. А раньше была очень красивая. Первая в мире. Грубеют люди. Ухожу. Только предупреждаю: наряжаться мне не во что. Мама обменяла все свои и мои вещи на продукты, чтобы им с Симой не умереть с голоду. Мне повезло — белое платье никто не хотел брать. Видно, плечики не понравились — не валиком.<stage>(Пауза.)</stage>А о зачетах сегодня забудь — изволь улыбаться. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<stage>Пауза.Входит Сима.</stage>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Оказывается, тетя Лиза давно уже на кухне. И картошка сейчас будет готова. Наварила на целую роту.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Не волнуйся, Сима. Еще не было случая в истории человечества, когда бы картошки оказалось много.</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Можно мне сегодня выпить вина?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Только при одном условии — если оно будет.</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Оно будет. Тетя Лиза хранит одну бутылочку третий год.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Тогда обязательно выпьем. На «ты».</p></sp>
<stage>Входит Володя с цветами.</stage>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Мой веник не хуже твоего. Тоня не приезжала?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Приехала.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Что же ты не докладываешь? Где она?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Одевается.<stage>(Пауза.)</stage>Пойду на Невский — поищу папиросы.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Перемучаемся без папирос. Табак есть — будем крутить.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Крутить-то мне неловко. И сегодня надо по-праздничному. Я скоро вернусь.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Как знаешь.<stage>Шура уходит. Пауза.</stage>А тебя… а вас как зовут?</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Сима.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Ты, видимо, ученица Елизаветы Ивановны?</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Ученица.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Тебя пригласили сегодня?</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Нет, не приглашали.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Видишь ли, Сима... Только ты не обижайся. Сегодня особый день. Собираются все свои. Ты меня поняла?</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Поняла. А вас как зовут?</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Скажем, Володя.</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Я по-военному — быстро!.. Володя!</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Антон! И обнять неловко — какая ты белая, чистая, красивая. Не ждала?</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Не ждала. Вернее, ждала и долго. Но не сегодня.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Значит, рано приехал?</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Поздно.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Ты — поздно. А я — утром. Вообще во-время. Все идет по плану, предусмотренному командованием. Точно — в Антонов день.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Что ж ты так поздно?</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Нам, незаменимым, трудно. Не отпускают. Мосты строить надо.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>А ты умеешь?</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>В армии нет слова «не умею». Прикажут построить небоскреб — повторишь приказание и выстроишь.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Только я буду снимать себе квартиру в другом небоскребе.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Как мало в вас ко мне доверья! Но по мостам можешь ходить без опаски — тяжелые танки проходят.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Землю еще не обходил?</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Еще много осталось.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>А ты все такой же. И везучий. Ничего с тобой не случилось?</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Еще здоровее стал. Мне и война на пользу.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Видно. И медаль и орден.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Говорят, продолжение следует. О себе расскажи. Как живешь? Как Елизавета Ивановна?</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Мы с ней почти не видимся. Я ведь за городом — приезжаю поздно.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Ты все с ранеными?</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Угу.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Ребят видишь?</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Редко.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Шурку?</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Он почаще заходит.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Ты... дружишь с ним?</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Дружу...</p></sp>
<stage>Пауза.</stage>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>А Ленинград каков?</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Я его толком и не видала.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Квартира ваша не пострадала?</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Нет. Только стекла.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Я у себя еще не был. Может, дома и в живых нет.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Что-то мы не так разговариваем.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Ты не при чем. Я не так разговариваю. И Шурка заметил.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Все вокруг да около.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Обживусь — сговоримся. Если, конечно, ты меня любишь попрежнему.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>А ты?</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Ты же знаешь, что я тебя люблю.<stage>(Пауза.)</stage>Я виноват перед тобой. Был невнимателен и так далее. Но я ведь воевал. Пойми, Антон, для мужчины главное—дело. Я не верю в равноправие. Для вас, женщин, любовь на первом плане.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Главное — не главное... Нельзя все разложить по полочкам. Может, и правильно, что для мужчины главное — дело. Ты — мужчина, тебе виднее. Но так не говорят о девушке, которую любят. А если говорят — значит, ее мало любят.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Антон! Мы — свои люди. И можем разговаривать откровенно.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Свои... Но ты меня мало любишь.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Много.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Для тебя много, а для меня мало. Разные у нас потребности. Себя любишь больше.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Не виделись почти четыре года, двух слов не сказали, а она уже набросилась — выяснять отношения. Странный вы народ, женщины.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Я не народ. И не женщины! Я — девушка, хоть и зовут меня Антон.<stage>(Пауза.)</stage>Но ты прав — это невоспитанно.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Просто не по-товарищески.</p></sp>
<stage>Пауза.</stage>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Я три года не праздновала свой день рождения. Не до праздников было. И без своих — какой праздник! Я в этот вечер сидела и думала — и о тебе, и о себе, и о маме...</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Вечер воспоминаний.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Я и о будущем думала. О будущем: даже больше. Я и сегодня подумала: меня на работе не задержали, я просто погуляла и подумала. Вечер воспоминаний.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>И мечтаний.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>И мечтаний… и надежд…</p></sp>
<stage>Пауза.</stage>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Давай, однако, поговорим, как мужчина с мужчиной.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Не хочу. Леша Субботин все говорил мне — будь мужчиной,Тоня! А я всегда отвечала — не хочу. Хочу, как мужчина с женщиной. С девушкой... Нет, себя ты все-таки любишь больше.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Уж очень ты быстро решила.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Я много думала.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Целый вечер?</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>И еще четыре года.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Но ты же не видела меня четыре года.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Я получала письма. Это вроде разговора. И я как-то начала этот разговор. Но ты отмолчался.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Писал я редко — в этом виноват.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Ни в чем ты не виноват, Володя. Пойми.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Наша жизнь скучная, походная. Да и не мастер я писать.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Шурка тоже не литератор. И вообще...</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Вообще — это не точно.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>А не всюду нужно точно. Это не мосты строить.<stage>(Пауза.)</stage>Когда любишь—все для любимого. Шурка очень старался выучиться писать левой рукой. Ему хотелось скорее написать мне письмо. И чтоб я ничего не знала про его правую руку. Я понимаю — он выучился писать не только для меня. Но главное было — написать мне письмо. Это хорошо, тем более, что я узнала об этом через три года. И не от него.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Что-то ты часто Шурку вспоминаешь.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Попробуй его забудь. Он мне чуть ли не тысячу писем написал.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Он тебе нравится?</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Нравится. А тебе разве уже разонравился?</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Нет, я в другом смысле. Вообще многие нравятся.<stage>(Пауза.)</stage>Я тебе должен сказать — у меня там были кое-какие истории. Ты сама понимаешь—парень я молодой, прошло четыре года. Но все это несерьезно и все прошло. Ты для меня главная.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня <stage>(кричит)</stage>.</speaker> <p>Опять главная! Единственная!<stage>(Пауза.)</stage>Вот что я тебе скажу, Володя, парень ты увлекающийся. Ты сказал сейчас—ты же знаешь, что я тебя люблю. А мне хотелось спросить — а ты сам-то это знаешь?! Ты и мной увлекался и совершенно искренно, а тебе показалось, что любишь. А сейчас ты ничего не знаешь. И это не недостаток. Это свойство характера. И ни в чем ты не виноват передо мной. Виновата я — я люблю другие характеры. И очень люблю постоянство. Слыхал такое слово — верность? Может, и не слыхал — оно старомодное.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Значит, чемодан в охапку, и на улицу?</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Как тебе не стыдно! Сколько лет мы дружили с тобой и сколько еще будем дружить?! Зачем же ты хочешь обидеть старого друга?! А потом мы откроем твою комнату, отмоем ее, и ты будешь в ней славно жить. И невесту я тебе сосватаю такую, чтоб было чем похвастаться перед товарищами. Ты и на мне жениться хотел не потому, что без меня жить не мог, а просто вокруг меня мальчишки, и тебе важно было отличиться и их в дураках оставить. Верно? Верно. А это называется браком по расчету.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Придумаешь ты...</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Не отпирайся. По носу вижу, что верно. И ты не расстраивайся. Было бы много хуже, если бы этот разговор вели не друзья, а муж и жена. Мы не сошлись характерами, и счастье, что выяснилось это сейчас, а не после.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Значит, все кончено?</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Наоборот. Еще ничего не начиналось. И только, пожалуйста трагического выражения лица. Ты парень здоровый, тебе это не идет. Сегодня мой день, и все должны быть веселыми. А самое главное — не надо сердиться. Сейчас тебе обидно, завтра будет беспокойно, а потом станет свободно. Жена у тебя будет красивая, спокойная. Требовать она будет мало и ждать терпеливо — пока ты будешь обходить землю.</p></sp>
<stage>Стук в дверь. Входит Шура.</stage>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Я вам не помешал?</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Помешал.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Глупости!</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>А может, помог. Я все шучу.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Я так и понял.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Где ты пропадал?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Если я скажу, что ходил на Аничков мост целоваться с лошадью, ты все равно не поверишь.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Ребята, я сейчас. <stage>(Выходит.)</stage></p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Интересно, кто же придет из наших?<stage>(Пауза.)</stage>Шурка., скажи мне честно: ты говорил ей... ну то, что я просил не рассказывать?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Володя!</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Прости. Я так и думал. А почему ты вообще не сказал, что я приехал?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Я решил, что она знает, раз ты к ней приехал. Я удивлялся, почему она ничего не говорит о встрече с тобой.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Я неожиданно приехал. Никого не было, Елизавету Ивановну из школы вызвали.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>А вы что, схватились? Готово дело?!</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Она все налетает.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Девушкам надо уступать.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Я считаю, что фронтовикам надо уступать.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Она, по-моему, тоже с фронта вернулась.</p></sp>
<stage>Входит Елизавета Ивановна.</stage>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Здравствуй, Шура. Как зачеты?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Нормально.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>А ты, офицер, осваиваешься?</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Хороший блиндаж.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Располагайся, как дома.<stage>Входит Тоня с посудой.</stage>Можешь прилечь на диване отдохнуть с полчасика.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Нечего. Сейчас будем за стол садиться, а он здесь развалится.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Молодая хозяйка не страдала излишним гостеприимством.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Володя! Пошли встречать Сеньку. Он мужчина точный, сейчас должен быть.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Пошли.</p></sp>
<stage>Шура и Володя уходят.</stage>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна <stage>(обнимая Тоню)</stage>.</speaker> <p>Дочка моя! Девочка моя военная! Наконец-то ты в своем платье.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня <stage>(улыбаясь)</stage>.</speaker> <p>В бывшем мамином. Носила я его один вечер. Может быть, оно из моды вышло. Хотя за войну фасоны, кажется, не менялись. Четыре года прошло, а многое осталось по-старому. Мамочка, мы не изменились?</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Ты у меня стала взрослая.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>А может, постарела? Нет, я просто устала. Хотя все устали, и стыдно жаловаться.<stage>(Пауза.)</stage>Мама! А Володя изменился?</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Я его рассмотреть не успела. Но, по-моему, он изменился мало. Даже поправился.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>А по-моему, совсем не изменился.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Поругались, что ли?<stage>(Пауза.)</stage>Как в доброе старое время?! Помиритесь.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Нет, не как в доброе старое время. И мы не ссорились.</p></sp>
<stage>Шум. Голоса. Входят Сеня, Володя и Шура.</stage>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Антон! В штатском виде. Обидно. Хоть ты и в белом платье, я все же приветствую тебя, как старого солдата, прибывшего наконец на побывку. Здорово, служивый. Как воевалось?!</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Сеня! Иди я тебя поцелую. <stage>(Целует его.)</stage></p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня <stage>(Шуре и Володе)</stage>.</speaker> <p>Вам, небось, не досталось? Смотрите и расстраивайтесь.<stage>(Тоне.)</stage>Я уже давно догадывался, что ты меня любишь. Зачем же было скрывать столько лет?!</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Сенька! А на меня ты не обращаешь никакого внимания. И не удивляешься!</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Я удивился бы, если бы тебя не было. 21 июня все обязаны быть на месте, поскольку война окончилась. Ты, брат, всегда привык быть в центре. Сегодня не выйдет. Ты у вас герой, но сегодня Тонин день.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>До чего интересно, когда друзья собираются под одной крышей.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Верно. Бродил-бродил, и по дорогам, и без дорог, сколько земли исходил. И вот опять дома. Со своими.</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Правильно, значит, было сказано, что в странствиях есть одна приятная вещь — возвращение домой.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>И я с этим целиком согласна.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Меня не уговорите — я до мыса Доброй Надежды дойду. Жаль, попутчиков нет.</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>А я бы хотела на мыс Доброй Надежды.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Вот малознакомая барышня, а не бросила в трудную минуту.</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Ты где остановился?</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Пока здесь.</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Потом обживешься, привыкнешь. Вопросов больше нет. Везет тебе.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Ребята! Садитесь. Сима, иди ко мне.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>А я думал, что это моя дама. Мы с ней условились выпить на «ты».</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Я и с тобой и с вами, Шура.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Сима, понятно, без Шуры не может. Ага, попалась— покраснела.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Шурка устроился, а мы в дураках. Нет, Сенька, не хочу я с тобой, надоело мне пьянствовать с мужиками. Елизавета Ивановна, можно мне быть вашим кавалером?</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Такой бравый офицер — весь в погонах и орденах — и еще спрашивает разрешения. Да я об этом буду тридцать лет вспоминать и на уроках рассказывать.</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Трое мужчин и три женщины. И все же мне нехватило дамы. Обидеться, что ли, и уйти? Обижусь, но не уйду, пусть вам будет хуже. А потом чем чорт не шутит, может быть, и Тамара подойдет.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Я пошла за картошкой. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Водки мне не надо. Я не хочу быть пьяной.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>А я не хочу быть трезвым.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Трезвой я тоже не хочу.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Поднялись, мальчики! Поднялись, девочки!</p></sp>
<stage>Входит Елизавета Ивановна.</stage>
<sp who="#volodea_shura_senya"><speaker>Все <stage>(хором)</stage>.</speaker> <p>Здравствуйте, Елизавета Ивановна!</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Здравствуйте, товарищи! На чем мы остановились в прошлый раз?</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>На том, что Тоня должна стать артисткой.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Ты пропустил один урок. Мы остановились на том, что вы собирались организовать нам чай.</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Но помнится, вы его так и не организовали.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Нельзя быть таким злопамятным.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Я поднимаю бокал за семью Федотовых. За Антона—поскольку ее день, она идет первым...</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура</speaker> <p>...за славного нашего фронтовика—она хлебнула столько горя и столько добра принесла людям...</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>И за Елизавету Ивановну! Выпьем, товарищи!</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>И за Симу — если за нашу семью.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>За Симу обязательно.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>А ты уже успел ее полюбить?</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Нет, я просто успел ей нагрубить. И потом—она же едет со мной на мыс Доброй Надежды.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Мне с Симой следовало бы пить отдельно—на «ты». Но можно ее присоединить, тем более, что она несовершеннолетняя и на отдельный тост не имеет права.</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Вы все шутите.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Во-первых, теперь уже не «вы», а «ты». А во-вторых, научишься ли ты понимать, когда с тобой говорят серьезно?</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>А я и верно иной раз не понимаю—когда в шутку, когда всерьез.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>У меня и мама не всегда понимала. Такая школа.</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Какая школа?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>192-я, Фрунзенского района.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Тамару-то вспомнили, а про Лешку Субботина забыли. И вам не совестно, ребята? Такого парня забыли. Тоже товарищи!<stage>(Пауза.)</stage>Что вы молчите, ребята? Что вы молчите, чорт побери!</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Леша Субботин погиб 2 марта в районе Кенигсберга.<stage>(Пауза.)</stage>Будем молодыми—любил он говорить. Очень обидно уходить из этого мира такому молодому и накануне победы.</p></sp>
<stage>Пауза.</stage>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Славный был парень, хоть жил не задумываясь.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Выпьем, ребята, на помин души Леши, сложившего за нас свою честную голову.</p></sp>
<stage>Встают. Пьют.</stage>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Сколько там ни мудри, а в жизни нужно одно — сделать доброе дело, чтобы тебя помянули хорошим словом.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Помянули — мало. Вспоминали.</p></sp>
<stage>Пауза.</stage>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Мы еще мало сделали. Но мы еще молодые. Мы еще молодые ребята? Мы будем молодыми или мы уже были молодыми? Что вы молчите?</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Мы долго будем молодыми!</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Ребята! Я хочу произнести речь.</p></sp>
<stage>Стук в дверь.</stage>
<sp who="tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Вот и Тамара!</p></sp>
<stage>Входит Яков Дарьялов.</stage>
<sp who="#daryalov"><speaker>Дарьялов.</speaker> <p>Явление девятое — те же и Яков Дарьялов. Все, как в доброе старое время.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня <stage>(вполголоса)</stage>.</speaker> <p>Вот кого не ждала.</p></sp>
<sp who="#daryalov"><speaker>Дарьялов.</speaker> <p>Как говорили в старину — незваный гость вроде татарина.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Хуже.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Володя!</p></sp>
<sp who="#daryalov"><speaker>Дарьялов.</speaker> <p>Даже хуже?</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Незваный гость хуже татарина — так говорили в старину.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Вы не незваный, вы нежданный.</p></sp>
<sp who="#daryalov"><speaker>Дарьялов.</speaker> <p>Спасибо, Елизавета Ивановна, выручили. Некоторые военные будут на меня нападать. Но ничего—отобьемся. Елизавета Ивановна! Вы чуть-чуть старше нас и все понимаете. Объясните мне. Я бываю во многих домах, я бы сказал, знаменитых домах. Но почему именно в вашей скромной комнате я чувствую себя как дома? Впрочем, не объясняйте — я догадываюсь. Друзья! Я предлагаю выпить за здоровье наших дам — уважаемой Елизаветы Ивановны и очаровательной Антонины Сергеевны.<stage>(Володе.)</stage>Почему вы не пьете?</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Вы забыли одну даму—Симу. Она—моя невеста, и мне показалось это обидным. А потом мы только что выпили за здоровье очаровательной Антонины Сергеевны.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Вы отстали. Догоняйте.</p></sp>
<sp who="#daryalov"><speaker>Дарьялов.</speaker> <p>Охотно. Вы, видимо, недавно приехали?</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Сравнительно недавно.</p></sp>
<sp who="#daryalov"><speaker>Дарьялов.</speaker> <p>Устроились?</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Устраиваюсь.</p></sp>
<sp who="#daryalov"><speaker>Дарьялов.</speaker> <p>Если потребуется гостиница, я помогу. И прошу приходить в театр запросто, как домой. Вы, Володя, как фронтовик, всегда званый гость.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Если вам все равно, можете звать меня Владимиром Григорьевичем.</p></sp>
<sp who="#daryalov"><speaker>Дарьялов.</speaker> <p>Простите. Вас обычно звали Володей.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>У нас теперь насчет панибратства строго.</p></sp>
<sp who="#daryalov"><speaker>Дарьялов.</speaker> <p>И вас прошу, дорогие товарищи. Война кончилась — пора приобщаться к искусству. Вас, Антонина Сергеевна, это касается в первую очередь. Побыли сестрой милосердия — хватит. Пора становиться актрисой!</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Тоня! Я сегодня видела объявление — Театральный институт открыл прием.</p></sp>
<sp who="#daryalov"><speaker>Дарьялов.</speaker> <p>Зачем Театральный институт? При нашем театре открывается студия. Я помогу вам устроиться. Я понимаю, у вас талант, но протекция никогда не вредила таланту.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>И не помогала.</p></sp>
<sp who="#daryalov"><speaker>Дарьялов.</speaker> <p>Антонина Сергеевна с ее данными и сама пробьет дорогу. Но удобнее, когда свои люди. И ближе, чем Театральный институт.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>На сцену не бывает ближе. На сцену дорога длинная.</p></sp>
<sp who="#daryalov"><speaker>Дарьялов.</speaker> <p>На меня уже вдвоем нападают. Сдаюсь! Театральные темы объявляются запрещенными. Но завтра мы к ним вернемся. Верно, Антонина Сергеевна?</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Яша... Яков Борисович!.. Мне надо с вами посоветоваться.</p></sp>
<sp who="#daryalov"><speaker>Дарьялов.</speaker> <p>Завтра с утра я к вашим услугам.</p></sp>
<sp who="tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Мне надо немедленно. Выйдем на минутку.</p></sp>
<stage>Тоня и Дарьялов выходят. Молчание.</stage>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Почему все замолчали?</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Каждый думает, о чем они там секретничают.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Шушукаются насчет своих театральных дел. Я предлагаю отомстить заговорщикам. Когда они войдут, будем две минуты молчать. Согласны?</p></sp>
<stage>Входит Тоня.</stage>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Яков Борисович просит его извинить — он очень спешит.</p></sp>
<stage>Молчание.</stage>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Нет, мне не выдержать. Тоня! Неужели ты сумела выпроводить этого пижона?</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Глупо все получилось... Вернее, не глупо, а грубо. Я во всем виновата.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Все нормально. А насчет грубости — записать на мой счет. Я заводила. Закурим по этому поводу. Шурка, доставай папиросы.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Не достал я папирос.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Вот это обидно. Я тебе скручу.</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима <stage>(Шуре)</stage>.</speaker> <p>Вот ваша... твоя пепельница.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Спасибо и за пепельницу и за «твою»...</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>А все-таки Шурка хитрый. Он еще четыре года назад захватил плацдарм здесь, на правом берегу Фонтанки. Плацдарм крохотный, а держится.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Что моя пепельница против твоего чемодана?</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Опять склока? И они это называют—вместо выпускного вечера!</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Шура, ты же хотел говорить речь!</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>И еще не раздумал. Да, Сеня, не было у нас выпускного вечера...</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Почему ты обращаешься ко мне? Как будто я виноват.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Ты не виноват. И мы не виноваты. Внимание — начинается речь. Леди и джентльмены!</p></sp>
<stage>Стук в дверь.</stage>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Кто там еще?<stage>Голос: «Я там еще».</stage>Кто это — я?</p></sp>
<stage>Входит Тамара.</stage>
<sp who="#tamara"><speaker>Тамара.</speaker> <p>Я — это я. Ребята! Вы как будто не рады?</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Мы рады. Но ты могла бы притти пораньше.</p></sp>
<sp who="#tamara"><speaker>Тамара.</speaker> <p>Не могла. Володька! Какой ты! Тебе и Володька неудобно сказать. И на плечах звезды и на груди звезды.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>На плечах — звезды, а на груди — звезда. Мы, военные, любим точность. Подожди — скоро дослужусь до полковника и начну тебя сватать.</p></sp>
<sp who="#tamara"><speaker>Тамара.</speaker> <p>Боюсь, что мне не дождаться. Тоня, можешь не ревновать.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Тамара! Садись, ешь и молчи. Шура, говори!</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>На чем мы остановились?</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>На выпускном вечере.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Остановились мы на выпускном вечере.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня <stage>(задумчиво.)</stage></speaker> <p>Остановились мы на выпускном вечере.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Не было, ребята, в нашей жизни выпускного вечера. Выпустили нас не вечером, а утром — прямо на войну. Мы не все, может, много навоевали, и о нас не напишут в газетах...</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>О некоторых уже написали. Например, о нас с тетей Лизой.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Стоит только стать с человеком на равную ногу, он моментально начинает разговаривать свысока.</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Я же шучу.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>То-то.<stage>(Стучит по столу.)</stage>Мы пошли воевать не по мобилизации. Мы не ждали, когда нас вызовут. Пошли мы с Володей, и нас взяли. Пошел Сеня, и его не взяли.</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Взяли, но потом как неполноценного прогнали.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>И Антон пошел в госпиталь. И Тамара, и другие ребята. Мы не могли поступить иначе. Нет среди нас Леши Субботина. Нет среди нас Милочки. Она была какой-то смешной девочкой. Мы любили подтрунивать над ней. Мы говорили, что она относится серьезно только к волейболу, —помните, какая у нее была подача. Милочка погибла на посту—во время дежурства на крыше, — она защищала наш город. Ребята, я, кажется, в самом деле, произношу речь...</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Да, занесся... наши дела маленькие...</p></sp>
<sp who="#tamara"><speaker>Тамара.</speaker> <p>Не мешайте ему — он складно говорит.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Вот именно складно. Не буду.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Вы все честно воевали. И вы не подвели ни ваших товарищей, ни учителей. Прошло четыре года после вашей последней встречи. Много пролито крови и слез. Я встретила на днях вашего одноклассника — Борю Игнатьева. У него уже появились седые волосы. Будем надеяться, что самое тяжелое в вашей жизни уже позади. Пусть седина не приходит к вам долгие годы. Но я хочу, чтобы вы, и будучи седыми, сохранили молодость и встречались, как старые друзья.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Как старые боевые друзья.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Я тоже, кажется, произнесла речь. Но зачтем ее за речь на выпускном вечере. Будем молодыми, как завещал Леша Субботин.</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>И как он говорил — на ближайшие пятьдесят лет.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Ребята! Мы будем стареть только для других. А так мы всегда будем молодыми. Ты, Тоня, будешь старушкой, а я буду говорить тебе: «Слушай, Антон!» и Елизавета Ивановна будет говорить нам «ты», а мы ей попрежнему «вы». Ничто не меняется от возраста, и каждый возраст прекрасен. Давайте выпьем, старые друзья!</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Подчеркиваю слово — друзья.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>А я подчеркиваю слово — старые.</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>А я подчеркиваю слово — старые друзья. Леди и джентльмены! За молодость и за мир, который в основном прекрасен, в особенности, когда он не находится в состоянии войны.</p></sp>
<sp who="#tamara"><speaker>Тамара.</speaker> <p>Тоня! Что ты задумалась?</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Тебе показалось. Споем, ребята!</p></sp>
<sp who="#tonya_tamara_volodya_shura_senya"><speaker>Все <stage>(поют)</stage>.</speaker>
<lg>
<l>Наверх вы, товарищи, все по местам,</l>
<l>Последний урок наступает...</l>
</lg>
</sp>
<sp who="#tamara"><speaker>Тамара.</speaker> <p>Ребята! А сегодня не просто Тонин день. Сегодня день особенный.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Только без идиотских интриг.</p></sp>
<sp who="#tamara"><speaker>Тамара.</speaker> <p>Кто-то из ваших знакомых выходит замуж.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Уж не ты ли?! <stage>(Стучит по столу.)</stage></p></sp>
<sp who="#tamara"><speaker>Тамара.</speaker> <p>Почему бы не я?<stage>(Стучит по столу.)</stage>Именно я.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Выходит, я действительно опоздал. Он, надеюсь, полковник?!</p></sp>
<sp who="#tamara"><speaker>Тамара.</speaker> <p>Он — не военный. Вообще он парень хороший. Он только шалавый немного. Но он меня любит.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Тамара, так нельзя. Пришла советоваться, а жениха не привела.</p></sp>
<sp who="#tamara"><speaker>Тамара.</speaker> <p>Да я не советоваться. И он не жених. Я уже давно замужем, мы только записались сейчас. Я подумала: война — войной, а годы-то идут...</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Тамара! Наверное, он тебя не очень любит!</p></sp>
<sp who="#tamara"><speaker>Тамара.</speaker> <p>Почему ты решил?!</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Как же он тебя одну отпустил. К молодым людям.</p></sp>
<sp who="#tamara"><speaker>Тамара.</speaker> <p>Он и не отпускал. Мы с ним два часа ругались. Я говорю: день рождения подруги, Антонов день, а он—подруг Антонами не называют. Он и сейчас под окнами ходит —  дожидается. Ребята, вы меня провожать не вздумайте.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Тамара, как тебе не стыдно! Веди его сюда!</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Будем пить и кричать «горько». Люблю красивую жизнь.</p></sp>
<sp who="#tamara"><speaker>Тамара.</speaker> <p>Я — мигом! <stage>(Убегает.)</stage></p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима <stage>(у окна)</stage>.</speaker> <p>Идут. Где-то я его видела?</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Опять хвастаться?</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Честное слово.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Молодец Тамара! Она не выясняла отношений.</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Военная хватка!</p></sp>
<stage>Звонок.</stage>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Сима, готовь места!</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Молодым — самые почетные.</p></sp>
<stage>Входят Тамара и Лясковский.</stage>
<sp who="#tamara"><speaker>Тамара.</speaker> <p>Знакомьтесь — мой муж.</p></sp>
<sp who="#lyaskovskii"><speaker>Лясковский.</speaker> <p>Аркадий Лясковский.</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>По-моему, мы с вами знакомы. Вы—фотокорреспондент. Я запомнила, как вы нас снимали и учили естественно улыбаться.</p></sp>
<sp who="#lyaskovskii"><speaker>Лясковский.</speaker> <p>У нас тогда произошло какое-то недоразумение.</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Этого я уже не помню.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Садитесь, товарищи! Что вы повскакали?</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Не каждый день удается видеть молодых. Присматриваемся.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Вы держитесь, а то заклюют. Здесь народ зубастый. Вы, главное, не смущайтесь.</p></sp>
<sp who="#tamara"><speaker>Тамара.</speaker> <p>Он не смутится. Он только прикидывается тихим.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Здоровье молодых!<stage>Пьют. Тамара и Лясковский целуются.</stage>Тамара! Я еще не успел крикнуть «горько».</p></sp>
<sp who="#lyaskovskii"><speaker>Лясковский.</speaker> <p>Мне послышалось «горько».</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Он не смутится.</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Тамара! Расскажи нам, как это все получилось.</p></sp>
<sp who="#tamara"><speaker>Тамара.</speaker> <p>Он приехал к нам в ПВО снимать. Снял. Через день снова приехал. Снимок, оказывается, вышел неудачным. А мне, говорит, очень важен этот сюжет. А потом привез карточку—показать. А потом еще что-то придумал. Девушки наши стали посмеиваться—ему очень важен этот сюжет. А я и не заметила, как это вышло. Он меня снимал много, а я люблю сниматься.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Знаем.</p></sp>
<sp who="#tamara"><speaker>Тамара.</speaker> <p>И он узнал. Аркаша, нельзя так много есть.</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>В семье будет полнейшая гармония—процесс еды.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Ты бы погулял столько по Фонтанке—тоже проголодался бы.<stage>(Лясковскому.)</stage>Вы не стесняйтесь! Кушайте на здоровье — теперь так трудно с продуктами.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Вы не обращайте внимания. Кушайте.</p></sp>
<sp who="#lyaskovskii"><speaker>Лясковский.</speaker> <p>Накушался. Теперь начну обращать внимание.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Сеня! Поправь галстук.</p></sp>
<sp who="#lyaskovskii"><speaker>Лясковский.</speaker> <p>Смотрю я на вас — ребята вы как будто ничего.</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Это первое впечатление.</p></sp>
<sp who="#lyaskovskii"><speaker>Лясковский.</speaker> <p>Но какие-то странные.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Прикидываемся. Сговорились, пока Тамара за вами бегала.</p></sp>
<sp who="#lyaskovskii"><speaker>Лясковский.</speaker> <p>Нет, серьезно, — странные. Куда бы я ни пришел, меня прежде всего просят снимать. И так мне опротивело — сказать не могу. Я разговариваю и жду: ты мне туману не напускай — проси снять. А вы не просите.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Тамара! Твой супруг — отгадчик мыслей! Я как раз хотел попросить снять нас.</p></sp>
<sp who="#lyaskovskii"><speaker>Лясковский.</speaker> <p>Наконец-то!</p></sp>
<sp who="#tamara"><speaker>Тамара.</speaker> <p>Я тебе говорила — захвати с собой «лейку»!</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Тамара! Без семейных сцен.</p></sp>
<sp who="#lyaskovskii"><speaker>Лясковский.</speaker> <p>Вас я как раз сниму с удовольствием. У меня есть заграничная пленка. Последняя кассета. Я сбегаю. Я здесь рядышком живу. На улице Рубинштейна. <stage>(Убегает.)</stage></p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Как ты сказала — немного шалавый?! Почему немного?</p></sp>
<sp who="#tamara"><speaker>Тамара.</speaker> <p>Полегче. Это только я могу говорить.</p></sp>
<stage>Пауза.</stage>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Мама!</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Что, Тоня?</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Я — дома?</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Дома.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>И все на месте?</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>За исключением законно отсутствующих.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Ребята! Люблю я вас всех.</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Всех — это меня не устраивает.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Эх, ребята, молодые вы еще.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Значит, все еще глупые.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Молодые — согласен, глупые — возражаю.</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Дурак считает, что он умен, а умный знает, что он глуп.</p></sp>
<sp who="#sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Кто это сказал?</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Шекспир.</p></sp>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Никто ничего не сказал. Сам все выдумывает, а сваливает на других.</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>А я все-таки глупая. Выпьем за исполнение желаний. Почему никто не пьет? Нет вина или нет желаний?</p></sp>
<stage>Пауза.</stage>
<sp who="#volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>А хорошо, что он нас снимет. Не было у нас выпускной фотографии.</p></sp>
<sp who="#tamara"><speaker>Тамара.</speaker> <p>Он хорошо снимает, как в жизни.</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Хорошо снимает тот, кто снимает лучше, чем в жизни.</p></sp>
<sp who="#tamara"><speaker>Тамара.</speaker> <p>Тоня, ты опять задумалась.</p></sp>
<stage>Пауза.</stage>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Шура! Ты знаешь — я тебя очень люблю! Четыре года назад ты при всех признался мне в любви. И я отвечаю тебе с небольшим запозданием.<stage>(Пауза.)</stage>Ребята! Что вы приумолкли? Выше бокалы! Я пью за первую любовь!</p></sp>
<sp who="#shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>И единственную!</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Любовь бывает одна. Все остальное — увлечения.</p></sp>
<sp who="#senya"><speaker>Сеня.</speaker> <p>Кто это сказал?</p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Это сказала я.<stage>Грохот.</stage>Что это?</p></sp>
<sp who="#tamara"><speaker>Тамара.</speaker> <p>Гроза.</p></sp>
<sp who="#elizaveta_ivanovna"><speaker>Елизавета Ивановна.</speaker> <p>Вот это действительно гроза! </p></sp>
<sp who="#tonya"><speaker>Тоня.</speaker> <p>Побежали на улицу, девочки...</p></sp>
<stage>ЗАНАВЕС</stage>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
